<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Transcription du scan 10010237 pp. 12 à 14 (CR) : version TEI</title><respStmt><resp>transcription</resp><name>Natalie Berkman</name></respStmt></titleStmt><publicationStmt><p>Edition numérique distribué par le projet ANR DifDePo</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl><meeting><date when="1981-03-27"/><placeName/><list type="present"><item><persName ref="#LE"/></item><item><persName ref="#JB"/></item><item><persName ref="#PF"/></item><item><persName ref="#JR"/></item><item><persName ref="#MB"/></item><item><persName ref="#IC"/></item><item><persName ref="#PB"/></item><item><persName ref="#JD"/></item></list></meeting></bibl></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change when="2016-01-02T15:25:59Z"> Oulipo specific tags added</change><change><date>2016-01-02T15:24:12Z</date><name>Natalie Berkman</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text type="CR"><body><pb/><p rend="incipit">Oulipo du 27-3-81</p><p rend="incipit">Présents : <persName>LE JB PF JR MB IC</persName> (<persName>PB</persName>,<persName> JD</persName>)</p><p><persName>PF</persName> Proposition <name type="manif">Bourges</name> –Oui pour l’exposition –Perplexité pour les autres propositions.</p><p><persName>PF</persName> –Publication chez <orgName>Slatkine</orgName> du livre de <persName>Simonnet</persName>, <title>Queneau déchiffré </title>: 800 ex. Prix pour les <orgName>Amis de Valentin Brû</orgName> : 60F –Eventuelle republication d’œuvres complètes de <persName>Julien Torma.</persName></p><p>Arrivée de <persName>Calvino</persName> (qui passe ce soir à <name type="manif">Apostrophes</name> et qui est un peu <unclear>miqurel</unclear>).</p><p><persName>MB</persName> : <persName>G. Dumézil</persName> est oligo oulipien.</p><p><persName>JB</persName>. Table-ronde pour <name type="manif">Action Poétique</name> en Avril (à dominante pédagogique)</p><p><persName>LE</persName>. Rapporte un propos défavorable à l’Oulipo entendu à <orgName>France-Culture</orgName>. Le problème des auteurs qui mettent leurs tripes dans leurs livres.</p><p><persName>PF</persName>. Je ne suis pas tripier !</p><p><persName>IC</persName>. « Il n’y a rien de noble dans l’acte d’écrire » « L’auteur sans succès est pire que l’auteur refusé ».</p><p><persName>PF</persName>. Correction des placards à partir du 3 ou 4 avril : une sous-commission si s’en occupe. <persName>MB</persName> n’en sera pas.</p><p><persName>PF</persName>. Avenir de l’Oulipo-déjeuner : <persName>Martine</persName> enceinte. Prévoir autre lieu de réunion (restau ?).</p><p><persName>JB </persName>: créer l’<term>Ousexpo </term>(homosexualité = <term>liposexie</term>).</p><p><persName>PF </persName>: <term>hypermorale </term>: la 2e semaine de Dieu (pour la Maîtrise de <orgName>Radio France</orgName>).</p><p><persName>LE </persName>: l’audition de <term>palindromes</term> à <orgName>Beaubourg</orgName> a donné des idées à <persName>LE.</persName></p><p><persName>MB</persName>+<persName>JB</persName> Quelques suggestions pour nuancer le <term>palindrome phonétique.</term></p><p><pb/></p><p>Arrivée de <persName>J. Duchateau</persName> et de <persName>PB</persName> </p><p><persName>MB</persName>. Lecture d’une création de <persName>J. Lescure</persName> (faite à partir de <title>Morale Elémentaire</title>)</p><p>Inventaire + restructuration sélective L’assemblée demande que <persName>JL</persName> en fasse 7 autres pour une <title>BO</title></p><p><persName>MB</persName> Lecture de 3 textes de <persName>Queval</persName> répondant à la contrainte du <term>poème infini</term>.</p><p><persName>IC</persName>. Expose certains secrets méthodiques de son livre. <term>Carré sémantique de Greimas</term>. Chaque situation peut être décrite ainsi : le lecteur lit le livre qui est là</p><p>-L’<term>hyperlecteur</term> est opposé au livre tel qu’il est (L+ : <term>hyperlecteur</term>) le non lecteur (L-)</p><p>-Le <term>faussaire</term> écrit le faux livre (S- : faussaire non écrivain) l vrai livre S vrai écrivain l- : faux livre</p><p>Chaque chapitre, chaque relation relève d’un schéma de ce genre.</p><p>-Le choix des styles : la lectrice énonce un désir de roman. Les titres sont liés car ils forment une phrase. Chaque roman naît du désir de la lectrice et d’un titre.</p><p>-Il y a chaque fois un nom qui se répète d’un chapitre à l’autre</p><p><pb/></p><p><persName>P. Braffort</persName> : présentation du système d’invention des poèmes écrits à partir des <term>descriptions de tableau</term> </p><p><title>Légendes</title></p><p>Nouvelle adresse de <persName>JR</persName> : 51 rue des Francs-Bourgeois 4e</p><p><persName>PF</persName>. Propose la publication en <title>BO</title> de <title>Io et le Loup </title>de <persName>J. Roubaud</persName></p><p><persName>IC</persName> propose de donner à la <title>BO</title> l’explication de la méthode de fabrication</p><p><persName>PB</persName> compte-rendu de la <name type="manif">séance Oulipo du 23 mars à Beaubourg</name></p><p><persName>LE</persName> : système de la <term>contrainte provisoire</term> : construire le texte sur une contrainte, puis le traduire en langage normal</p><p><persName>IC</persName> : le mot italien qui n’a pas de rime fegato</p><p>Prochaine réunion : Vendredi 24 avril</p></body></text></TEI>