<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La TEI pour les corpus linguistiques: un standard qui se renouvelle</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Hacked from various other talks</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2016-06-06">Finalising</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <!-- 65000 chars plus spaces -->
         <div>
            <head>Combien de standards metadonnées faut-il dans le monde ?</head>
            <p>Pour bien fonctionner, un standard de metadonnées devrait être capable de décrire
               tous les autres standards et ainsi d'interagir avec eux. Il y a donc une tendance de
               construire des standards de plus en plus méta, de plus en plus ambitieux. Face aux
               complexités et fragmentation du monde scientifique, on voit une croissance inévitable
               des standards, chacun bien adapté aux besoins et aux priorités d'un communauté
               quelconque, mais inutile, incompréhensible, voire nuisible aux interêts d'un autre.
               On a donc tendence à élaborer des politiques globales, des standards génériques,
               capable de gérer tous les points de vues des particuliers, tout en permettant leur
               continuité. Mais les standards naissent et évoluent et se multiplient dans un paysage
               complexe. En somme, ce n'est guere difficile deretrouver des standards. La probleme
               reste comment choisir entre eux.</p>
            <p>On peut les distinguer nettement par rapport aux agences responsable de leur creation
               et maintenue. Par exemple, les standards ressortant des agence officielles de
               standardisation, au niveau national (l'AFNOR, l'ANSI, le BSI, ou le DIN en europe) ou
               internationales ( ISO, IEC, W3C, OASIS ...) sont forcement elabores et geres d'une
               autre maniere des standards ressortant des industries interessees (LISA, MPEG ...).
               Et pour le monde scientifique, on rencontre souvent des projets ayant des enjeux
               pré-normatifs, tels que les projets francais Cahier, Ortolang etc. en meme temps que
               des agences (DARIAH, CLARIN...) ayant comme mission la promotion des standards et des
               bonne pratiques qui y sont associes. </p>
            <p>On peut aussi les distinguer selon leur maniere de repondre a la question "Combien de
               standards faut il attendre?", pour gerer les complexites deja evoques du leur
               environnement. Le plus simple des reponses serait de dire "un seul": il fait trouver
               une solution centralisee et dirigiste, qu'on pourrait caricaturiser avec l'acronyme
               WKWBFY (We Know What's Best For You). A l'autre extreme on pourrait repondre "aucun"
               et rester content des "standards" entierement anarchiste, en supposant que chacun des
               utilisateurs aurait ses propres besoins, meme ses propres perceptions, jusqu'au point
               qu'aucun standard serait possible parce que (encore un acronyme) NWEUMP (Nobody Will
               Ever Understand My Problems). Et entre ces deux extremes on peut repondre "autant
               qu'il en arrive" : la solution pragmatique ou laissez-faire, qui suivrait betement
               les voix qui crient le plus fort: la solution FTH (Follow The Herd).</p>
            <p>Si ces remarques ont l'air un peu cynique, c'est peut etre a cause du fait que les
               normes ne s'imposent pas dans la vie intellectuelle. Soit elles émergent d'un besoin
               de la communauté; soit leur usage dérive de la nécessité d'utiliser une technologie
               particulière, mais on ne renonce pas volontairement à son indépendance ! Meme on a
               tendance de s'imaginer qu'on pourrait s'en passer des standards. Pour les
               scientifiques, les standards pourraient constituer un inconvénient majeur: ce n'est
               poas fcorcement souhaitable de figer un état de la connaissance, mais c'est
               necessaire pour la standardisation. La production des standards est chronophage et
               nécessite des compétences interdisciplinaires, qui ne sont pas forcement disponible a
               tout sacientifique. Et meme l'utilisation des standards peut être également
               chronophage</p>
            <p rend="box">Quand même, il y a des avantages qu'il faut souligner. En l'absence de
               standards numeriques, comment sur le web identifier et retrouver des ressources
               numériques ayant un intérêt linguistique ? Comment valider les résultats
               scientifiques obtenus par d'autres personnes ? comment enrichir ou intégrer les
               ressources existantes avec ses propres idées ? Comment séparer les ressources des
               outils qui les gèrent/analysent ? Pour tout cela, les standards restent essentiels.
               Il repondent aussi a plusieurs besoins techniques, que tout scientifique devrait
               reconnaitre : par exemple, la possibilité de recombiner ou de réutiliser les systèmes
               existants; l'évolution modulaire des logiciels ; la réduction des coûts de formation
               ; et la possibilite de profiter de l'existence de <q>frequently answered
                  questions</q> &#x2014; des solutions qui s'appliquent dans plusieurs domaines. Les
               standards donc offrent des possibilités a ne pas minimiser ! </p>
         </div>
         <div>
            <head>Origines et oppositions </head>
            <p> Dès sa conception initiale en 1987, la Text Encoding Initiative s'est proposée comme
               standard pour la construction, la description, la structuration, et l'annotation des
               corpus linguistiques et littéraires -- de tous types, de toutes périodes, dans toutes
               les langues. Elle précède le Web, le DVD, le téléphone portable, la télévision
               cablée, et Microsoft Word. Les technologies informatiques qui survivent plus de 5 ans
               sont assez rares... Aujourdhui alors, une question surtout s’impose autour d'elle :
               pourquoi et comment la TEI a-t-elle survécu plus de 30 ans ? </p>
            <p>Du point de vue historique, la TEI est un produit d'une rarissime conjonction
               d'interêts parmi plusieurs communautés scientifiques. Les chercheurs littéraires, les
               stylométriciens, les critiques de l'école <soCalled>close reading</soCalled> de meme
               que les historiens, les archivistes, et les éditeurs; les bibliographes, les
               bibliothécaires; et bien sur les linguistes, notamment, mais pas exclusivement, de
               corpus; a ne rien dire des informaticiens ... tous ces communautés scientifiques se
               sentaient concernés par le passage au numérique des textes écrits ou oraux à grande
               échelle. Au moment de naissance de ce que nous appellons de nos jours les humanites
               numeriques on s’est aperçu deja qu’on risquait une nouvelle confusion des langues
               avec l’arrivée de l'informatique dans la représentation des données textuelles !</p>
            <p>En même temps, la TEI prétend fournir une réponse pratique aux deux oppositions
               typiques des <soCalled>humanités numériques</soCalled> : c'est a dire, l'opposition
               entre les besoins des débutants et ceux des experts; et l'opposition entre les
               besoins et les interêts des scientifiques et ceux des ingénieurs </p>
            <p>En ce qui concerne l'opposition entre expert et novices, la TEI essaie de tout faire.
               D'un côté, elle doit présenter des solutions préconnues, consensuelles, bien
               établies: les topoï sur lesquels <q>tout le monde s'est mis d'accord</q> -- et que
               les débutants doivent donc arriver à comprendre. De l'autre, elle doit soutenir la
               recherche, et donc la découverte des solutions aux questions pas encore posées, ou
               posables -- ainsi permettant aux experts de partager leur expertise.</p>
            <p>De la meme maniere, la TEI propose aux ingénieurs un système bien adapté à
               l'implantation avec des outils informatiques courants, tout en essayant de s'exprimer
               dans une langue compréhensible aux non-techniciens et se base sur un modèle
               conceptuel adapté aux disciplines SHS</p>
            <p> En dépit de son nom, la TEI ne s'adressait pas uniquement au texte proprement dit.
               Même dans P1 (la version initiale) on trouve déjà des propositions assez complètes
               pour les métadonnées bibliographiques ; l'encodage des transcriptions orales ; et les
               analyses linguistiques abstraites en termes de structures des traits en complément
               des propositions pour l'encodage des structures traditionnelles du livre et leurs
               composants typiques. Quand meme, a l’origine, la TEI ne s’intéressait pas au web (ça
               n’existait pas), ni a la mise en page (les outils de desktop publishing existaient
               deja). Elle laissait a cote l’intégration des pages-images/facsimilés numérisés (trop
               expensif) et du coup la représentations des faits ou des objets (c'est l'enjeu des
               bases de données). Et elle n'etait pas de tout concernee par la production des outils
               ou de logiciels (pas notre boulot). Dans un premier temps elle se focalisait sur :
               les métadonnées, les textes, les analyses textuelles et linguistiques. Bien sur, nous
               avons changé tout cela... </p>
            <p>La TEI actuelle facilite un balisage <soCalled>intelligent</soCalled> d'une enorme
               variete de types de documents, a plusieurs niveaux de complexite. Elle s'applique
               forcement à l'encodage des composants structuraux et fonctionnels d'un texte et aux
               transcriptions diplomatiques des sources historiques, des images, et des annotations.
               Elle soutient la representation et gestion des liens, des correspondances, et des
               alignements de fragments textuels. Elle permet la representation des information
               concernant les données non-textuelles, et les "entités nommes" : par exemple des
               personnes, des lieux ou des événements. Elle est l'outil de preference pour tous ceux
               concernes par les annotations péritextuelles et métatextuelles (correction,
               suppression, ajouts). Elle permet la representation d'analyses linguistiques, et les
               métadonnées de plusieurs types, y compris la définition formelle d'une schéma XML.
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Organisation et utilisation</head>
            <p> La TEI peut ainsi être considérée comme un des plus grands efforts
               d'interdisciplinarité de son époque: d'où deux principes de son architecture.
               D'abord, a cause de son envergure encylopedique, sa construction necessitait
               l'application systematique du rasoir d'Ockham ; et ensuite son utilisation necessite
               l'usage de quelques mécanismes de personnalisation. </p>
            <p> L'importance du rasoir est manifeste, des qu'on considere combien de fois il arrive
               que les mêmes objets portent de noms divers et que des objets divers ne sont pas
               distingués par le nom. En souhaitant éviter une multiplication ingérable de concepts,
               la TEI fournit typiquement une proposition générique, par exemple <gi>div</gi> pour
               tout type de division, au lieu de <q>chapitre</q>, <q>section</q>, <q>partie</q> etc.
               De meme maniere, elle propose un element generique <gi>q</gi> pour tout type de
               quotation, mais cet element est aussi complete pas des propositions spécifiques (
                  <gi>said</gi> pour discours direct, <gi>quote</gi> pour citation,
                  <gi>mentioned</gi> pour meta-discours etc... ) </p>
            <p>Le système TEI fournit un gabarit ou un kit lego pour la construction d'un système
               d'encodage bien adapté aux besoins de l'utilisateur, qui reste en même temps
               compréhensible par d'autres personnes ou systèmes, et dans lequel les modifications
               éventuelles se déclarent clairement.</p>
            <p>En effet, il n'y a pas de &#x201C;TEI dtd&#x201D; car la TEI est un système
                  <emph>modulaire</emph>. On s'en sert pour créer un système d'encodage selon ses
               propres besoins, en sélectionnant des <term>modules</term> spécifiques. Chaque module
               définit une brique contenant un groupe d'éléments (et leurs attributs) et on peut
               séléctionner les éléments souhaités, et même en changer des propriétés. On peut y
               mélanger des éléments nouveaux, ou bien natifs ou bien d'autres standards. </p>
            <!--
               <head>Organisation logique de la TEI</head>
               <p><graphic url="../Graphics/class-system-FR.png"/></p>-->
            <p>Dans les 1 400 pages imprimées des TEI Guidelines, vous trouverez : un lexique de 564
               éléments ; une grammaire comprenant des règles d'usage et des contraintes exprimées
               en langue naturelle et s en langages formels ; et <emph>beaucoup</emph> de
               discussions notamment de plusieurs exemples d'utilisation. </p>
            <p>Voici une spécification typique online <ref
                  target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/fr/html/ref-particDesc.html">
                  http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/fr/html/ref-particDesc.html </ref></p>
            <p>Il y a une version nouvelle de TEI P5 au moins 2 fois par an; le plus souvent
               contenant des fautes corrigées, de nouveaux exemples, etc. </p>
            <p>La plus recente contient deux modifications importantes des possibilités fournies par
               le langage ODD de personnalisation. On peut désormais utiliser de nouveaux éléments
               TEI pour la définition des modèles de contenu en TEI ; pour la documentation des
               modéles de traitement envisages. Le dossier d'exemplaires contient maintenant
                  <ident>TEI simplePrint</ident> un nouveau schéma réduit <soCalled>adapté aux
                  besoins de 90% des utilisateurs TEI</soCalled>, qui est censé remplacer le
               vénérable <ident>TEI Lite</ident>
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Pourquoi continuer de s’intéresser à la TEI ?</head>
            <p>Il y a peut etre (au moins) deux raisons pour lesquelles les standards échouent le
               plus souvent. Ou bien ils sont basés sur une théorie pas encore mûre; ou bien la
               communauté envisagée est trop diverse ou trop fragmentée pour en profiter. Le secret
               de la réussite de la TEI et de sa longévité serait-il dans ses capacités d'évolution,
               qui l'aurait permise a echapper a ces deux defis ? </p>
            <p>Une personnalisation TEI peut faire presque tout pour modifier les propositions
               standardisees. Il permet non seulement une sélection explicite des éléments et des
               attributs considérés comme utiles, mais aussi la limitation des valeurs possibles
               d’un attribut plus ou moins strictement; la proposition des règles Schematron pour
               controller le contenu d'un element (p.e. co-dependency) plus strictement que la TEI
               ne permet. Il permet l'ajout de nouveaux éléments (ou classes d'élément), labellisés
               dans votre propre espace de noms, mais appartenant aux classes sémantiques
               prédéfinies par la TEI. Cet architecture permet donc d'évoluer et de tester sa
               théorie, en restant toujours TEI-conforme. </p>
            <p>L'architecture TEI est egalement construit sur des principes ouverts, evident par
               exemple dans ces possibilités d'internationalisation très extensives. Edites en
               anglais, les parties essentielles des Guidelines ont ete disponible en plusieurs
               autres langues (y compris l'allemand, l'espagnol, le francais, le chinois, le
               japonais...) depuis longtemps, et leur systeme de gestion est concu pour faciliter la
               traduction en d'autres. A part cette position ouverte envers les langues humaines, le
               systeme TEI est egalement acceuillant aux autres langues informatiques. Comme tout
               autre systeme XML, il héberge volontairement d’autres espaces de noms, et facilite
               l'inclusion des autres schémas existants. Par exemple, un document TEI XML peut
               integrer des fragments SVG pour les graphiques, des frahments MathML pour les maths,
               des fragments MML pour la musique annotee etc. La définition d’un élément TEI peut
               inclure (s’il y en a) un mapping avec d’autres ontologies, formalisé par un élément
                  <gi>equiv</gi> (équivalent). Donc le transfer automatique du semantique d'un
               encodage TEI vers une autre representation (utilisant unm autre ontologie) est
               envisageable. </p>
            <!-- <div xml:lang="fr">
            <head>Un standard existe pour qu'on s'y conforme, non ?</head>
            <figure>
               <graphic url="../Graphics/1991-TEI-commandments.png" height="80%"/>
            </figure>
         </div>-->
            <p>Tous ces possibilites de modification et cette flexibilite pourraient bien mettre en
               cause le statut normatif de la TEI. En fin de compte, qu’est-ce que cela veut dire :
               « être conforme » à la TEI ? Pendant sa longue periode d'evolution, la TEI a vu
               evoluer une pratique de balisage consensuelle profitant d'un lexique commun, et base
               sur un respect de l’autonomie de ces utilisdateurs. On peut dire que la
               standardisation facon TEI ne signifie pas « fais comme moi » ; elle veut dire
               « explique-moi ce que tu fais. »</p>
            <!-- </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>L’évolution darwinienne, ça marche…</head>
            <list>
               <item>faites vos modifications dans votre espace de nom</item>
               <item>documentez-les dans un ODD</item>
               <item>faites discuter vos propositions sur la liste TEI-L, ou dans un SIG !</item>
               <item>proposez les modifications efficaces au Conseil Scientifique de la TEI, en
                  faisant une "feature request" sur sourceforge</item>
               <item>Il y a une version nouvelle de TEI P5 deux fois par an…</item>
            </list>
            <p rend="box">... et n'oubliez pas de vous abonner au Consortium !</p>-->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
