<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://localhost/teibp/content/teipb.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010024-1962-10 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010024-1962-10  by Brandon Wilner</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-11-12T18:24:54Z</date><name>Brandon Wilner</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><pb/><body><p>La prochaine réunion de l’Oulipo aura lieu :</p><p>	le mercredi 31 octobre 1962</p><p>à midi 30</p><p>chez Claude Berge</p><p>8 rue Claude Matras</p><p>			Mic 45-73			Issy-les-Moulineaux</p><p>			  Escalier gauche / 8<hi rend="superscript">e</hi> Etage / Porte gauche </p><p>8 rue Claude Matras</p><p>Parc des</p><p>Expositions</p><p>Porte de Versailles</p><p>Rue de Vaugirard</p><p>Attention !</p><p>Le salon de </p><p>l’automobile</p><p>pose des problèmes de stationnement !</p><p>OUVROIR DE</p><p>LITTERATURE							<hi rend="underline">Circulaire n° 26</hi></p><p>POTENTIELLE</p><p><hi rend="underline">Réunion du 31 </hi><date type="réunion">octobre 1962</date></p><p>(tenue chez Mme et M. <persName>Berge</persName> à Issy-les Moulineaux)</p><p>PRESENTS : <persName>Queval</persName>, <persName>Queneau</persName>, <persName>Lescure</persName>, <persName>Le Lionnais</persName>, <persName>Duchateau</persName>, <persName>Blavier</persName>,</p><p> <persName>Berge</persName>, <persName>Bens</persName>, <persName>Arnaud</persName></p><p>INVITES : <hi rend="NomPersonneDivers">Mme et M. Florkin</hi></p><p>PRESIDENT : <persName role="président">J. Duchateau</persName></p><p><persName role="président">	</persName>Clause Berge lit une lettre <persName>d’A.M. Schmidt</persName> que des soucis de santé empêchent de participer à notre réunion. Des regrets et des vœux sont naturellement formulés.</p><p>	L’heureuse présence de nos amis belges place au premier chef de nos préoccupations ce que nous commençons déjà à nommer : l’affaire liégeoise.</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Comment se présente cette manifestation ?</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">FLORKIN</hi> : Je dois établir un budget et le proposer à mon trésorier. Il faut donc que je sache comment vous comptez envisager votre séjour. Je puis vous proposer : d’une part, un échange de vues à la Radio belge ; d’autre part une séance de type « cabaret ».</p><p><persName>BENS</persName> : Cela me paraît bien futile.</p><p><persName>DUCHATEAU</persName> : Je vous demande pardon. Il a été question, à plusieurs reprises, de Radio et de Télé. Cela se passera à la Radio ou à la Télé ?</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">FLORKIN</hi> : A la Radio <hi rend="underline">et</hi> à la Télé</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Peut-on envisager une présentation de l’OuLiPo faite par quelqu’un ?</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">FLORKIN</hi> : On peut consacrer tout un week-end à l’OuLiPo.</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Dans ce cas, on peut faire une réunion en public, combinant une discussion et une lecture d’œuvres. La discussion, préparée à l’avance, peut être la reconstitution de discussions précédentes.</p><p><persName>LESCURE</persName> : Par exemple, sur la nature de la LiPo.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">FLORKIN</hi> : <persName>Arnaud </persName>a déjà parlé de l’OuLiPo à la RTB !</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Sans notre permission ! Je demande le vote d’une sanction.</p><p>	(Une sanction, non précisée, est votée à l’unanimité.)</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Chez déjeuné récemment avec des directeurs des Machines Bull. J’ai posé des jalons, sans résultat apparent. D’autre part, je crois devoir vous signaler qu’un journaliste de « Paris-Jour » m’a proposé un <hi rend="underline">spectacle OuLiPo</hi>. On pourrait faire ça à Liège, non ?</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Nous pourrions, en tous cas tenter de « visualiser » certains de nos travaux grâce à des tableaux noirs, ou des feuilles de papier préparés à l’avance.</p><p>	(Suit un délire coloré, à propos d’haï-kaï en couleurs.)</p><p><persName>QUEVAL</persName> : On pourrait sans doute, à deux ou trois, monter un petit programme de sémantique audio-visuelle.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">FLORKIN</hi> : Il faudrait songer à plusieurs manifestations. En ce qui nous concerne, nous aimerions profiter de votre présence pour…</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Combien de temps ?</p><p><persName>FLORKIN</persName> : N’ai-je pas dit « un week-end », déjà ? Vous arriveriez le vendredi après-midi. Vous auriez une séance le vendredi soir, deux séances le samedi, et une excursion le dimanche.</p><p><persName>LESCURE</persName> : On pourrait faire un <term>S + 7</term> avec la collaboration de la salle.</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Excellent ! On peut envisager aussi un <term>S + 7</term> en patois wallon !</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Donc, trois parties (peut-être trois séances) : Présentation de base, exercices audio-visuels, discussion générale. Ne pourrions-nous parler de notre projet de poème tangeant à trois autres poèmes tangeants entre eux deux à deux ?</p><p><persName>BENS </persName>: Les Belges sont-ils de bons mathématiciens ?</p><p><persName>BERGE</persName> : Il faudrait utiliser des machines.</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Comment le faire sans imposture ? Au maximum pourrons-nous  présenter un bout de film 16 mm tourné chez M. Starynkevitch…</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Je verrai avec IBM.</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Bull a manifesté un manque d’intérêt total.</p><p><persName>BERGE </persName>: Et le gens de Besançon ? Personnellement, je crois qu’il est difficile de se présenter en Belgique sans documents relatifs aux machines.</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Je tâcherai aussi de voir <hi rend="NomPersonneDivers">Pousseur</hi>, lors d’un de ses passages à Paris.</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Il faut, en effet, demander à <hi rend="NomPersonneDivers">Quemada</hi> s’il possède des documents visuels.</p><p><persName>BLAVIER</persName> : Que les « Parisiens » décident du travail matériel. Les Belges s’en chargeront. Bien entendu, les charmantes et dévouées compagnes des OuLiPiens sont invitées à Liège.</p><p>	On quitte la table. On rejoint le coin salon pour le café.</p><p><persName>BLAVIER </persName>: Pour le public liégeois, il est évident que la présence de <persName>Queneau</persName> présentera un caractère publicitaire et attractif. Cela risque de le (et de nous) gêner. Il faudrait donc que M. <hi rend="NomPersonneDivers">Florkin</hi> n’insiste pas trop sur la présence du Trt Satrape.</p><p>	(Approbations générale.)</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: On peut régler cela sur le programme.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">FLORKIN</hi> : Je tiens à vous préciser que nous sommes très honorés de votre visite, et que nous ferons tout notre possible pour vous recevoir comifo.</p><p>(Congratulations bilatérales.)</p><p><persName>BLAVIER </persName>: J’ajoute que c’est « Temps Mêlés » qui assurera la publication du compte-rendu des réunions de Liège.</p><p><persName>LE LIONNAIS </persName>: Avant la réunion de novembre, il faudrait prendre contact avec <hi rend="NomPersonneDivers">Quemada</hi>, Bull et <hi rend="NomPersonneDivers">Starynkevtich</hi>.</p><p>QUEVAL : On pourrait faire un sketch, à Liège, sur les antonymes. Les antonymes sont, comme vous le savez, à peu près le contraire des synonymes. Dans certains antonymes, l’un mange l’autre, mais pas toujours. Conclusion :</p><p>		La langue a rectifié le rôle de la dame :</p><p>		Sémantiquement nul, le récit de la pomme,</p><p>		Si l’homme ne peut plus rentrer dedans la femme,</p><p>		Bien que la femme rentre aimablement dans l’homme.</p><p>	(Exclamations enthousiastes.)</p><p>	La prochaine réunion aura lieu, le mercredi 28 novembre, chez Mme et M. <persName>Duchateau</persName>.</p><p>										<hi rend="underline">Le S.P.</hi></p></body></text></TEI>