<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Formation à l’utilisation de TEI pour l’édition critique de manuscrits (École
               nationale des chartes, mars 2011)</title>
            <title type="sub">Un texte, plusieurs témoins : l’apparat critique en TEI</title>
            <author>Florence Clavaud (École nationale des chartes)</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date when="2011-03">mars 2011</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>École nationale des chartes</orgName>
               <address>
                        <addrLine>19 rue de la Sorbonne</addrLine>
                        <addrLine>75005 Paris</addrLine>
                    </address>
            </publisher>
            <availability>
               <p>Ce texte est mis à disposition de tous selon les termes de la licence Creative
                  Commons « Paternité - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 2.0
                  France ». Cette licence est disponible <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">en ligne</ref> ou
                  par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San
                  Francisco, California 94105, USA.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Fichier produit pour les besoins de la formation, nativement numérique.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Support de cours préparé pour le stage de formation continue à TEI, organisé par
               l’Ecole des chartes les 9-11 et 17-18 mars 2011.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Rappels sur l’apparat critique</head>
            <p>On parle ici de l’ensemble des notes éditoriales relatives aux différentes leçons
               existantes pour un texte donné, telles que relevées dans les témoins qui ont été identifiés et
               retenus. L’apparat critique a sa place dans tout travail d’édition quelle que soit la
               discipline des SHS concernée, dès qu’on travaille à partir de plusieurs témoins,
               qu’il s’agisse d’une œuvre littéraire dont on cherche à cerner la genèse (à partir
               de la documentation, des brouillons manuscrits ou dactylographiés successifs, des
               épreuves, des éditions pour un texte contemporain) et/ou la tradition (pour un
               manuscrit littéraire ancien), ou encore d’un acte juridique ou texte administratif
               (dont on possède l’original et des copies informes ou authentiques). Il inclut
               souvent les éditions antérieures à celle que l’on prépare, lorsqu’elles font
               autorité.</p>
            <p>Dans une édition imprimée, l’apparat critique consiste en notes spécifiques,
               présentées en bas de page ou à la fin de l’édition. La manière dont ces notes sont
               rédigées et présentées dépend de la discipline concernée et des pratiques de la communauté dans laquelle on travaille. Elles sont parfois associées au texte
               grâce à des ancres numérotées. </p>
            <p>Les notes d’apparat critique sont indissociables de la liste des témoins étudiés.
               Cette liste prend, selon les disciplines, le nom de "index codicum", "stemma",
               "tableau de la tradition". Chacun des témoins, qu’il s’agisse d’une source primaire
               ou d’une édition, reçoit un sigle, sous la forme d’une lettre de l’alphabet (le plus
               souvent). Le sigle est ensuite utilisé dans le corps de la note d’apparat critique
               pour désigner le témoin dont on donne la leçon.</p>
         </div>
         <div>
            <head>TEI et l’apparat critique</head>
            <p>TEI propose un dispositif générique, applicable à toutes ces situations, pour encoder
               d’une part la liste des témoins, d’autre part les notes d’apparat critique. Les
               éléments utiles appartiennent au module <ref
                  target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TC.html"
                     ><ident>textcrit</ident></ref>. Ce sont : app, lacunaEnd, lacunaStart, lem,
               listWit, rdg, rdgGrp, variantEncoding, wit, witDetail, witEnd, witStart et
               witness. Nous allons présenter les plus fréquemment utilisés.</p>
         </div>
         <div>
            <head>La liste des témoins (<gi>listWit</gi>)</head>
            <p>La liste des témoins est encodée à l’aide de l’élément <gi>listWit</gi>. Cet élément
               devrait logiquement être saisi dans l’élément <gi>sourceDesc</gi> dans l’en-tête TEI.
               Mais on peut aussi l’encoder ailleurs, par ex. dans un élément <gi>div</gi> de
               l’élément <gi>body</gi>, ou encore dans l’élément <gi>front</gi> optionnel qui
               précède <gi>body</gi>.</p>
            <p><gi>listWit</gi> est l’élément spécialisé pour encoder une liste de témoins ; il faut
               cependant noter qu’une telle liste peut aussi être encodée à l’aide d’un élément
                  <gi>listBibl</gi>. Dans le premier cas, la description d’un témoin donné sera
               encodée au sein d’un élément <gi>witness</gi> ; dans le deuxième cas, on utilisera un
               élément <gi>bibl</gi>, <gi>biblFull</gi> ou <gi>biblStruct</gi>.</p>
            <p>Dans tous les cas, il sera indispensable d’affecter à chacun des éléments servant à
               décrire les témoins un identifiant, à l’aide de l’attribut <att>xml:id</att>, afin de
               pouvoir faire référence aux témoins dans les notes d’apparat critique.</p>
            <div>
               <head>Contenu de l’élément <gi>witness</gi></head>
               <p>Selon le niveau de précision que l’éditeur souhaite atteindre en décrivant les
                  témoins, selon ses besoins en matière d’affichage ou d’exploitation des
                  informations, il pourra choisir :<list>
                     <item>de saisir dans l’élément <gi>witness</gi> (ou équivalent) une description
                        en prose du témoin</item>
                     <item>de structurer plus finement cette description. Dans le cas d’un témoin
                        manuscrit, il pourra donc utiliser <gi>msDesc</gi> (l’élément conteneur pour
                        la description d’un manuscrit) ; dans le cas d’un témoin imprimé (édition
                        ancienne), il pourra utiliser <gi>bibl</gi> ou <gi>biblStruct</gi>.</item>
                  </list></p>
               <p>Il faut noter aussi que <gi>witness</gi> peut à son tour contenir <gi>listWit</gi>
                  pour grouper une série de témoins.</p>
            </div>
            <div>
               <head><gi>listWit</gi> : exemples</head>
               <p>Extrait de l’édition des édits de pacification (<ref
                     target="http://elec.enc.sorbonne.fr/editsdepacification/edit_12">édit de Nantes
                     de 1598</ref>) : 
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <listWit xml:id="edit_12_v1">
                        <head>Version 1</head>
                        <witness xml:id="edit_12-A1">
                           <label>A<hi rend="sup">1</hi></label> : orig. perdu.
                        </witness>
                        <witness xml:id="edit_12_C">
                           <label>C</label> : Bibl. publique et
                           universitaire de Genève,
                           <num>ms. fr. 197<hi rend="sup">aa</hi></num>,
                           t. 13, fol. 1-40, copie.
                        </witness>
                        <witness xml:id="edit_12_E1">
                           <label>E<hi rend="sup">1</hi></label> : Léonce
                           Anquez, <title>Histoire des assemblées politiques
                           des réformés de France</title>, Paris,
                           1859, p. 456-486.
                        </witness>
                     </listWit>
                  </egXML>
               </p>
               <p>Extrait simplifié de l’édition (en cours) des chartes d’un monastère romain :
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <listWit>
                        <witness xml:id="p-104-A">
                           <msDesc>
                              <msIdentifier>
                                 <repository>ASR</repository>
                                 <collection>Coll. Perg., Rome,Clarisse in SS. Cosma e Damiano </collection>
                                 <idno>layette 16, charte 104</idno>
                              </msIdentifier>
                              <physDesc>
                                 <objectDesc>
                                    <supportDesc>
                                       <p>Charte en forme de trapèze (mm. 428 x 235-190), restaurée,
                                          avec de tâches d’humidité.</p>
                                    </supportDesc>
                                    <layoutDesc>
                                       <layout>Les souscriptions des auteurs du document, notamment
                                          du recteur du monastère et du prêtre <foreign
                                             xml:lang="lat">Albertus</foreign>, d’une autre main que
                                          celle du scribe, ont été mises avant les autres
                                          souscriptions.</layout>
                                    </layoutDesc>
                                 </objectDesc>
                                 <additions>Au dos, d’un main contemporaine de l’acte :
                                    <foreign
                                       xml:lang="lat">terra de Marcelli Gregorio de
                                       Amizo.</foreign>
                                 </additions>
                              </physDesc>
                           </msDesc>
                        </witness>
                        <witness xml:id="p-104-a">
                           <bibl>L. Gili, <title>Appendice A, La documentazione di età medioevale
                                 XII-XII secolo</title>, dans <title>Il territorio del Municipio
                                 Roma XVI. Storia, immagini, documenti</title>, sous la direction de
                              L. Londei, A. Pompeo, Roma 2009, p. 149-150.</bibl>
                        </witness>
                     </listWit>
                  </egXML>
               </p>
               <p>Extrait simplifié de l’édition critique du Cartulaire blanc de Saint-Denis, <ref
                     target="http://saint-denis.enc.sorbonne.fr/cartulaire.html?chapitre=beaurain&amp;acte=3"
                     >acte Beaurain 3</ref> :
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <listWit>
                        <witness xml:id="beaurain-acte3-A" n="A">
                           Arch. nat., K 25B, n° 51.
                        </witness>
                        <witness xml:id="beaurain-acte3-B" n="B">
                           Cart. blanc, t. I, p. 539a-b, n°III,
                           <q xml:lang="lat">Compositio inter nos et Guidone de Caprosia super
                           advocatione</q>, avec reproduction du monogramme (p. 539b).
                        </witness>
                        <witness xml:id="beaurain-acte3-C" n="C">Cart. Beaurain, p. 4-5.</witness>
                        <witness n="indiqué" xml:id="beaurain-acte3-indiqué">
                           <listWit>
                              <witness xml:id="beaurain-acte3-indiqué-noir" n="noir">
                                 Anc. inv. noir, p. 158a-b, n° III :
                                 <q xml:lang="lat">Ludovici junioris
                                 quomodo Guido de Caprosia miles recognovit se tenere
                                 de nobis in feodum tanquam advocatum terras que sun
                                 in valle Caprosie, et tenentur heredes sui venire
                                 ad submonitionem domini abbatis apud
                                 Sanctum Dyonisium ut inde se justiciant</q>.
                              </witness>
                              <witness xml:id="beaurain-acte3-indiqué-jaune" n="jaune">
                                 Anc. inv. jaune, p. 199 : <q xml:lang="lat">Ludovici
                                 regis quomodo confirmat pacem factam inter ecclesiam
                                 Sancti Dyonisii et Guidonem de Caprosia super feodo
                                 de valle Caprosie, videlicet advocationis
                                 terre Sancti Dyonisii in dicta valle quod dictus
                                 dicebat se tenere de episcopo Parisiensi, tandem
                                 recognovit coram rege se tenere illud ab abbate
                                 Sancti Dyonisii, cum isto signo : + m m</q>.
                              </witness>
                              <witness xml:id="beaurain-acte3-indiqué-général" n="général">
                                 Inv. gén. I, n° 398, p. 428-429, d’après l’original.
                              </witness>
                              <witness xml:id="beaurain-acte3-indiqué-luchaire" n="général">
                                 Luchaire, n° 627.
                              </witness>
                           </listWit>
                        </witness>
                        <witness xml:id="beaurain-acte3-a" n="a">Tardif, 
                           <title>Monuments historiques</title>, n° 638, p. 316
                           (sans le préambule).
                        </witness>
                     </listWit>
                  </egXML>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <head>Les notes d’apparat critique</head>
            <p>Les notes d’apparat critique elles-mêmes sont encodées à l’aide d’un élément de note
               spécialisé, <gi>app</gi>.</p>
            <p>L’élément <gi>app</gi> contient essentiellement les leçons des différents témoins,
               chacune de ces leçons étant encodées dans un élément <gi>rdg</gi>. <gi>app</gi>
               contient donc au moins un élément <gi>rdg</gi>, ou encore au moins un élément
                  <gi>lem</gi>, qui peut servir à encoder la leçon du témoin de référence, ou la
               leçon proposée par l’éditeur.</p>
            <p>Il faut noter que <gi>app</gi> peut aussi contenir, au lieu d’une séquence simple
               d’éléments <gi>rdg</gi>, une séquence contenant un ou plusieurs éléments
                  <gi>rdgGrp</gi>, dans le cas où les leçons de certains témoins pourraient être
               regroupées.</p>
            <p>Chacun des éléments <gi>rdg</gi> doit nécessairement avoir un attribut
               <att>wit</att>, dans lequel on inscrira la ou les références (séparées l’une de
               l’autre par une espace) au(x) témoin(s) édité(s). </p>
            <p><gi>rdg</gi> peut aussi avoir : <list>
                  <item>un attribut <att>type</att>, pour catégoriser la leçon</item>
                  <item>un attribut <att>cause</att>, pour préciser la raison de la variante</item>
                  <item>un attribut <att>hand</att>, pour spécifier, le cas échéant, la main qui a
                     écrit la variante dans le témoin</item>
                  <item>un attribut <att>varSeq</att>, pour définir, grâce à un nombre, la séquence
                     dans les variantes</item>
               </list>
            </p>
            <p><gi>rdg</gi> pourra contenir du texte, et tout élément utile pour transcrire un
               document (éléments du module "transcr").</p>
         </div>
         <div>
            <head><gi>app</gi> : exemples</head>
            <p>Extrait simplifié de l’édition critique du Cartulaire blanc de Saint-Denis, <ref
                  target="http://saint-denis.enc.sorbonne.fr/cartulaire.html?chapitre=beaurain&amp;acte=46"
                  >acte Beaurain 46</ref> :
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  et si quid in dictis rebus prefata uxor prefati Theobaldi habebat
                  vel habere poterat jure dotalicii vel quocumque alio modo
                  dicte ecclesie penitus quitavit spontanea, non
                  <app n="a">
                     <lem resp="#OGJ">vi</lem>
                     <rdg wit="#beaurain-acte46-B"/>
                     <note><foreign xml:lang="lat">vi</foreign>omis B, restitué d’après le
                    sens.</note>
                  </app>
                  vel metu coacta </egXML>
            </p>
            <p>Extrait de l’édition des édits de pacification (<ref
                  target="http://elec.enc.sorbonne.fr/editsdepacification/edit_12">édit de Nantes de
                  1598</ref>) :
               <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  et à faulte d’en convenir, leur en sera pourveu par les juges des lieux,
                  sauf ausd. possesseurs leur recours contre qui il appartiendra.
                  <app rend="table">
                     <rdg wit="#edit_12_v1">Et où lesd. eclesiasticques recevroient le prix du
                        fondz, seront tenuz le remployer au proffict de l’eglise.</rdg>
                     <rdg wit="#edit_12_v2">Et où lesd. eclesiastiques contraindroient les
                        possesseurs d’achepter le fondz, les deniers de l’estimation ne seront mis
                        en leurs mains, ains demoureront lesd. possesseurs chargez, pour en faire
                        proffict à raison du denier vingt, jusques à ce qu’ilz ayent esté employez
                        au proffict de l’Eglise, ce qui se fera dans un an. Et où, led. temps passé,
                        l’acquereur ne voudroit plus continuer lad. rente, il en sera deschargé en
                        consignant les deniers entre les mains de personne solvable, avec
                        l’aucthorité de la justice. Et pour les lieux sacrez, en sera donné advis
                        par les commissaires qui seront ordonnez pour l’execution du present eedit,
                        pour sur ce y estre par nous pourveu.</rdg>
                  </app>
               </egXML>
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Mise en relation des notes d’apparat critique avec le texte édité</head>
            <p>Les guidelines TEI présentent trois méthodes pour l’ajout des notes d’apparat
               critique à l’édition. Deux d’entre elles sont utilisables hors du texte édité, la
               dernière ne peut être utilisée que dans ce texte.</p>
            <div>
               <head>La méthode dite "Location-referenced Method"</head>
               <p>Cette méthode consiste à encoder les notes d’apparat critique dans des éléments
                     <gi>app</gi> hors du texte, en renvoyant à l’aide de l’attribut <att>loc</att> de
                     <gi>app</gi> vers le bloc du texte où apparaissent les variantes
                  concernées.</p>
               <p>Pour reprendre l’exemple ci-dessus, en employant cette méthode, on aurait procédé
                  ainsi :
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <!-- d’abord on aurait encodé le texte -->
                     <div n="04"><!-- début de la transcription-->
                        et à faulte d’en convenir, leur
                        en sera pourveu par les juges des lieux, sauf
                        ausd. possesseurs leur recours
                        contre qui il appartiendra. </div>
                     <!-- plus loin, par ex. dans un élément <gi>back</gi>, on aurait écrit :-->
                     <div type="critapp">
                        <app loc="04">
                           <rdg wit="#edit_12_v1">Et où lesd. eclesiasticques recevroient le prix du
                              fondz, seront tenuz le remployer au proffict de l’eglise.</rdg>
                           <rdg wit="#edit_12_v2">Et où lesd. eclesiastiques contraindroient les
                              possesseurs d’achepter le fondz, les deniers de l’estimation ne seront
                              mis en leurs mains, ains demoureront lesd. possesseurs chargez, pour
                              en faire proffict à raison du denier vingt, jusques à ce qu’ilz ayent
                              esté employez au proffict de l’Eglise, ce qui se fera dans un an. Et
                              où, led. temps passé, l’acquereur ne voudroit plus continuer lad.
                              rente, il en sera deschargé en consignant les deniers entre les mains
                              de personne solvable, avec l’aucthorité de la justice. Et pour les
                              lieux sacrez, en sera donné advis par les commissaires qui seront
                              ordonnez pour l’execution du present eedit, pour sur ce y estre par
                              nous pourveu.</rdg>
                        </app>
                     </div>
                  </egXML></p>
               <p>Cette méthode est simple à mettre en œuvre, mais la localisation des variantes
                  reste imprécise.</p>
            </div>
            <div>
               <head>Méthode dite "Double End-Point Attachment Method"</head>
               <p>Cette méthode utilise des éléments de type milestone comme <gi>anchor</gi>, et des
                  attributs de <gi>app</gi> (<att>from</att> et <att>to</att>) pour localiser le début et la fin de la leçon de base
                  dans le texte.</p>
               <p>Exemple :
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <!-- dans le corps de la transcription -->
                  decimas autem quas petebat presbiter
                  de Argentolio apud 
                   <anchor xml:id="app-01"/>Aurelian’<anchor xml:id="app-02"/>
                  tam bladi quam vini, in parrochia de Argentolio
                  a monasterio Sancti Dyonisii et
                  prioratu de Argentolio [...]
                   <!-- plus loin, par ex. dans un élément <gi>back</gi>-->
                   <app from="#app-01" to="#app-02">
                     <rdg wit="#beaurain-acte14-B1">Aurelianen’</rdg>
                     <rdg wit="#beaurain-acte14-B2">Aurelianis</rdg>
                   </app>
                  </egXML>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>La méthode dite de segmentation parallèle</head>
               <p>Cette méthode ne peut être employée qu’à l’intérieur du texte édité. Elle consiste
                  à relever systématiquement et à encoder dans <gi>app</gi> toutes les leçons
                  distinctes des témoins retenus. De ce fait il n’y a pas d’ambiguité sur le début
                  ou la fin d’une leçon de référence, et finalement on peut (si on le souhaite)
                  considérer qu’il n’y a plus de leçon de référence. Cependant, dans le cas de
                  traditions très complexes, cette méthode n’est pas nécessairement viable.</p>
               <p>Exemples : voir plus haut </p>
               <p>Autre exemple :
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     Nomina vero illorum qui similiter eandem quitationem
                     fecerunt ut dictum est coram clerico nostro
                     ad hoc a nobis specialiter destinato sunt hec,
                     videlicet Garinus de <foreign xml:lang="fro">Chovilier</foreign>,
                     Eremburgis relicta defuncti Theobaldi tegularii,
                     Guerinus et Maria liberi ejusdem, Eremburgis, Aalesia
                     <foreign xml:lang="fro">la Coquille</foreign>
                     <app n="b">
                        <lem resp="#OGJ">relicta</lem>
                        <rdg wit="#beaurain-acte76-B"><sic>relea</sic></rdg>
                        <note><foreign xml:lang="lat">relea</foreign> sic B.</note>
                     </app>
                     defuncti Ade <foreign xml:lang="fro">Opinel</foreign>,
                     Richeldis et Sedilia filie dicte Aelesie [...]
                  </egXML>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>Documenter la méthode employée</head>
               <p>Le nom de la méthode employée pour saisir les notes d’apparat critique devrait
                  normalement être consigné dans l’en-tête TEI, dans l’élément
                  <gi>encodingDesc</gi>, à l’aide d’un élément <gi>variantEncoding</gi>.</p>
               <p>Exemple :
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
                  </egXML>
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
