<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Formation à l’utilisation de TEI pour l’édition critique de manuscrits (École nationale des chartes, mars 2011)</title>
                <title type="sub">La transcription des manuscrits</title>
                <author>Florence Clavaud (École nationale des chartes)</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2011-03">mars 2011</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>19 rue de la Sorbonne</addrLine>
                        <addrLine>75005 Paris</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>Ce texte est mis à disposition de tous selon les termes de la licence
                        Creative Commons « Paternité - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
                        Modification ; 2.0 France ». Cette licence est disponible <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">en
                            ligne</ref> ou par courrier postal à Creative Commons, 171 Second
                        Street, Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Document TEI initial fourni en anglais fourni par Lou Burnard en 2010, traduit en
                    français et complété en juin 2010, puis revu intégralement en mars 2001.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Support de cours préparé pour le stage de formation continue à TEI, organisé par
                    l’Ecole des chartes les 9-11 et 17-18 mars 2011.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Introduction</head>
                <p>Mettre à disposition du plus grand nombre de chercheurs ou curieux des sources
                    primaires comme des matériaux d’étude, donc de manière fidèle tout en les
                    rendant compréhensibles, est bien évidemment très souvent le principal enjeu
                    d’un travail d’édition savante de documents manuscrits.</p>
                <p>Dans tous les cas, quelles que soient les modalités de diffusion de l’édition
                    (imprimé, électronique...) la transcription est la première étape du travail
                    d’édition.</p>
                <p>Ce travail s’appuiera sur des règles éditoriales qui seront explicitées, et qui
                    seront elles-mêmes fondées sur des recommandations admises dans la discipline
                    scientifique concernée.</p>
                <p>L’éditeur scientifique ne s’arrêtera pas là : il lui faudra mettre en place un
                    paratexte adapté aux besoins du projet. Ainsi, dans la plupart des cas, il
                    voudra expliquer certains termes, donner les informations utiles pour identifier
                    un lieu, une personne, etc. Il s’agira alors d’ajouter des notes explicatives ou
                    historiques. Dans de nombreux cas également (édition de documents d’archives),
                    il ajoutera avant le texte une analyse et des éléments de datation temporelle et
                    géographique, une description physique du manuscrit. Si le texte fait partie
                    d’un corpus, il lui attribuera un numéro d’ordre ou un identifiant, voire un
                    titre éditorial. Il cherchera également probablement à indexer le texte, soit en
                    exprimant de manière plus formelle des informations paratextuelles
                    (type de document, auteur de l’acte...), soit en relevant au sein même du texte transcrit
                    des termes ou noms propres significatifs.</p>
                <p>Dans certains cas plus complexes, il s’agira de chercher à établir le texte à
                    partir de plusieurs témoins de sa tradition. On ajoutera à la transcription un
                    stemma ou tableau de la tradition, et des notes d’apparat critique permettront
                    de rapporter au témoin choisi comme la référence les leçons des autres
                    témoins.</p>
                <p>Dans le cas d’une édition électronique, les travaux peuvent aller encore plus
                    loin ; en fonction des besoins et des textes étudiés, on pourra par exemple
                    établir et aligner au texte une traduction, identifier les parties du discours
                    écrit, définir un glossaire lexicographique...</p>
                <p>Si on veut encoder correctement la transcription et tout ce qu’on lui ajoute pour
                    rendre compréhensible et exploitable le texte, qu’on le fasse directement en TEI
                    ou qu’on passe par une étape intermédiaire, on devra choisir les éléments et
                    attributs TEI adaptés (le modèle d’encodage choisi doit respecter et exprimer
                    sans ambiguité les règles éditoriales).</p>
                <p>On va dans un premier temps s’intéresser à ce que la TEI propose pour établir la
                    transcription.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Quelles caractéristiques d’une source primaire pourrait-on vouloir exprimer
                    dans un travail de transcription ?</head>
                <p>Voici une petite liste non exhaustive pour répondre à cette question :</p>
                <list type="simple">
                    <item>la structure logique du texte ;</item>
                    <item>la manière dont le texte est inscrit sur la page ;</item>
                    <item>les abréviations ;</item>
                    <item>les ajouts et suppressions ;</item>
                    <item>les erreurs syntaxiques ;</item>
                    <item>les graphies de l’époque et leur équivalent actuel ;</item>
                    <item>le rendu formel original (s’il a une importance)</item>
                    <item>la ponctuation originale, ou encore les caractères originaux ;</item>
                    <item>le cas échéant, les illustrations, dessins ou graphiques illustrant le
                        texte ;</item>
                    <item>peut-être d’autres choses, selon le point de vue qu’on adopte et les
                        objectifs du projet...</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head>Les principaux éléments TEI utiles pour la transcription proprement
                    dite</head>
                <list type="gloss">
                    <label>Définis dans le module 'core' :</label>
                    <item>
                        <gi>abbr</gi>, <gi>add</gi>, <gi>choice</gi>, <gi>corr</gi>, <gi>del</gi>,
                            <gi>emph</gi>, <gi>expan</gi>, <gi>gap</gi>, <gi>orig</gi>,
                        <gi>reg</gi>, <gi>sic</gi>, <gi>unclear</gi>
                    </item>
                    <label>Définis dans le module 'transcr' :</label>
                    <item>
                        <gi>addSpan</gi>, <gi>am</gi>, <gi>damage</gi>, <gi>damageSpan</gi>,
                            <gi>delSpan</gi>, <gi>ex</gi>, <gi>facsimile</gi>, <gi>fw</gi>,
                            <gi>gb</gi>, <gi>handNotes</gi>, <gi>handShift</gi>, <gi>restore</gi>
                        <gi>space</gi>, <gi>subst</gi>, <gi>supplied</gi>, <gi>surface</gi>,
                            <gi>surplus</gi>, <gi>zone</gi>
                    </item>
                    <!--  <label>Définis dans le module 'textcrit' :</label>
                    <item>
                        <gi>app</gi>, <gi>lacunaEnd</gi>, <gi>lacunaStart</gi>, <gi>lem</gi>,
                            <gi>listWit</gi>, <gi>rdg</gi>, <gi>rdgGrp</gi>,
                            <gi>variantEncoding</gi>, <gi>wit</gi>, <gi>witDetail</gi>,
                            <gi>witEnd</gi>, <gi>witStart</gi>, <gi>witness</gi>
                    </item>-->
                </list>
            </div>
            <!--  <div >
                <head>Using <gi>choice</gi> in transcriptions</head>
                <p>
                    <list type="unordered">
                        <item><gi>choice</gi> (groups alternative editorial encodings)</item>
                        <item>Abbreviation: <list>
                                <item><gi>abbr</gi> (abbreviated form)</item>
                                <item><gi>expan</gi> (expanded form)</item>
                            </list></item>
                        <item>Errors: <list>
                                <item><gi>sic</gi> (apparent error)</item>
                                <item><gi>corr</gi> (corrected error)</item>
                            </list></item>
                        <item>Regularisation/normalisation: <list>
                                <item><gi>orig</gi> (original form)</item>
                                <item><gi>reg</gi> (regularised form)</item>
                            </list></item>
                    </list>
                </p>
            </div>-->
            <div>
                <head>Structure logique et mise en page du texte</head>
                <p>Par <emph>structure</emph>, on entend l’organisation du texte en parties
                    constituantes, par <emph>mise en page</emph> la manière dont le texte est
                    inscrit, réparti, sur le support.</p>
                <p>Le texte étudié et l’objet physique sur lequel ce texte est inscrit ont des
                    structures hiérarchiques distinctes, qu’il faut toutes les deux encoder dans
                    l’idéal. En effet l’incarnation matérielle du témoin étudié donne du sens, ou
                    encore elle peut être étudiée en tant que telle.</p>
                <p>Il faut noter cependant que dans l’univers TEI, le texte est avant tout considéré
                    comme une abstraction, de ce fait c’est sa structure logique qui prime, et à
                    laquelle on va en général rapporter les informations relatives à la structure
                    physique.</p>
                <div>
                    <head>Encodage de la structure logique (prose)</head>
                    <list type="simple">
                        <item><gi>div</gi> sert à marquer les divisions les plus importantes ;
                            saisir une valeur dans l’attribut <att>type</att> pour consigner la
                            nature de la division, "chapitre", "section", etc.</item>
                        <item><gi>floatingText</gi> sert à baliser un texte qui interrompt le texte
                            le contenant à n’importe quel endroit ;</item>
                        <item>au sein de <gi>div</gi>, une unité de sens est encodée au moyen de
                                <gi>p</gi> (paragraphe)</item>
                        <!--                        <item><gi>list</gi> servira à encoder une liste d’items</item>-->
                        <item><gi>list</gi>, <gi>table</gi> et <gi>figure</gi> sont utiles pour
                            encoder les listes, les tableaux et les illustrations
                            <!--(module ’figures’)--></item>
                        <item>des éléments plus spécialisés existent pour encoder des sections
                            propres à certains types de texte : <gi>opener</gi>, <gi>salute</gi>,
                                <gi>trailer</gi> pour la correspondance, <gi>titlePage</gi> pour une
                            page de titre ; <gi>argument</gi> pour les principaux sujets du discours
                            s’ils sont donnés au début du texte...
                            <!-- (rapport, procès-verbal, acte d’une
                                pièce de théâtre)...--></item>
                        <item>des segments de texte plus petits que des paragraphes peuvent aussi
                            être distingués, à l’aide d’éléments tels que <gi>s</gi> (phrase) ou
                                <gi>seg</gi> (segment)</item>
                        <item>les citations incluses dans le texte peuvent être isolées au moyen des
                            éléments <gi>quote</gi> ou <gi>cit</gi> (ce dernier, lorsque l’auteur
                            fournit aussi la source du texte cité).</item>
                    </list>
                    <p>Voici quelques exemples illustrant certains de ces points (extraits simplifiés de l’édition du journal de prison de Henri Delescluze - AN 494AP/1, en cours).</p>
                    <p>                       
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <div n="88" type="jour">
                            <head xml:lang="fre">
                                <date when="1852-04-24">Samedi 24</date>
                            </head>
                            <p xml:lang="eng">Nothing.</p>
                        </div>
                        <div n="89" type="jour" xml:lang="fre">
                            <head>
                                <date when="1852-04-25">Dimanche 25</date>
                            </head>
                            <floatingText type="essai_litteraire">
                                <body>
                                    <!-- [...] -->
                                    <p>
                                        <del>Il m’en souvient aussi, c’était un jour
                                            d’automne, un parfum égaré</del>
                                    </p>
                                    <pb n="24"/>
                                    <p>
                                        Une tiède journée ; un soleil vif encore
                                        de ses derniers rayons
                                        illuminait la grande Cité, des atomes
                                        brillants se jouaient dans le rayon lumineux,
                                        les collines le couronnaient de brume,
                                        les bois devenaient sombres  ;
                                        là-bas le calme allait étreindre les plaines,
                                        les bois, les vallées ; et ici le bruit du plaisi
                                        allait prendre possession
                                        des rues et des passages.
                                    </p>
                                    <!-- [...] -->
                                </body>
                            </floatingText>
                            
                        </div>
                        <div n="90" type="jour" xml:lang="fre">
                            <head>
                                <date when="1852-04-26">Lundi 26 Avril</date>
                            </head>
                        <!-- [...] -->
                        </div>   
                    </egXML>
                    </p>
                    <p>Exemple d’utilisation de l’élément <gi>table</gi>.
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <!--Pour l’exemple ci-dessous, voir l’image
                            <graphic url="..samples/Delescluze/Delescluze-carnet1-page2.jpg"></graphic>-->
                        <table n="depenses" cols="2">
                            <head><date when="1852-02-02">2 février, Lundi</date></head>
                            <row>
                                <cell><num>1</num> bouteille d’encre</cell>
                                <cell>
                                    <measure unit="franc"><num>0.25</num></measure>
                                </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><num>1</num> allumette</cell>
                                <cell>
                                    <measure unit="franc"><num>0.10</num></measure>
                                </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell><num>1/2</num> litre vin</cell>
                                <cell><measure unit="franc"><num>0.11</num></measure>
                                </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>[Total]</cell>
                                <cell>
                                    <measure unit="franc">
                                        <num>0.<subst>
                                            <del>54</del>
                                            <add place="ligne">46</add>
                                        </subst></num>
                                    </measure>
                                </cell>
                            </row>
                        </table>
                        <table n="reste" cols="2">
                            <row>
                                <cell>[Reste]</cell>
                                <cell>
                                    <measure unit="franc">
                                        <num>2.43</num>
                                    </measure>
                                </cell>
                            </row>
                        </table>
                    </egXML>
                    </p>
                    <p>Exemple d’édition d’une lettre.
                    <!--Pour l’exemple ci-dessous, voir l’image <graphic url="..samples/Delescluze/Delescluze-lettre1-page1.jpg"></graphic>.-->
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <div type="lettre">
                            <opener>
                                <dateline>
                                   Belle-Île, <date when="1851-12-15">15
                                        décembre 1851</date>. </dateline>
                                 <salute>Mon cher ami,</salute>
                            </opener>
                            <p>Je t’écris une lettre bien courte, parce que je l’écris
                                dans celle que j’adresse à mère.</p>
                            <!-- [...] -->
                        </div>
                    </egXML>
                        </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Encodage de la structure logique (vers)</head>
                    <list type="simple">
                        <item>on dispose de <gi>l</gi> (pour "line" : ligne de vers) et <gi>lg</gi>
                            (pour "line group" : groupe de lignes fonctionnant comme une unité
                            formelle)</item>
                        <item>l’attribut <att>type</att>sera là aussi utilisé pour identifier le
                            type d’unité formelle, comme "strophe", "couplet".</item>
                        <item>lignes et groupes de lignes peuvent aussi être numérotés en utilisant
                            les attributs <att>n</att> et <att>xml:id</att>.</item>
                    </list>
                    
                </div>
                <div>
                    <head>Encodage de la structure physique</head>
                    <p>Pour exprimer la manière dont le texte est inscrit sur le support physique,
                        des éléments vides de type <soCalled>milestone</soCalled> (borne) sont
                        disponibles, <gi>pb/</gi>, <gi>cb/</gi> et <gi>lb/</gi>, qui correspondent
                        respectivement à la désignation des fins de page, colonne et ligne. On peut
                        aussi numéroter et identifier ces éléments, au moyen des attributs
                            <att>n</att> et <att>xml:id</att>.</p>
                    <p>Récemment ajouté aux éléments TEI, <gi>gb/</gi> permet de marquer le début d’un nouveau cahier dans le manuscrit.</p>
                    <p>Exemple :
                        <graphic url="Mazarine-123-extrait.jpg" width="6cm"
                            n="Extrait de Bibliothèque Mazarine, 123, f. 94vo (Bible glosée du XIIe siècle"
                        />
                  Source : <ref target="http://theleme.enc.sorbonne.fr/dossiers/notice99.php"
                            >THELEME (techniques pour l’historien en ligne), dossier n°99</ref>.</p>
                    <p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <p>
                                [...] et hi sicut Laodicenses sunt Asia- <lb n="2"/>
                                -ni et ipsi <expan>p<ex>re</ex>venti</expan> erant
                                a pseudo a-<lb n="3"/>-postolis, nec ad hos accessit ipse
                                 <expan>Ap<ex>osto</ex>l<ex>u</ex>s</expan>,
                                  <expan>s<ex>ed</ex></expan>
                                <lb n="4"/> et hos <expan>p<ex>er</ex></expan>
                                <expan>ep<ex>isto</ex>lam</expan> corrigit. [...]
                            </p>
                        </egXML>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Mise en page</head>
                    <p>L’élément <gi>hi</gi> est utile si l’on veut spécifier qu’un segment du texte
                        initial est mis en valeur graphiquement ("highlighted") d’une certaine
                        manière dans la source (par ex. écrit en plus grosses lettres, décoré,
                        souligné...). L’attribut <att>rend</att> permet de spécifier de quel effet
                        graphique il s’agit.</p>
                    <p>L’élément <gi>space</gi> sert pour consigner l’existence d’une espace
                        significative dans le texte, laissée par le scripteur pour une raison ou une
                        autre. Exemple (extrait de l’<ref>édition des minutes notariales de P. Christofle</ref>,
                        notaire à Orléans en 1437 - minute 10, 8 janvier) : 
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            Jehan Marescot l’aisnel, escuier demourant Orleans,
                            transporte et delesse pour touz jours a Jehan Marescot son filz, aussi
                            escuier demourant en la parroisse de <space/>, vint solz
                            parisis de rente annuelle et perpetuelle [...]
                        </egXML>
                    </p>
                    <p>L’élément <gi>fw</gi> (forme work, ou élément de mise en page) permet
                        d’encoder un titre courant (en haut ou en bas de la page), une réclame ou
                        une autre information comparable, qui apparaît sur la page courante. <egXML
                            xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <fw place="top-centre" type="head">Po&#xEB;ms.</fw>
                            <fw place="top-right" type="pageno">29</fw>
                            <fw place="bot-centre" type="sig">E3</fw>
                            <fw place="bot-right" type="catch">TEMPLE</fw>
                        </egXML>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Les abréviations</head>
                <p>Les abréviations sont très caractéristiques des manuscrits de toutes sortes.
                    L’usage est de distinguer plusieurs types d’abréviations.</p> 
                    <list type="gloss">
                        <label>Abréviations par suspension</label>
                        <item>la ou les premières lettres du mot sont écrites, suivies en général
                            d’un point ou d’une autre marque : par exemple
                                <mentioned>e.g.</mentioned> pour <mentioned>exempli
                                gratia</mentioned>. </item>
                        <label>Abréviations par contraction</label>
                        <item>les première(s) et dernière(s) lettres du mot sont écrites,
                            accompagnées le plus souvent d’un signe abréviatif tel que trait
                            suscrit, ou, plus rarement, un point : par exemple
                                <mentioned>Mr.</mentioned> pour <mentioned>Monsieur</mentioned>. Des
                            lettres suscrites (voyelles ou consonnes) sont également souvent
                            utilisées pour indiquer qu’on a procédé à des contractions, elles-mêmes
                            de divers types : par exemple <mentioned>s</mentioned> suivi de
                                <mentioned>r</mentioned> suscrit pour
                            <mentioned>sieur</mentioned>.</item>
                        <label>"Brévigraphes"</label>
                        <item>ce sont des symboles spécifiques, tels que la note tironienne
                            <!-- (&#x204A;)--> utilisée à la place de la conjonction de coordination
                            <q>et</q>, ou la lettre p barrée <!-- (&#x1D71;)-->, souvent
                            utilisée à la place de la syllabe <mentioned>per</mentioned>. </item>
                    </list>
               
                <div>
                    <head>Les abréviations et leur résolution</head>
                    <p>Une abréviation peut être restituée de deux manières : <list type="simple">
                            <item>on peut choisir de consigner l’abréviation non développée, en la
                                transcrivant simplement comme une séquence spécifique de lettres ou
                                de symboles sur la page : par exemple, un ‘p avec une barre au
                                travers du jambage’ ou un ‘a avec un macron’</item>
                            <item>on peut aussi interpréter ou développer l’abréviation, en
                                remplaçant la ou les lettres par leur signification : par exemple,
                                ‘per’, ‘an’</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>La TEI permet de fournir à la fois les formes abrégées et développées des
                        abréviations.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Encoder les abréviations</head>
                    <p>Auparavant, on se servait pour encoder les abréviations, d’éléments TEI
                        génériques tels que <gi>hi</gi> et <gi>supplied</gi>, hors de leur périmètre
                        normal d’utilisation.</p>
                    <p>Aujourd’hui, la TEI propose des éléments spécifiques permettant de choisir
                        entre deux niveaux d’encodage : <list>
                            <item>la totalité d’un mot abrégé et la totalité de sa forme développée
                                peuvent être encodés au moyen des éléments <gi>abbr</gi> et
                                    <gi>expan</gi></item>
                            <item>le symbole utilisé pour indiquer la suppression d’une ou plusieurs
                                lettres, et les lettres substituées à ce symbole lorsqu’on résoud
                                l’abréviation, peuvent être respectivement encodés au moyen des
                                éléments <gi>am</gi> et <gi>ex</gi></item>
                        </list>On peut utiliser tous ces éléments conjointement.</p>
                    <!-- </div>
                <div >
                    <head><gi>am</gi> et <gi>ex</gi></head>
                    <p>Avec ces éléments, qui font partie du module ’transcr’, l’éditeur peut
                        indiquer quel est le statut des lettres ou des signes au sein de
                        l’abréviation et au sein de la forme développée. -->
                   <!--  <p><list type="unordered">
                            <item>
                                <gi>ex</gi> (editorial expansion, en français « développement
                                éditorial ») contient une succession de lettres ajoutées par un
                                éditeur ou un transcripteur pour développer une abréviation.</item>
                            <item>
                                <gi>am</gi> (abbreviation marker, en français « marqueur
                                d’abréviation ») contient une succession de lettres ou de signes
                                présents dans une abréviation mais omis ou remplacés dans la forme
                                développée de l’abréviation.</item>
                        </list></p>-->
                
                    <p>Voici un exemple. L’image ci-après montre un petit extrait d’une charte de la fin du XIIe
                        siècle dans laquelle ont été utilisées de nombreuses abréviations : 
                        <graphic
                            url="Theleme-83-extrait-2.jpg" width="60px"/>.
                        On s’intéresse ici au mot
                        latin libere (librement), qui est écrit en utilisant un brévigraphe voulant
                        ici dire "ber", le b avec un tilde.</p>
                    <p>Selon la stratégie éditoriale, on peut encoder cette inscription de l’une ou
                        l’autre des manières ci-après (on dispose du caractère Unicode utile) :
                        <graphic url="Encodage-abreviations.jpg" width="200px"/>
                        <!--
                         <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <abbr>li&#x1D6C;e</abbr>-->
                            <!-- ou bien -->
                        <!--     <expan>libere</expan>
                        </egXML>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> li<am>&#x1D6C;</am>e-->
                            <!-- ou bien --><!--  li<ex>ber</ex>e</egXML>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <abbr>li<am>&#x1D6C;</am>e</abbr>-->
                            <!-- ou bien -->
                          <!--   <expan>li<ex>ber</ex>e</expan>
                        </egXML>-->
                    </p>
                    </div>
                <div>
                    <head>Utilisation de <gi>choice</gi></head>
                    <p>Toutes ces paires d’éléments peuvent être englobées dans un élément
                            <gi>choice</gi> : 
                        <graphic url="Encodage-abreviations-2.jpg" width="200px"/>
                        <!-- <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> li<choice>
                                <am>&#x1D6C;</am>
                                <ex>ber</ex>
                            </choice>e </egXML>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <choice>
                                <abbr>li<am>&#x1D6C;</am>e</abbr>
                                <expan>li<ex>ber</ex>e</expan>
                            </choice>
                        </egXML>-->
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Catégoriser les abréviations</head>
                    <p>Avec l’attribut <att>type</att> de l’élément <gi>abbr</gi>, on peut établir
                        la distinction entre plusieurs types d’abréviations, qu’il s’agisse de
                        préparer une analyse statistique ou de restituer ces abréviations de manière
                        différente selon leur type et en fonction des règles d’édition critique
                        définies pour le projet, pour l’institution ou pour le pays. Ainsi, on peut
                        vouloir afficher le développement des abréviations par suspension entre
                        crochets, d’autres types en italique ou entre parenthèses. 
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <choice>
                                <abbr type="brevigraphe">li<am>&#x1D6C;</am>e</abbr>
                                <expan>li<ex>ber</ex>e</expan>
                            </choice>
                        </egXML></p>
                    <p>L’inscription encodée ci-dessus pourra, par exemple, être affichée comme
                        suit : <quote>li(ber)e</quote>
                    </p>
                    <p>Comme pour d’autres éléments, les attributs <att>resp</att> et
                            <att>cert</att> peuvent aussi être utilisés pour indiquer qui est
                        responsable de la forme développée, et le degré de certitude de cette
                        interprétation.</p>
                    <p>Exemple :
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        Dîner
                        <choice>
                            <expan resp="#NP" cert="high">extraordinaire</expan>
                            <abbr>extr.</abbr>
                        </choice>
                    </egXML></p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Encodage de la langue du texte</head>
                <p>Il peut être important de noter la langue du texte ou la langue d’une portion de
                    texte, à l’aide de l’attribut <att>xml:lang</att> qui est disponible pour la
                    plupart des éléments TEI.</p>
                <p>L’élément <gi>foreign</gi> peut être employé si un mot ou une expression figurent
                    dans le texte, que leur langue diffère de la langue du texte et qu’aucun autre
                    élément plus spécifique n’est déjà utilisé pour ce mot ou cette expression.</p>
                <p>Exemple (extrait simplifié de l’édition du cartulaire blanc de l’abbaye de Saint-Denis,
                    <ref target="http://saint-denis.enc.sorbonne.fr/images/cartulaireblanc/tome1/voir.html?ns=FRCHANLL_LL1157_0289R_L.jpg">acte Beaurain 8 - Archives nationales, LL1157 page 541</ref>):
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <p>[...] homines vero Templariorum quos habent et quos habituri
                        sunt in villa que dicitur <foreign xml:lang="fro">La
                            Verrere</foreign> habebunt usuagium in predicto nemore [...]</p>
                </egXML></p>
            </div>
            <div>
                <head>Encodage des erreurs syntaxiques ou des segments sémantiquement
                    incorrects</head>
                <p>L’élément <gi>sic</gi> peut être utilisé pour indiquer que la leçon donnée par le
                    manuscrit est erronée ou n’a pas de sens, tandis que l’élément <gi>corr</gi>
                    sert à fournir ce qui est la leçon correcte selon l’opinion de l’éditeur :
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <sic>relea</sic>
                    </egXML>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <corr>relicta</corr>
                    </egXML>
                </p>
                <p>Les deux éléments peuvent être associés au sein d’un élément <gi>choice</gi> :
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <choice>
                            <sic>relea</sic>
                            <corr>relicta</corr>
                        </choice>
                    </egXML>
                </p>
                <p>L’élément <gi>surplus</gi> permet de signaler un segment de texte que l’on
                    considère comme superflu ou redondant (par ex. du texte répété). Exemple (extrait simplifié et recodé de l’édition du cartulaire blanc de Saint-Denis, acte Beaurain 70) :
                 <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    Notum facimus quod Nivello de Montigniaco et
                    Philippus dictus Sarracenus fratres, milites, recognoverunt
                    et in jure confessi sunt coram nobis se nichil penitus
                    habere vel reclamare in nemoribus Beati Dyonisii de Trapis,
                    nisi homines illius patrie ratione
                    usus vel alia legittima causa contra ecclesiam Beati Dyonisii 
                    aliquid <surplus>aliquid</surplus> vellent uti eodem jure
                    quo homines illius patrie uterentur quantum ad pasturam.
                 </egXML>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Encodage des graphies anciennes et de leur forme normalisée</head>
                <p>Les sources primaires utilisent rarement l’orthographe moderne. Pour la recherche
                    ou pour d’autres raisons liées aux traitements informatiques prévus, la graphie
                    moderne peut s’avérer utile dans une transcription. L’élément <gi>reg</gi>
                    (regularized, en français régularisation) est disponible pour encoder une forme
                    normalisée, tandis que l’élément <gi>orig</gi> (forme originale) contient la
                    graphie d’origine non normalisée. On peut si on le souhaite regrouper ces
                    éléments de contenu alternatif en utilisant l’élément <gi>choice</gi>.</p>
                <p>Exemple (extrait simplifié de l’édition du journal de prison de H. Delescluze):</p>
                 <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <p>[...] Toutes les fleurs de ma jeunesse sont
                            fanées. Ma tête penche vers la terre, mon crâne est <choice>
                                <orig><unclear resp="#NP">nud</unclear></orig>
                                <reg resp="#NP">nu</reg>
                            </choice>, mon avenir est brisé, j’ai trente deux ans
                            et je suis en prison, à Belle-Île, condamné à
                            dix ans de détention. [...]</p>
                    </egXML>
               
            </div>
            <div>
                <head>Ajouts, suppressions et substitutions</head>
                <div>
                    <head><gi>add</gi> et <gi>del</gi></head>
                    <p>Les changements opérés sur le texte inscrit, qu’ils soient faits par le
                        scripteur ou ultérieurement par une autre main, peuvent être encodés au
                        moyen des éléments <gi>add</gi> (ajout) ou <gi>del</gi> (suppression).
                        <list>
                            <item><gi>add</gi> contient des lettres, des mots ou des phrases
                                insérées dans le texte par un auteur, un copiste, un annotateur ou
                                un correcteur.</item>
                            <item><gi>del</gi>contient une lettre, un mot ou un passage supprimé,
                                marqué comme supprimé, sinon indiqué comme superflu ou erroné dans
                                le texte par un auteur, un copiste, un annotateur ou un
                                correcteur.</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Exemple (extrait simplifié de l’édition d’une charte italienne du XIIe siècle) : </p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        Quam rogatus sum scribere ego
                        Gerardus scriniarius in mense et indictione suprascripta et
                            <add place="interlinear">.XI.</add>
                    </egXML>
                     
                </div>
               <!-- </div>-->
                <div>
                    <head><gi>addSpan</gi> et <gi>delSpan</gi></head>
                    <p>Ces deux éléments délimitent une section de texte au moyen de pointeurs
                        plutôt qu’en encadrant la section de texte. Ils sont utiles si un ajout ou
                        une suppression chevauche une autre portion de texte.</p>
                    <p>L’attribut <att>spanTo</att> indique où se situe la fin d’une portion de
                        texte commençant par l’élément qui porte l’attribut.</p>
                    <p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <addSpan spanTo="#id4"/>
                            <!-- added text -->
                            <anchor xml:id="id4"/>
                        </egXML>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Substitutions</head>
                    <p>  
                        Les ajouts et suppressions sont parfois considérés comme une seule
                        opération de <term>substitution</term> ; voici quelques scénarios possibles :
                        <list type="unordered">
                            <item> un mot ou une lettre écrit par-dessus un(e) autre</item>
                            <item> un mot ou une lettre supprimé, remplacé par un(e) autre écrit
                                au-dessus par la même main lors de la rédaction du texte</item>
                            <item> un mot ou une lettre supprimé, remplacé par une main différente à
                                un autre moment</item>
                            <item>une longue série de substitutions portant sur un segment de texte,
                                l’ordre des substitutions pouvant être incertain, ainsi que le choix
                                de la leçon à préférer</item>
                        </list>.
                        Dans de tels cas, les éléments <gi>add</gi> et
                        <gi>del</gi> peuvent être groupés au moyen de l’élément <gi>subst</gi>
                        (substitution). </p>
                    <!--  </div>-->
                    <p>Exemples</p>
                    <p>
                        <graphic url="O-1-extrait.jpg" width="4cm"/>
                    </p>
                    <p>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <add hand="#PDN" place="margin-left">
                                <subst>
                                    <del>Oui</del>
                                    <add>Non, une demie</add>
                                </subst>
                            </add>
                        </egXML>
                    </p>
                    <p>Exemple (extrait de l’édition d’une lettre relative aux auteurs d’un récit de voyage en Abyssinie) : 
                        <graphic url="Extrait-Abbadie.jpg" width="300px"/>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <p>
                            <add hand="#DJB" place="inspace">
                            J’ai l’honneur de vous proposer de vouloir bien nommer chevaliers
                            de l’ordre national de la Légion d’honneur MM. Antoine et
                                <subst hand="#DJB">
                                    <del>Joseph</del>
                                    <add place="above">Arnauld</add>
                                </subst> d’Abbadie.
                            </add>
                        </p>
                        </egXML>
                    </p>
                    <p>En l’absence d’indication, la suppression précède l’ajout, mais l’attribut
                            <att>seq</att> peut être utilisé pour spécifier dans quel ordre les
                        interventions ont eu lieu.</p>
                    <p>Exemple : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <p> One must have lived longer with <subst>
                                    <del seq="1">this</del>
                                    <del seq="2">
                                        <add seq="1">such a</add>
                                    </del>
                                    <add seq="2">a</add>
                                </subst> system, to appreciate its advantages. </p>
                        </egXML>
                    </p>
                    
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Annulation des suppressions et autres opérations</head>
                <p> L’élément <gi>restore</gi> indique une intervention qui conduit au retour du
                    texte à un état antérieur, par annulation d’une opération ou instruction de
                    l’éditeur ou de l’auteur. </p>
                <p> Si dans la ligne <q>For I hate this my body</q> du poème de D. H. Lawrence
                        <title>Eloi, Eloi, Lama Sabachthani?</title>, le mot <q>my</q> a d’abord été
                    supprimé puis restauré en écrivant <q>stet</q> dans la marge, on pourra encoder
                    ce processus ainsi : 
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <p>[...] For I hate this <restore hand="#dhl" type="marginalStetNote">
                                <del>my</del>
                            </restore> body [...]</p>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Restitutions de portions de texte dans la transcription</head>
                <p>Lorsqu’un mot est restitué par l’éditeur, on peut utiliser l’élément
                        <gi>supplied</gi>.</p>
                <p>Il est d’usage de distinguer le texte devenu aujourd’hui illisible ou disparu par
                    suite de dommages matériels, mais réputé présent à l’origine dans le document
                    manuscrit (qui est imprimé entre crochets carrés selon certaines conventions
                    éditoriales), et le texte réputé omis par inadvertance par le scripteur (imprimé
                    alors le plus souvent entre crochets pointus). On fera cette distinction dans le
                    fichier TEI en se servant de l’attribut <att>reason</att> : <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <p>…Dragging the worst among<supplied reason="omitted">s</supplied>t us…</p>
                    </egXML>
                </p>
                <p>les attributs <att>resp</att> and <att>cert</att> pourront être employés ici
                    comme ailleurs. Un attribut <att>source</att> est également disponible pour
                    indiquer qu’on se fie à un autre témoin du texte pour proposer une restitution :
                    <!-- <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <p>ath þeir <supplied reason="omitted" source="AM02-152" cert="high"
                                >mundu</supplied> sundr ganga</p>
                                </egXML>-->
                </p>
                <p>Exemple (extrait de l’<ref
                        target="http://saint-denis.enc.sorbonne.fr/cartulaire.html?chapitre=beaurain&amp;acte=2"
                        >édition du cartulaire blanc de Saint-Denis, chapitre de Beaurain,
                        acte 2</ref>.</p>
                <p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <lem>
                            Dampni<supplied source="#beaurain-acte2-indiqué-noir"
                            >pe</supplied>tra
                        </lem>
                        <note><q>pe</q> largement effacé dans B,
                            rétabli d’après l’Anc. inv. noir</note>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>L’élément <gi>gap</gi> (texte manquant ou non transcrit)</head>
                <p>Lorsque le texte manquant ne peut être rétabli, l’élément à utiliser est
                        <gi>gap</gi>. A l’aide de l’attribut <att>reason</att>, on pourra donner la
                    raison de cette lacune dans la transcription, et les attributs <att>extent</att>
                    et <att>unit</att>donneront la taille présumée du segment manquant. 
                    Exemple (extrait simplifié de l’<ref target="http://elec.enc.sorbonne.fr/montferrand/C1274-5">édition des comptes des consuls de Montferrand, registre CC 155 - compte des années 1274-1275</ref>) :
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                   <item n="1.33">
                       Item C s. qu ac P. d’Ermeneiras qu enportet Jo. de N<gap extent="2"/>
                       </item>
                    </egXML>
                </p>
                <p>L’élément <gi>gap</gi> peut aussi être utilisé lorsque le segment de texte, bien
                    présent et lisible, est omis dans la transcription, que ce soit pour des raisons
                    éditoriales ou parce qu’on a sélectionné les sections de texte à transcrire.
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <div>
                            <head>Lectio x.</head>
                            <p>
                                Hic itaque paterfamilias ad excolendam
                                <gap extent="20" unit="words" reason="not transcribed" resp="#DC"/>
                                congregare non desistit.
                            </p>
                        </div>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Marquage des dommages matériels et difficultés de lecture</head>
                <p>Utiliser l’élément <gi>unclear</gi> si le texte est devenu partiellement
                    illisible, par exemple par suite de suppression ou dommages matériels, de sorte
                    qu’il peut être lu mais sans certitude.</p>
                <p>Utiliser l’attribut <att>reason</att> pour déclarer la cause de l’incertitude
                    dans la transcription et l’attribut <att>cert</att> pour donner une idée de la
                    confiance que l’on peut avoir dans la transcription.</p>
                <p>
                    <!--<egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> shore of the <unclear
                            reason="damage" cert="medium">the Hudson, at</unclear> that broad
                    </egXML>-->
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <add hand="#EPR" place="inspace">Envoyez-moi une épreuve
                            <unclear cert="medium">W</unclear><gap reason="illegible"/>
                        </add>
                    </egXML>
                </p>
                <p>L’élément <gi>damage</gi> est à utiliser pour indiquer les zones du document sur
                    lesquelles des dommages matériels affectent le texte, mais où l’on peut lire au
                    moins une partie du texte avec certitude. Les attributs <att>agent</att> et
                        <att>extent</att> précisent respectivement la cause et l’étendue des
                    dommages. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Encodage des informations sur les mains et sur leurs interventions dans le
                    manuscrit</head>
                <div>
                    <head>Pour décrire les mains : <gi>handNote</gi></head>
                    <p>L’élément <gi>handNote</gi> (note sur une main) est utilisé pour fournir des
                        informations sur chacune des mains qui sont reconnues dans le document
                        édité.</p>
                    <list type="unordered">
                        <item>Quand le module 'transcr' est utilisé, l’élément <gi>handNotes</gi>
                            est disponible au sein de l’élément <gi>profileDesc</gi> de l’en-tête
                            TEI, pour contenir un ou plusieurs éléments <gi>handNote</gi>. (méthode
                            simple)</item>
                        <item>Quand le module 'msdescription' est utilisé, l’élément
                                <gi>handDesc</gi> devient également disponible comme une partie de
                            la description structurée d’un manuscrit.</item>
                    </list>
                    <p>Il est possible d’utiliser ensemble les deux éléments si, par exemple,
                        l’élément <gi>handDesc</gi> contient un résumé unique décrivant toutes les
                        mains successivement, pendant que l’élément <gi>handNotes</gi> décrit les
                        particularités de chacune des mains. </p>
                    <p>Exemple : 
                       <!--  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <physDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote xml:id="secretaire" scope="major">Un secrétaire a
                                        couché par écrit une liste de questions.</handNote>
                                    <handNote xml:id="PDN" scope="minor">Philippe de Noailles
                                        (1715-1794), intendant et gouverneur du château et domaine
                                        de Versailles, a porté dans la marge de gauche les réponses
                                        du roi, en paraphant ces réponses. Il a également signé le
                                        document.</handNote>
                                    <handNote xml:id="anonyme" scope="minor">une autre main a noté
                                        la date du document en haut de la page.</handNote>
                                </handDesc>
                            </physDesc>
                        </egXML>-->
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                            <handDesc>
                                <handNote xml:id="AA" scope="major">
                                    Antoine d’Abbadie (auteur du récit de voyage original)
                                </handNote>
                                <handNote xml:id="DJB" scope="minor">
                                    Jean-Baptiste Dumas, ministre du Commerce et de l’Industrie
                                    (auteur de la plupart des ajouts, suppressions et substitutions
                                    apportés au récit de voyage, dans le but d’étayer
                                    la proposition à la Légion d’honneur)</handNote>
                                <handNote xml:id="EPR" scope="minor">
                                    un membre inconnu du cabinet du ministre, chargé de la
                                    relecture de l’épreuve du récit de voyage, qui était destiné
                                    à être publié, et auteur d’additions mineures</handNote>
                            </handDesc>
                        </egXML>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Pour indiquer un changement de main : <gi>handShift</gi>
                    </head>
                    <p>
                        <gi>handShift</gi> (reprise de main) marque le début d’une section du texte
                        écrite par une nouvelle main ou le début d’une nouvelle séance
                        d’écriture.</p>
                    <p>Quelques exemples :</p>
                    <p><egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <l>Comme aujourd’hui, le Ciel était étincelant,</l>
                        <l>Les oiseaux se taisaient et le soleil brillant</l>
                        <l>Colorait en or <subst>
                            <del>pur</del>
                            <add place="au-dessus">
                                <handShift medium="encre_bleue"/>mat
                            </add>
                        </subst>
                            <handShift medium="encre_brune"/>la campagne haletante ;</l>
                    </egXML>
                    </p>
                    <p>                    
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <handNotes>
                            <handNote xml:id="h1" script="copperplate">Carefully written
                                with regular descenders</handNote>
                            <handNote xml:id="h2" medium="pencil">Unschooled scrawl</handNote>
                        </handNotes>
                    </egXML>
                    </p>
                    <p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <handShift new="#h1" resp="#das"/>
                        <p>
                            ... and that good Order Decency and regular worship may
                            be once more introduced and Established in this Parish 
                            according to the Rules and Ceremonies of the Church
                            of England and as under a good Consciencious
                            and sober Curate there would and ought to be
                            <handShift new="#h2" resp="#das"/> and for that purpose
                            the parishioners pray
                        </p>
                    </egXML>
                      </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Utilisation de l’attribut <att>hand</att></head>
                    <p>L’attribut <att>hand</att> est utilisé pour spécifier qu’un segment de texte
                        (division, paragraphe, ou segment plus petit) est écrit par une main donnée.
                        Il contient un pointeur vers la description de la main concernée. Exemple
                        :</p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <div>
                            <p>Le sieur Luthier demande si l’on éclairera<lb/>
                                et chauffera le château de Marly  le <lb/> 
                                voyage prochain comme dans les voyages<lb/> ordinaires.</p>
                            <p>
                                <add hand="#PDN" place="margin-left">Le pavillon du roy
                                    comme <lb/>à l’ordinaire, mais l’on ne <lb/>donnera
                                    de bois d’arrivée à <lb/>personne.</add>
                            </p>
                        </div>
                    </egXML>
                </div>
                <div>
                    <head>TODO : Lien de la transcription avec des substituts numériques</head>
                   
                    
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
