<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Extraits de l'Exercice du CCMAA 1894 (fasc. 11) en TEI</title>
            <respStmt>
               <resp>encodage preliminaire</resp>
               <name>Lou Burnard</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Lou Burnard Consulting</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Licenced under Creative
                  Commons Licence CC-BY-SA</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><author>Comité de conservation des monuments de l'art arabe</author>
               <title>Exercice 1894</title>
               <edition>2eme edition</edition>
               <pubPlace>Le Caire</pubPlace>
               <date>1908</date></bibl>
            <listPerson>
               <person/>
            </listPerson>
            <listPlace>
               <place/>
            </listPlace>
            <listOrg>
               <org/>
            </listOrg>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-04-29">Marked up for InHA exercise</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="proces" n="61">
            <pb n="7"/>
            <head>COMITÉ DE CONSERVATION DES MONUMENTS DE L'ART ARABE Procès-verbal n° 61.</head>
            <p>(Voir rapports n°ˢ 160, 161, et 162 de la deuxième Commission). </p>
            <p> Le 8 mars 1894 a eu lieu la 61ᵉ séance du Comité de conservation des monuments de
               l'art arabe, à 3 heure et demie p. m., au siège de la Direction générale des Wakfs;
               étaient présents : </p>
            <list>
               <item>LL. EE. Mohamed Faizi pacha, Président ; </item>
               <item>Tigrane pacha ; </item>
               <item>Fakhry pacha ; </item>
               <item>Yacoub Artin pacha ; </item>
               <item>Mohamed Chaker pacha ; </item>
               <item>Ismail pacha El Falaki ; </item>
               <item>MM. Garstin ; </item>
               <item>Grand bey ; </item>
               <item>Vollers ; </item>
               <item>Saber bey Sabri ; </item>
               <item>Herz ; </item>
               <item>Scander effendi Aziz. </item>
            </list>
            <list>
               <item n="1"> Lecture est faite par le secrétaire de l'ordonnance de S. A. le Khédive,
                  datée du 30 décembre 1893, n° 155, portant les nominations en qualité de membres
                  du comité de MM. Ahmed bey Sabri, ingénieur-inspecteur à l'Administration des
                  chemins de fer égyptiens, et Scander effendi Aziz, chef du bureau de dessin au
                  bureau technique de l'Administration des Wakfs. (Voir le 59ᵉ procès-verbal, § 4,
                  b). Ces messieurs étant présents, S.E. le président leur souhaite la bienvenue au
                  nom du Comité. Le Comité décide en même temps qu'Ahmed bey Sabri et Scander
                  effendi Aziz feront partie de la deuxième Commission. </item>
               <pb n="8"/>
               <item n="2">Le procès-verbal de la séance précédente est lu par M. Grand bey, accepté
                  et signé. </item>
               <item n="3">M. l'architecte présente l'état des travaux au 5 mars courant en cours
                  d'exécution ou achevés, tous imputés sur le budget de 1893, savoir : Pour le
                  compte des Wakfs, le montant des travaux faits s'élève à 1530 L.E. pour 1811 L.E.
                  de dépenses engagés ; Pour le Comité, le montant des travaux faits est de 2739
                  L.E. pour 3.077 L.E. de dépenses engagées. Tous ces travaux seront bientôt
                  terminés. </item>
               <item n="4">Le secrétaire fait la lecture des rapports de la deuxième Commission n°ˢ
                  160, 161, et 162. <list>
                     <item n="a">Rapport n° 160. Les conclusions sont adoptées. </item>
                     <item n="b">Rapport n° 161. Les conclusions sont adoptées; en conséquence, les
                        dépenses ci-après sont approuvées: <list>
                           <item n="1">Travaux supplémentaires au palais Berdak L.E. 30 </item>
                           <item n="2">Consolidation des charpentes des plafonds de Kidjmâs
                              el-Ishâki » 54 514 </item>
                        </list>
                     </item>
                     <item n="c">Rapport n° 162. Conclusions adoptées. </item>
                  </list>
               </item>
               <item n="5">Après examen de la réponse de S. E. le directeur général des Wakfs au
                  Comité, lui donnant connaissance du classement des employés de l'Administration
                  des Wakfs avec les traitements afférents aux diverses classes, le Comité décide
                  que les employés du Comité, sauf M. l'architecte en chef, seront classés comme
                  suit et auront les traitements ci-après indiqués: <table>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>TRAITEMENT ACTUEL </cell>
                        <cell>CLASSE</cell>
                        <cell> TRAITEMENT ALLOUE</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>L.E. </cell>
                        <cell/>
                        <cell>L.E. </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Elias eff. Hakim, interprète-écrivain </cell>
                        <cell>144 </cell>
                        <cell>2ᵉ </cell>
                        <cell>168 </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Farahat eff. Omar, aide-ingénieur </cell>
                        <cell>48 </cell>
                        <cell>5ᵉ </cell>
                        <cell>60 </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Youssef eff. Ahmed, dessinateur </cell>
                        <cell>12 </cell>
                        <cell>6ᵉ </cell>
                        <cell>24 </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell>Abdalla eff. Sayegh, copiste </cell>
                        <cell>18 </cell>
                        <cell>6ᵉ </cell>
                        <cell>24 </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Hamed eff. Hamdi, copiste </cell>
                        <cell>18 </cell>
                        <cell>6ᵉ </cell>
                        <cell>24 </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell/>
                        <cell> Ensemble </cell>
                        <cell> 900 </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> Hors cadre 2 saïs à 18 L.E</cell>
                        <cell/>
                        <cell> 36 </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell> </cell>
                        <cell> Total</cell>
                        <cell> </cell>
                        <cell>336 </cell>
                     </row>
                  </table>
               </item>
               <pb n="9"/>
               <item n="6">Il est donné lecture de la lettre du 26 décembre 1893, de M. l'ingénieur
                  en chef des Wakfs, transmise au Comité par S.E. le directeur général des Wakfs,
                  concernant le dégagement des abords de la mosquée Malika Safia, sise au Caire,
                  dans le quartier de Daoudieh. Il est dit dans cette lettre que le contentieux des
                  Wakfs a déclaré qu'il est impossible de faire une poursuite légale contre les
                  particuliers qui ont usurpé les terrains contigus à la mosquée dont la plupart
                  sont couverts de constructions. Le t'omité ne partageant pas cet avis du dit
                  contentieux décide qu'une Commission composée de LL. EE. Fakhry pacha, Ismail
                  pacha el-Falaki et Franz pacha, sera chargée de faire une vérification minutieuse
                  de cette question très importante. S. E. le président promet en même temps de
                  remettre à la Commission tous documents concernant cette affaire, et aussi de lui
                  donner tous les renseignements que l'Administration des Wakfs peut posséder et qui
                  pourront faciliter le travail de la Commission. </item>
               <item n="7">S. E. LE DIRECTEUR GENERAL DES WAKFS communinique la lettre du 5 mars
                  1894, n° 26, de la Maieh Sanieh, approuvant l'exécution des travaux à exécuter en
                  1894 dans les monuments d'après le résultat des dernières adjudications, et
                  s'élevant ensemble à 6247 L. E., dont 4417 L. E. seront imputables sur le budget
                  de l'année courante et le reliquat payé en 1895. </item>
               <item n="8">Après avoir pris connaissance de la lettre du Ministère des finances du 5
                  février 1894, le Comité constate que sa proposition concernant la maison de la
                  ville de Rosette que le Comité a classée comme devant être const'rvée (voir
                  procès-verbal n° 60), n'a pas été bien comprise. Le Comité désire qu'une nouvelle
                  lettre soit écrite aux Finances pour expliquer à nouveau la question et obtenir
                  une solution conforme aux vœux du Comité. </item>
               <item n="9">Il sera répondu à la Direction générale des Wakfs à sa lettre du 1 mars
                  1894 que la mosquée Assanbogha, sise à Darb Saâda et appartenant au wakf el-Sett
                  Moumtâz-Kâden, a déjà été examinée par le Comité, qui a classé sa façade et le
                  minaret comme devant être conservés. Le devis des travaux à exécuter à la façade
                  et au minaret sera --10-- donc préparé par l'architecte du Comité; ces travaux
                  seront faits sous sa surveillance. Quant aux travaux à exécuter à l'intérieur de
                  cette mosquée, la Direction générale des zakfs pourra les ordonner sans le
                  concours du Comité si elle le juge nécessaire. </item>
               <pb n="10"/>
               <item n="10"> LE DIRECTEUR GÉNÉRAL DES WAKFS transmet an Comité la réponse que lui a
                  faite S. E. le Ministre des Travaux publics en date du 17 décembre 1893, n° 5071,
                  à la question posée par la Direction générale des Wakfs au sujet de la propriété
                  des collections qui seront déposées dans le musée arabe projeté. Le Ministère des
                  Travaux publics dit que la propriété des dites collections n'est pas de la
                  compétence des Travaux publics; la Direction générale des Wakfs devra s'adresser
                  au Conseil des Ministres pour avoir le renseignement qu'elle désire. La Direction
                  générale des Wakfs voudra bien donner suite à cette affaire comme l'indique le
                  Ministère des Travaux publics. </item>
               <item n="11"> S.E. FAKHRY PACHA annonce au Comité que S. A.le Khédive ne s'opposerait
                  pas à ce qu'une souscription universelle fut ouverte pour rétablir dans son état
                  primitif la mosquée du Sultan-Hassan, la plus grandiose et la plus belle des
                  mosquées anciennes de l'Egypte. Mais avant d'organiser cette grande œuvre, il
                  expose qu'il est nécessaire qu'une étude complète et bien détaillée soit faite des
                  travaux à exécuter. Le but à atteindre consiste à rétablir aussi exactement que
                  possible le monument comme il existait dans sa splendeur passée et d'en
                  reconstituer toutes les parties qui ont disparu. Il faut dresser les dessins
                  exacts de toutes les parties existantes et déterminer les reconstructions à faire
                  tant au moyen des traces que les anciennes constructions fourniront, qu'au moyen
                  des renseignements qui seront puisés dans les ouvrqges des auteurs anciens qui on
                  décrit le monument à leur époque. La deuxième Commission est chargée de présenter
                  au Comité, dans sa prochaine séance, un rapport sur les mesures à prendre et les
                  crédits à allouer pour que l'étude définitive des travaux soit rapidement faite. -
                  M. Grand bey rappelle au Comité qu'un artiste éminent, M. Salzmann, architecte, a
                  déjà fait un projet de restauration de la mosquée du Sultan Hassan par ordre et
                  sous le règne de S.A. Ismail pacha, ex-Khédive d'Egypte; si le projet de M.
                  Salzmann pouvait être mis à la disposition de la deuxième Commission, cela
                  faciliterait beaucoup sa tâche; et il émet l'avis que la deuxième Commission soit
                  chargée aussi de rechercher les documents composant ce projet et d'indiquer au
                  comité quelles seraient les mesures à prendre pour en avoir des copies s'il
                  n'était pas possible d'obtenir les originaux. Le comité approuve la proposition de
                  M. Grand bey. </item>
               <pb n="11"/>
               <item n="12"> M. E. Naville, président du comité d'organisation du dixième congrès
                  international des orientalistes (session de Genève) adresse au Comité, à la date
                  du 4 février, le programme du dit congrès, qui doit avoir lieu du 3 au 12
                  septembre 1894. Il demande de lui faire savoir si le Comité a l'intention
                  d'envoyer au congrès un ou plusieurs délégués et de lui transmettre leurs noms. Il
                  sera répondu que le Comité remercie M. le président de cette gracieuse invitation,
                  mais qu'il ne pense pas déléguer un ou plusieurs de ses membres au dit congrès. </item>
               <item n="13"> Les personnes désignées ci-après nous ont adressé leurs remerciements
                  pour l'envoi de notre compte rendu des travaux du Comité pendant l'année 1892: MM.
                  Ambroise Baudry, architecte à Paris; Francis Pérot, archéologue à Moulins
                  (Allier), (France); Société des Ingénieurs civils de France; Grossherzogliche
                  Direction der technischen Hochschule zu Darmstadt; Académie royale des sciences,
                  des lettres et des beaux-arts de Belgique; Bodleian library, Oxford; Smithsonian
                  Institution, Washington; American Philosophical Society, Philadelphia. </item>
               <item n="14">Les ouvrages reçus sont: <bibl><title>Bulletin de l'Institut
                        Egyptien</title>. Mars 1893, fascicule n° 4. </bibl><bibl><title>Bulletin de
                        la Société Khédiviale de Géographie</title> IV· série, n° 1.</bibl><bibl>
                     <author>J. Strzygowsky</author>: <title>Inedita der Architektur und Plastik aus
                        der Zeit Basilios'</title> 1 (867-886) (Byzantinische Zeitschrift).</bibl><bibl>
                     <author>J. Strzygowsky</author> : <title>Die Saeule des Arkadius in
                        Constantinopel</title>. (Sonderabdruck ans dem <title>Jahrbuch des Kais.
                        deutsch. Archœologischen Institutes</title>. Band VIII 1893, 4 Heft).</bibl>
               </item>
               <item n="15"> Il a été offert les photographies ci-après, dont 4 de chaque espèce
                  seront réservées et collées dans les albums du Comité, les autres seront
                  distribuées entre les membres. <list>
                     <item>Minaret de la mosquée Aydamour el-Bahlaouan ............ 20 </item>
                     <item>Okalat Kaitbay à el Sérouguieh ............................... 6 </item>
                     <item>Photochromos d'Alb. Schuler, représenté par M. A. Kuster.</item>
                     <item> 59 Total... 85 </item>
                  </list></item>
               <item n="16"> Le Ministère des Travaux publics demande que la visite des monuments de
                  Bab el-Nasr et Bab el-Fétouh soit réglée comme celle des mosquées en vertu d'un
                  permis semblable à ceux délivrés pour <pb n="12"/> visiter les monuments
                  appartenants aux Wakfs. S.E. le président, en sa qualité de directeur général des
                  Wakfs, est chargé par le comité de prendre les mesures demandées par le Ministère
                  travaux publics. </item>
               <item n="17"> Le Ministère des Travaux publics avise le Comité par lettre du 4
                  février, n° 803, qu'il a fait transporter au musée arabe la pierre antique
                  sculptée provenant de l'aqueduc de Salah el-Dyn. (Voir le 157° rapport de la
                  deuxième Commission). </item>
               <item n="18"> Le même ministère annonce aux Wakfs que, suivant ses demandes, il a
                  fait exécuter les travaux ci-après: a) Nivellement de la rue longeant la coupole
                  de Khânka Beibars, Gamalieh (demandé dans le 138° rapport). b) Nivellement de
                  Chara Darb el-Akhdar, aux abords du sébil Mohamed el-Bezdar. (Voir rapport n°
                  159). </item>
               <item n="19"> Le Comité ayant délégué quelques-uns de ses membres pour examiner les
                  échantillons des peintures préparés à Gama el-Mouayyed sur le minbar et les 4
                  portes des murs latéraux du sanctuaire, LL. EE. Tigrane pacha, Yacoub Artin pacha,
                  MM. Garstin, Grand bey et Herz se sont rendus à la dite mosquée après la séance,
                  et il a été décidé que les panneaux des portes et ceux du minbar devraient
                  simplement être encaustiqués; les chambranles et les parties formant cadre qui
                  sont sculptées recevront la peinture et la dorure selon le type de l'échantillon
                  fait sur le fronton qui se trouve au-dessous du dôme du minbar. </item>
            </list>
            <closer>La séance est levée à 5 heures et demie.</closer>
            <signed> Le Secrétaire, GRAND. Le Président, MOHAMED FAÏZI. H FAKHRY, ISMAÏL, membres
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
