<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Trois textes de Philippe Pétain, transcrits et annotés par Damon
                    Mayaffre</title>
                <author>Philippe Pétain, Maréchal de France</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Version TEI produite <date>2011-06-16</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Pour distribution aux participants de l'école MISAT, à Besancon, juin 2011</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Fichier docx fourni par D.Mayaffre, extrait du <title>Lexicométrica</title>, numéro spécial, mars 2000.  </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change><date>$LastChangedDate: 2011-06-18T16:18:03Z$</date><name>lou</name></change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="1940-06-17">
                <head>Philippe Pétain, Appel du 17 juin 1940<hi rend="footnote_reference"><note
                            xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" place="foot"><p
                                rend="FootnoteText"> Transcription de disques de la collection du
                                Maréchal.</p></note></hi></head>
                <p>Français<hi rend="footnote_reference"><note
                            xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" place="foot"><p
                                rend="FootnoteText"> Devant l'avance allemande, le 10 juin 1940, le
                                gouvernement fuit Paris et arrive le 15 au soir, à Bordeaux, après
                                quelques jours d'errance dans les châteaux de Touraine. Partisan de
                                la poursuite de la guerre, Paul Reynaud, se croyant mis en minorité,
                                démissionne le 16.</p><p rend="FootnoteText">Sans délai, le
                                président de la République, Albert Lebrun, fait appel au maréchal
                                Pétain, vice‑président du Conseil depuis le 18 mai, pour former un
                                gouvernement chargé de demander à l'Allemagne les «conditions de
                                suspension des armes»</p><p rend="FootnoteText">Aussitôt, le nouveau
                                président du Conseil, aidé de Camille Chautemps, archétype du
                                politicien de la Ille République, rédige son appel aux Français,
                                prononcé et radiodiffusé le lendemain peu après
                        midi.</p></note></hi>,</p>
                <p>À l'appel de M. le président de la République, j'assume à partir d'aujourd'hui la
                    direction du gouvernement de la France. Sûr de l'affection de notre admirable
                    armée, qui lutte avec un héroïsme digne de ses longues traditions militaires
                    contre un ennemi supérieur en nombre et en armes. Sûr que par sa magnifique
                    résistance, elle a rempli nos devoirs vis‑à‑vis de nos alliés; sûr de l'appui
                    des anciens combattants que j'ai eu la fierté de commander, sûr de la confiance
                    du peuple tout entier, je fais à la France le don de ma personne pour atténuer
                    son malheur.</p>
                <p>En ces heures douloureuses, je pense aux malheureux réfugiés qui, dans un
                    dénuement extrême, sillonnent nos routes. je leur exprime ma compassion et ma
                    sollicitude. C'est le cœur serré que je vous dis aujourd'hui qu'il faut
                        cesser<hi rend="footnote_reference"><note
                            xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" place="foot"><p
                                rend="FootnoteText"> La Croix, citant Havas, les journaux, sauf
                                certains dont les rédacteurs avaient écouté l'appel radiodiffusé, et
                                toutes les éditions, de Lardanchet à celle de Lyon, ont Imprimé
                                "qu'il faut tenter de cesser le combat".</p></note></hi> le
                    combat.</p>
                <p> Je me suis adressé cette nuit à l'adversaire pour lui demander s'il est prêt à
                    rechercher avec moi, entre soldats, après la lutte et dans l'honneur les moyens
                    de mettre un terme aux hostilités.</p>
                <p>Que tous les Français se groupent autour du gouvernement que je préside pendant
                    ces dures épreuves et fassent taire leur angoisse pour n'obéir qu'à leur foi
                    dans le destin de la patrie.</p>
            </div>
            <div n="1940-06-20">
                <head>Philippe Pétain, Appel du 20 juin 1940<hi rend="footnote_reference"><note
                            xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" place="foot"><p
                                rend="FootnoteText"> Transcription de disques de la collection du
                                Maréchal</p></note></hi></head>
                <p>Français<hi rend="footnote_reference"><note
                            xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" place="foot"><p
                                rend="FootnoteText"> Le nouveau cabinet, issu de l'équipe
                                gouvernementale constituée par Paul Reynaud, est limité à ceux qui
                                ont aidé le Maréchal à gagner la partie.</p><p rend="FootnoteText"
                                >Le ministre des Affaires étrangères, Paul Baudouin, convoque
                                l'ambassadeur d'Espagne, M. de Lequerica, pour servir
                                d'intermédiaire. L'entretien a lieu dans la nuit du 16 au 17, peu
                                après minuit, dans un salon de la préfecture de la Gironde. Selon
                                les protagonistes, il s'agit de demander l'armistice dans l'honneur.
                                Or, le texte du message remis aux Espagnols et transmis par eux,
                                conservé dans les archives allemandes, parvenu à Berlin dès 3 heures
                                du matin, demande les conditions de paix. Ce qui est conforme à
                                l'esprit du nouveau gouvernement. La différence n'est pas mince
                                puisque l'armistice est une convention entre États belligérants
                                suspensive des hostilités alors que le traité de paix fait cesser
                                l'état de guerre.</p><p rend="FootnoteText">Le 19, quand les
                                Allemands acceptent le principe de négocier des armistices, le
                                gouvernement français désigne cinq personnalités munies des pleins
                                pouvoirs, un civil, ancien ambassadeur en Pologne, de 1935 à 1939,
                                Léon Noël, et quatre militaires, ce qui implique l'armée que Weygand
                                a refusé de faire capituler: le général d'armée Huntziger, battu à
                                Sedan, pour diriger la délégation, le général de corps d'armée
                                Parisot, le vice‑amiral Le Luc et le général de brigade aérienne
                                Bergeret.</p><p rend="FootnoteText">Avant son départ, le général
                                Huntziger reçoit du Maréchal des instructions formelles, refuser la
                                remise totale ou partielle de la flotte, l'occupation de la
                                métropole, l'occupation d'une partie quelconque de l'empire
                                colonial.</p><p rend="FootnoteText">Les négociateurs quittent
                                Bordeaux, le 20, alors que les armées allemandes poursuivent leur
                                avance.</p><p rend="FootnoteText">La première rédaction de ce
                                discours est attribuée au commandant Minard.</p></note></hi>,</p>
                <p>J'ai demandé à nos adversaires de mettre fin aux hostilités. Le gouvernement a
                    désigné hier des plénipotentiaires chargés de recueillir leurs conditions.</p>
                <p>J'ai pris cette décision, dure au coeur d'un soldat, parce que la situation
                    militaire l'imposait. Nous espérions résister sur la ligne de la Somme et de
                    l'Aisne. Le général Weygand avait regroupé nos forces. Son seul nom présageait
                    la victoire. Pourtant la ligne a cédé et la pression ennemie a contraint nos
                    troupes à la retraite.</p>
                <p>Dès le 13 juin, la demande d'armistice était inéluctable. Cet échec vous a
                    surpris. Vous souvenant de 1914 et de 1918, vous en cherchez les raisons : je
                    vais vous les dire.</p>
                <p>Le 1er mai 1917, nous avions encore trois millions deux cent quatre‑vingt mille
                    hommes aux armées malgré trois ans de combats meurtriers. À, la veille de la
                    bataille actuelle, nous en avions cinq cent mille de moins. En mai 1918, nous
                    avions quatre‑vingt‑cinq divisions britanniques; en mai 1940, il n'y en avait
                    que dix. En 1918, nous avions avec nous les cinquante‑huit divisions italiennes
                    et divisions américaines. L'infériorité de notre matériel a été plus grande
                    encore que celle de nos effectifs. L'aviation française a livré à un contre six
                    ses combats. Moins forts qu'il y a vingt‑deux ans, nous avions aussi moins
                    d'amis, trop peu d'enfants, trop peu d'armes, trop peu d'alliés. Voilà les
                    causes de notre défaite.</p>
                <p>Le peuple français ne conteste pas ses échecs. Tous les peuples ont connu tour à
                    tour des succès et des revers. C'est par la manière dont ils réagissent qu'ils
                    se montrent faibles ou grands.</p>
                <p>Nous tirerons la leçon des batailles perdues. Depuis la victoire, l'esprit de
                    jouissance l'a emporté sur l'esprit de sacrifice. On a revendiqué plus qu'on a
                    servi. On a voulu épargner l'effort; on rencontre aujourd'hui le malheur.</p>
                <p>J'ai été avec vous dans les jours glorieux. Chef du gouvernement, je suis et
                    resterai avec vous dans les jours sombres. Soyez à mes côtés. Le combat reste le
                    même. Il s'agit de la France, de son sol, de ses fils.</p>
            </div>
            <div n="1940-06-23">
                <head>Philippe Pétain, Appel du 23 juin 1940<hi rend="footnote_reference"><note
                            xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" place="foot"><p
                                rend="FootnoteText"> Transcription de disques de la collection du
                                Maréchal.</p></note></hi></head>
                <p>Français<hi rend="footnote_reference"><note
                            xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" place="foot"><p
                                rend="FootnoteText"> Au soir du 22 juin, le gouvernement britannique
                                a connaissance des conditions de la convention d'armistice signée le
                                jour même, à 18 h 32, entre le colonel‑général Keitel, chef du haut
                                commandement allemand et le général Huntziger, en particulier celles
                                de l'article 8</p><p rend="FootnoteText">« La flotte de guerre
                                française, à l'exception de la partie laissée à la disposition du
                                Gouvernement pour la sauvegarde des intérêts français dans son
                                empire colonial, sera rassemblée dans des ports à déterminer et
                                devra être démobilisée et désarmée sous le contrôle de l'Allemagne
                                ou respectivement de I'Italie. [‑] Le gouvernement allemand déclare
                                solennellement au gouvernement français qu'il n'a pas l’intention
                                d'utiliser pendant la guerre à ses propres fins la flotte de guerre
                                française stationnée dans les ports sous contrôle allemand, sauf les
                                unités nécessaires à la surveillance des côtes ou au dragage des
                                mines. Il déclare, en outre, solennellement et formellement, qu'il
                                n'a pas l'intention de formuler de revendications à l'égard de la
                                flotte de guerre française, lors de la conclusion de la paix.
                                Exception faite de la partie de la flotte de guerre française à
                                déterminer qui sera affectée à la sauvegarde des intérêts français
                                dans l'empire colonial, tous les navires de guerre se trouvant en
                                dehors des eaux territoriales françaises devront être rappelés en
                                France. »</p><p rend="FootnoteText">L'appareillage des ports anglais
                                de bâtiments français apparaît au gouvernement britannique comme
                                l'éclatante et triste confirmation de la rupture de l'alliance
                                franco‑britannique.</p><p rend="FootnoteText">Après un ultime
                                message rappelant que son gouvernement n'a "jamais délié le
                                gouvernement français de son engagement solennel de ne pas signer un
                                armistice ou une paix séparé", Winston Churchill lance un appel aux
                                Français.</p><p rend="FootnoteText">Dès le lendemain, même si bien
                                peu de Français ont entendu l'exhortation du premier ministre
                                britannique, le maréchal Pétain riposte par la voie des
                            ondes,</p></note></hi>,</p>
                <p>Le gouvernement et le peuple français ont entendu hier, avec une Stupeur
                    attristée, les paroles de M. Churchill. Nous comprenons l'angoisse qui les
                    dicte. M. Churchill redoute pour son pays les maux qui accablent le nôtre depuis
                    un mois.</p>
                <p> Il n'est pourtant pas de circonstances où les Français puissent souffrir sans
                    protester, les leçons d'un ministre étranger. M. Churchill est juge des intérêts
                    de son pays: il ne l'est pas des intérêts du nôtre. Il l'est encore moins de
                    l'honneur français. Notre drapeau reste sans tache. Notre armée s'est bravement
                    et loyalement battue. Inférieure en armes et en nombre, elle a dû demander que
                    cesse le combat. Elle l'a fait, je l'affirme, dans l'indépendance et dans la
                    dignité. Nul ne parviendra à diviser les Français au moment où leur pays
                    souffre. La France n'a ménagé ni son sang ni ses efforts.</p>
                <p>Elle a conscience d'avoir mérité le respect du monde. Et c'est d'elle, d'abord,
                    qu'elle attend le salut. Il faut que M. Churchill le sache. Notre foi en
                    nous‑mêmes n'a pas fléchi. Nous subissons une épreuve dure. Nous en avons
                    surmonté d'autres. Nous savons que la patrie demeure intacte tant que subsiste
                    l'amour de ses enfants pour elle. Cet amour n'a jamais eu plus de ferveur.</p>
                <p>La terre de France n'est pas moins riche de promesses que de gloire.</p>
                <p>Il arrive qu'un paysan de chez nous voie son champ dévasté par la grêle. Il ne
                    désespère pas de la moisson prochaine. Il creuse avec la même foi le même sillon
                    pour le grain futur.</p>
                <p>M. Churchill croit‑il que les Français refusent à la France entière l'amour et la
                    foi qu'ils accordent à la plus petite parcelle de leurs champs ?</p>
                <p>Ils regardent bien en face leur présent et leur avenir. Pour le présent, ils sont
                    certains de montrer plus de grandeur en avouant leur défaite qu'en lui opposant
                    des propos vains et des projets illusoires. Pour l'avenir, ils savent que leur
                    destin est dans leur courage et dans leur persévérance.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
