<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010009-CR-1961-06 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010009-CR-1961-06  by Student</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2014-11-12T18:27:10Z</date><name>Student</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc></teiHeader><text>
        <pb/>
        <body>
            <p><hi rend="reunion-date">COLLEGE DE ‘PATAPHYSIQUE Circulaire nº 10</hi></p>
            <p>Sous-Commission de l’OuLiPo</p>
            <p>Cabinet du </p>
            <p>Secrétaire Défi-Définitif <hi rend="Date_Char">10 juin 1961</hi></p>
            <p><hi rend="underline">COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU </hi><hi rend="reunion-date">5
                    JUIN 1961</hi></p>
            <p><hi rend="underline">Etaient présents</hi> (en faisant le tour de la table dans le
                sens négatif) : </p>
            <p><persName role="présent">R. Queneau</persName>, <persName role="présent">F. Le
                    Lionnais</persName>, <persName role="présent">P. Braffort</persName>, <persName role="présent">J. Bens</persName>, <persName role="présent">J.
                    Lescure</persName>, <persName role="présent">A.–M. Schmidt</persName>, <persName role="présent">C. Berge</persName>, <persName role="présent">N.
                    Arnaud</persName>. </p>
            <p><hi rend="underline">Etaient excusés </hi>: Latis, J. Queval. </p>
            <p><hi rend="underline">Présidait </hi>: <persName role="président">Claude
                    BERGE</persName>. </p>
            <p> Des paroles de bienvenue sont, dès l’abord, prononcées par notre <persName role="président">Président-Fondateur</persName>
                <persName>François Le Lionnais</persName> à l’égard de <persName>Paul
                    Braffort</persName>, membre correspondant. <persName>Paul Braffort</persName>,
                dans une brève (mais alerte) réponse, annonça la prochaine acquisition de l’<hi rend="titre-divers">Euratom</hi> : une magnifique calculatrice électronique, dès
                à présent baptisée <hi rend="titre-divers">ZAZIE</hi> (de : Zahlen (D), Analyser
                (GB), Zuur (NL), Informazione (I), Exploitation (P)). On félicite, en la personne de
                    <persName>Paul Braffort</persName>, la direction généralement internationale de
                    l’<hi rend="titre-divers">Euraton</hi>, pour la manifestation de sentiments
                aussi pataphysiquement potentiels. </p>
            <p>
                <persName>François Le Lionnais</persName> donne alors (enfin) lecture de son
                    <term>poème algolique</term>. Le voici : </p>
            <p><term>ALLER AU REEL</term></p>
            <p><term>POUR FAIRE VRAI</term></p>
            <p><term>TANDIS QUE FAUX PERSISTANT …</term></p>
            <p><term>TABLEAU ! ...</term></p>
            <p>
                <persName>F. Le Lionnais</persName> ne nous a pas indiqué si les … et le ! font
                partie du <term>vocabulaire ALGOL</term>. Mais il a affirmé que ce poème a l’allure
                des programmes que l’on soumet aux machines algologlottes — non sans préciser,
                toutefois, que ce programme-là n’a eu que peu de chances de correspondre à un
                problème soluble. A quoi <persName>Paul Braffort</persName> ajoute qu’il est
                parfaitement possible de composer des poèmes constituant un programme réellement
                cohérent. Nous attendons, avec curiosité, de telles communications. </p>
            <p> C’est ici que certains convives fraternisèrent en partageant leur thon et leurs
                anchois. </p>
            <p>
                <persName>Jacques Duchâteau</persName> prend alors la parole pour annoncer un projet
                de <term>roman intersectif</term>. Il s’agit de déterminer les intersections (de
                personnages, de situations, de style, etc…) existant entre trois romans, et
                d’utiliser ces intersections pour confectionner un quatrième roman. Les trois romans
                choisis sont, pour l’instant : <hi rend="titre-oeuvre">SYLVIE</hi> (<persName role="auteur">Nerval</persName>), <hi rend="titre-oeuvre">LES DEUX
                    MAITRESSES</hi> (<persName role="auteur">Musset</persName>), et <hi rend="titre-oeuvre">CECILE</hi> (<persName role="auteur">Constant</persName>).
                Ce travail, assez important, suppose une étroite collaboration entre plusieurs
                membres. La collaboration du S. P. est actuellement acquise. L’assemblée autorise
                    <persName>Jacques Duchâteau</persName> à faire appel, en outre, suivant les
                modalités prévues par <hi rend="titre-divers">la Circulaire nº 4</hi>, à un
                collaborateur extérieur à l’OuLiPo, <persName>M. Guy Le Clec’h</persName> sera
                probablement pressenti. </p>
            <p>
                <persName>Paul Braffort</persName> qui doit se rendre à Besançon, demandera au <hi rend="titre-divers">Centre de Recherches Lexicologiques</hi> de la vieille ville
                espagnole d’établir, si ce n’est possible, les intersections de vocabulaire entre
                les trois romans envisagés. </p>
            <p> Au cours d’une digression sur Carnac, le T. S. <persName>Raymond Queneau</persName>
                se </p>
            <p>déclare déçu par les menhirs qui sont, dit-il, de bien petite taille. </p>
            <p><persName>Albert-Marie Schmidt</persName> prend leur défense, arguant de leur nombre
                (con-</p>
            <p>sidérable) et de leur alignement (parfait). </p>
            <p>
                <persName>Albert-Marie Schmidt</persName> conserve d’ailleurs la parole pour lire un
                texte extrait des <hi rend="titre-oeuvre">VOYAGES DE GULLIVER</hi> et concernant la
                machine de <hi rend="titre-divers">l’Académie de Lagado</hi> (orthographe non
                garantie — N. D. S. P.). Ce texte tout à fait remarquable prouve, chez <persName role="auteur">Swift</persName>, des préoccupations d’ordre littéraro-potentiel
                très élevées. <persName>Noël Arnaud</persName> propose de le faire publier dans <hi rend="titre-divers">le Dossier du Collège</hi> consacré à l’OuLiPo. Cette
                proposition est acceptée avec enthousiasme. </p>
            <p> (On remarque, non sans quelque amertume, que le bas-bout de la table (d’aucuns
                prétendant qu’il s’agit du haut-bout, mais ils font preuve d’esprit de parti),
                composé de MM. <persName>Lescure</persName>, <persName>Arnaud</persName>,
                    <persName>Queneau</persName> et <persName>Le Lionnais</persName> (les plus
                remarquables Optimates du Collège, hélas !), réquisitionne toutes les bouteilles de
                vin de Bordeaux, et ceci sans raison — et même en ricanant.) </p>
            <p><persName>Raymond Queneau</persName> annonce <name type="event">le
                    Super-Cocktail</name> du <hi rend="Date_Char">16 juin 1961</hi>, offert par les
                    <orgName role="editeur">Etablissements Gallimard</orgName>, en leurs salons et
                jardin, avec le concours des Sociétés Martini, Mumm, Cinzano, Orangina et Source
                Perrier. </p>
            <p><persName>Jacques Bens</persName> donne alors quelques <term>Préliminaires
                    méthodologiques pour la confection de Sonnets Privilégiés</term>, tirés des <hi rend="titre-oeuvre">CENT MILLE MILLIARDS DE POEMES</hi>. <term>La définition
                    d’un Sonnet Privilégié peut être ainsi énoncée (sous réserve de révisions
                    ultérieures) : </term></p>
            <p><term> « On appellera Sonnet Privilégié tout sonnet obtenu à partir d’un « ensemble
                    déjà cohérent dans un précédent système de références. »</term>
            </p>
            <p>
                <persName>Jacques Bens</persName> donne quelques exemples de méthodes et invite tous
                les participants à proposer des méthodes originales. </p>
            <p> Le S.P. est chargé de réaliser le <term>Sonnet Privilégié</term> obtenu à partir des
                14 membres de l’OuLiPo (cf. Documents annexes). Ce sonnet sera publié dans <hi rend="titre-divers">le Dossier OuLiPo</hi>. </p>
            <p> En outre, <persName>François Le Lionnais</persName> demande que soit attribué un
                sonnet à chacun. Ceci ne pourra être réalisé qu’après adoption d’une méthode
                particulière. </p>
            <p>
                <persName>Paul Braffort</persName> propose d’utiliser les 14 premières décimales de
                    <term>pi</term>. Mais ce procédé, ne donnant qu’une seule solution, ne constitue
                pas, à proprement parler, une méthode. </p>
            <p>
                <persName>Noël Arnaud</persName> donne alors lecture d’un très curieux « drame
                alphabétique en trois actes : <hi rend="titre-oeuvre">LE ROI BAFOUE</hi>, par
                    <persName role="auteur">Simon Leroux</persName>. Il essaiera de joindre
                l’auteur, pour une éventuelle publication dans <hi rend="titre-divers">les Dossiers
                    du Collège</hi>. </p>
            <p><persName>Raymond Queneau</persName> signale l’existence d’un village nommé LOULIPE
                (ou d’un cours d’eau intitulé L’OULIPE ?) , situé « après Chartres », sur la route
                de Paris à La Forêt-Fouesnant. (Il ne peut préciser davantage.) Le dictionnaire
                Larousse en deux volumes, consulté, ne tient compte ni de l’un, ni de l’autre. Il
                faudrait, sans doute, compulser un dictionnaire des communes. </p>
            <p>
                <persName>Noël Arnaud</persName> donne lecture d’une lettre de
                    <persName>Latis</persName> concernant <term>les dérivés du mot OuLiPo</term>
                (cf. Documents annexes). Chacun est invité à réfléchir aux remarques et propositions
                de <persName>Latis</persName>. Un vote interviendra lors d’une séance ultérieure.
                Dès à présent, cependant : </p>
            <p> — <persName>R. Queneau</persName> et <persName>A.M. Schmidt</persName> sont
                partisans de conserver <hi rend="underline">OuLiPien</hi>, car : </p>
            <p> — <persName>A.M. Schmidt</persName> considère que la désinence <hi rend="underline">Ot</hi> est « péjorative, badine et familière », si </p>
            <p>bien que : </p>
            <p> — <persName>R. Queneau</persName> et <persName>J. Lescure</persName> proposent de la
                réserver aux « familiarités et mignardises » ; </p>
            <p> — <persName>J. Lescure</persName> aimerait également réserver <hi rend="underline">OuLiPoètes</hi> (et <hi rend="underline">OuLiPoèmes</hi>) à certaines </p>
            <p>activités (il ne dit pas lesquelles) ; </p>
            <p>— <persName>J. Bens</persName> est tout à fait séduit par <hi rend="underline">OuLiPotier</hi> et <hi rend="underline">OuLiPoterie</hi>, à cause, prétend-il,
                du </p>
            <p>contenu artisanal qu’ils comportent ;</p>
            <p>— <persName>A.M. Schmidt</persName> propose, à d’autres fins, <hi rend="underline">OuLiPothèses </hi>;</p>
            <p>— Enfin, <persName>Noël Arnaud</persName> rappelle que « les mots créés doivent être
                solidement établis », car </p>
            <p>c’est sur le vocabulaire que se fondent toutes les activités humaines, <hi rend="underline">a fortiori</hi> les nôtres. (On lui donne raison). </p>
            <p><persName>Noël Arnaud</persName> propose la création d’un insigne de l’OuLiPo. Chacun
                est invité à envisager diverses possibilités. On en reparlera lors de la prochaine
                séance. </p>
            <p><persName>Jean Lescure</persName> s’engage à prendre contact avec <persName>M.
                    Bokanovski</persName> pour la gravure et la diffusion, par le Ministère
                compétent, d’un timbre-poste à la gloire de l’OuLiPo. <persName>François Le
                    Lionnais</persName> aimerait assez que ce timbre représentât <term>Les Jeux
                    OuLiPiques</term>. </p>
            <p><persName>Jean Lescure</persName> présente la décade cerisyenne <hi rend="Date_Char">du 8 au 18 septembre 1961</hi>. Cette décade, qui prétend étudier <hi rend="titre-divers">Le Cinéma dans l’évolution des langages</hi>, est <hi rend="underline">en réalité</hi> une décade de l’OuLiPo. </p>
            <p>Malheureusement, il semble que peu de membres présents pourront y assister. Si bien
                que cette manifestation pourrait prendre un caractère potentiellement ésotérique. </p>
            <p><persName>Claude Berge</persName>, par exemple, sera à Calcutta. X… (conservons
                pudiquement son anonymat) insiste pour lui indiquer les « inoubliables » quartiers
                réservés de cette ville du Bengale occidental. </p>
            <p><persName>François Le Lionnais</persName> souhaite que des communications soient
                demandées aux membres du MYAM. <persName>Jean Lescure</persName> prendra
                téléphoniquement langue avec <persName>MM. Philippot et Moles</persName>. Le S. P.
                leur adressera, par la suite, une invitation officielle. </p>
            <p>La prochaine réunion aura lieu, au Restaurant Laborderie (40 rue de l’Université), </p>
            <p rend="Date">LUNDI 26 JUIN 1961</p>
            <p>(en la fête de Sainte-Héloïse)</p>
            <p>Pour le Secrétaire-Définitif,</p>
            <p>le Secrétaire du S.P. : </p>
            <p><persName>Ythier Marchant</persName>.</p>
        </body>
    </text></TEI>