<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010015-1962-01 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010015-1962-01  by Jonathan Baillehache</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-11-12T18:26:22Z</date><name>Jonathan Baillehache</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><pb/><body><p>OUVROIR DE </p><p>LITTERATURE </p><p>POTENTIELLE 			</p><p>Circulaire n°17</p><p>COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU</p><p><date type="réunion">19 janvier 1962</date></p><p>PRESENTS : Arnaud – Bens – Berge – Duchateau – Le Lionnais – Lescure – Queneau – Schmidt</p><p>EXCUSES : Latis – Queval</p><p>Invité: <persName role="invité">M.QUEMADA</persName>, du <hi rend="NomInstitution">Centre d’Études du Vocabulaire Français</hi>, de Besançon.</p><p>Président : <persName role="président">Noël ARNAUD</persName>.</p><p>2</p><p>	Pour ouvrir joyeusement (mais non sans solennité) la séance, et afin d’honorer notre invité, <persName>Bens</persName> donne lecture de l’<title>hymne OuLiPien</title> qu’ il a composé (voir annexe). La discussion est ouverte.</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Je trouve que ce refrain en CHA-CHA accorde une place excessive à nos associés britaniques.</p><p><persName>LE LIONNAIS</persName> : Pourquoi n’avez-vous pas écrit seulement un <term>dizain</term>, avec les seuls membres actifs ?</p><p><persName>BENS</persName> : Primo, pour honorer nos collègues d’outre-mer et d’outre-monts ; secundo, parce qu’un <term>hymne</term> doit avoir des <term>couplets</term> et un <term>refrain</term>, c’est le genre qui veut ça.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : Il n’est peut-être pas indispensable d’avoir « cha-cha » dans le refrain d’un <term>cha-cha-cha</term>.</p><p><persName>BENS</persName> : Primo, c’est le genre qui veut ça (bis) ; secundo, s’il n’y a pas « cha-cha » dans le <term>refrain</term>, il n’y a plus de raison pour que cet <term>hymne</term> soit un <term>cha-cha-cha</term>.</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Justement, ce n’est pas nécessaire. On n’a qu’à faire autre chose.</p><p><persName>BENS</persName> : Z’avez qu’à vous y mettre.</p><p><persName>LE LIONNAIS</persName> : Pas du tout, pas du tout : Celui-ci est excellent !</p><p>LE PRESIDENT : Je mets aux voix une proposition suivant laquelle chacun de nous écrira un <term>hymne</term>. </p><p>	(Résultats : 3 pour ; 4 contre ; 1 abstention.)</p><p>LE PRESIDENT : Je mets aux voix l’adoption de l’<term>hymne</term> de <persName>Bens</persName>.</p><p>	(Résultats : Adoption à l’unanimité moins une voix.)</p><p>	On pose la question de la mise en <term>musique</term>.</p><p><persName>BENS</persName> : Je fais des réserves préalables. Il faut que la <term>musique</term> soit chantable.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : Défilable !</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Pour la <term>musique</term>…</p><p><persName>LE LIONNAIS</persName> : Un concours s’impose !</p><p><persName>QUENEAU</persName> : … on demandera à <persName>Braffort</persName>, ou à <hi rend="NomPersonneDivers">Barbaud</hi>, ou à <hi rend="NomPersonneDivers">Philippot</hi>.</p><p>	Dans un de ces trois buts, <persName>Berge</persName> met les paroles de l’<term>hymne</term> dans sa poche.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : Permettez-moi de vous faire remarquer, si ce n’est pas abuser de votre hospitalité, que le <term>cha-cha-cha</term> interdit les défilés, parce qu’on fait un pas en avant, un pas en arrière.</p><p>LE PRESIDENT : Eh bien, nous ne défilerons pas ! Nous chanterons seulement. Dans les édifices religieux.</p><p>2</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Je vous signale qu’un <term>inventaire</term> des « <term>mots pleins</term> » d’<title>Alcools</title> a été réalisé par <hi rend="NomPersonneDivers">M. GUIRAUD</hi>. Je crois que tous les membres de L’OuLiPo devraient faire un <term>recueil</term> de <term>vers</term> avec cet inventaire.</p><p><persName>BERGE</persName> : Devra-t-on utiliser les mots le même nombre de fois qu’Apollinaire ?</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Si la proportion est indiquée, oui !</p><p><persName>LESCURE</persName> : Et si on <term>ré-écrit</term> <title>Alcools</title> ?</p><p>TOUS : Oh.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : Si cela vous intéresse, je peux vous procurer cent cinquante autres textes dont l’<term>inventaire</term> a été fait par notre Centre. Notamment : <title>Bérénico</title>, <title>Tite et Bérénice</title>, <title>Calligrammes</title>, etc…</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Pardonnez-moi si je vous interromps une seconde. C’est pour préciser que l’éditeur de l’<term>inventaire</term> d’<title>Alcools</title> est <hi rend="NomPersonneEditeur">KLICK SIECK</hi>, librairie des Méridions, Bd St-Germain.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : Je peux vous procurer également des recueils de <persName role="auteur">Hugo</persName>, <persName role="auteur">Scève</persName>, <persName role="auteur">Ronsard</persName>, <persName role="auteur">Garnier</persName>, etc…</p><p>	<hi rend="NomPersonneDivers">M.QUESADA</hi> lit alors quelques spécimens de <term>répertoire</term> établis par le <hi rend="NomInstitution">Centre de Besançon</hi>. Il en laisse quelques uns pour les archives de l’OuLiPo.</p><p><persName>SCHMIDT</persName> : Je crois que ce que nous venons d’entendre est très extraordinaire. Nos atteignons un des sommets de nos réunions.</p><p>	Approbations générales. <hi rend="NomPersonneDivers">M. Quemada</hi> s’offre à nous offrir les répertoires qui pourraient nous intéresser.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : En particulier, je serai très heureux d’offrir à l’OuLiPo les <term>concordances</term> des <title>Fleurs du Mal</title>.</p><p>TOUS : Les quoi ?</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : Nous appelons « <term>concordances</term> » des <term>répertoires</term> de vers contenant le même mot.</p><p>LE PRESIDENT : A-t-on des questions à poser à <hi rend="NomPersonneDivers">M.Quemada</hi> ?</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : Moi j’en ai une à vous poser : quand tiendrez-vous une réunion de l’OuLiPo à <hi rend="NomInstitution">Besançon</hi> ?</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Eh bien, nous allons y songer !</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">QUEMADA</hi> : Je serais très heureux de vous faire visiter notre Centre. Et vous pourriez vous rendre compte de vous-mêmes des possibilités que nous pouvons vous offrir. De plus, je peux vous faire adresser régulièrement, si vous le désirez, le Bulletin du Centre. Mais il n’est pas très, très drôle.</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Mais nous sommes très sérieux !</p><p>(Graves approbations du chef)</p><p>2</p><p>	On envisage la publication en volume des <term>C.R. de l’OuLiPo</term>. Cette question sera mise à l’ordre du jour dans quelques mois.</p><p>2</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Permettez-moi de vous signaler que je parle de l’OuLiPo dans un des entretiens que j’enregistre, en ce moment, pour la <hi rend="NomInstitution">RTF</hi>, avec <hi rend="NomPersonneDivers">Charbonnier</hi>. Ces entretiens seront diffusés tous les vendredis, vers 21 h 30, pendant l’entracte de l’émission lyrique, sur <hi rend="NomInstitution">France III</hi>. J’ai assez longtemps parlé du Dossier OuLiPo.</p><p>2</p><p><persName>QUENEAU</persName> : J’ai toujours mon petit travail sur la <term>loi d’Estoup-Zipf</term>. Je vous le présenterai la prochaine fois. C’est la recherche des textes qui échappent à la loi.</p><p><persName>LE LIONNAIS</persName> : J’ai trouvé dans <persName role="auteur">Delille</persName> (Jacques) le texte suivant : « De tous temps, les poètes-philosophes ont eu le droit d’emprunter aux sciences les matériaux qu’ils mettent en œuvre. » Remplacez <term>matériaux</term> par <term>méthodes</term> et vous obtiendrez une assez bonne définition de l’OuLiPo.</p><p><persName>QUENEAU</persName> : Je crois que ça se discute. Des <term>index</term> ne sont pas des <term>méthodes</term>, mais des <term>matériaux</term>. On peut prendre le mot <term>matériaux</term> dans un sens large.</p><p>LA PROCHAINE REUNION AURA LIEU </p><p>LE VENDREDI 16 FEVRIER 1962.</p><p>Le S.P.</p></body></text></TEI>