<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010010-CR-1961-08 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010010-CR-1961-08  by Student</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2014-11-12T18:27:14Z</date>
                    <name>Student</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc></teiHeader><text>
        <pb/>
        <body>
            <p>Brigade des Mondanités / Chronique Parisienne</p>
            <p>
                <placeName role="réunion">PARIS</placeName>
                <hi rend="reunion-date">AU MOIS D’AOÛT</hi>
            </p>
            <p> C’est <hi rend="reunion-date">le 17 août</hi> et dans ses <placeName role="réunion">jardins de Boulogne-sur-Seine</placeName> que le Régent de Stratégie et
                Tactique Scacchiale et de Chrononomie, Président-Fondateur de l’OuLiPo, a reçu et
                fort convenablement traité ses sympathiques collègues. On fit le tour du
                propriétaire et de la propriété, on admira le cèdre, on sonda le puits, on salua
                gravement <persName>Lady Godiva</persName>, puis on siffla des kirs correctement
                    dosés<note place="foot" n="1"><p rend="footnote text"> D’autres
                            <term>alexandrins</term> seront dissimulés. Cherchez-les ! C’est un jeu
                        de vacances. (Aucun prix ne sera décerné.) </p></note>. </p>
            <p> Se trouvaient là, dans l’ordre de leur arrivée : <persName role="présent">Raymond
                    Queneau</persName>, <persName role="présent">Jean Lescure</persName> et
                    <persName role="présent">Jacques Bens</persName> ; <persName role="présent">Jacques Duchâteau</persName> ; enfin, <persName role="présent">Latis</persName>
                et <persName role="présent">Noël Arnaud</persName>. Plus le Régent et amphitryon
                précédemment nommé, cela va de soi. </p>
            <p>
                <persName>Latis</persName> déploya, au milieu de l’émotion générale, un immense et
                magnifique portrait de Sa Magnificence, composé et tiré (héliographiquement) par le
                correspondant de l’OuLiPo en Middlesex, <persName>Stanley Chapman</persName>. Ce
                portrait fut épinglé contre un mur et suivit les discussions subséquentes avec une
                attention soutenue par une brise légère. </p>
            <p> L’hôte et organisateur des réjouissances distribua des chaises, des verres et des
                vivres, et mit à la disposition du président de séance un gong en provenance de
                Niou-Delly et un chapeau haute-forme flambant neuf. </p>
            <p> Le président de séance fut désigné par l’ordre alphabétique Pourqi — et c’était
                    <persName>Raymond Queneau</persName>, qui se couvrit le chef du haute-forme et
                réclama le silence en faisant du bruit sur son gong, tel l’athlète
                    d’<persName>Arthur Rank</persName>. </p>
            <p> Le président parla d’abord, pour faire part d’une lettre de M. <persName role="auteur">Jean Cocteau</persName> (de <hi rend="titre-divers">l’Acadéfraise</hi>) réclamant (à la suite de la postface aux <hi rend="titre-oeuvre">100000000000000 de poèmes</hi>) un droit de priorité sur la
                composition de poèmes cousus avec les vers des autres. <persName>Bens</persName> fit
                astucieusement remarquer que, si le mot <term>centon</term> existait avant <persName role="auteur">Cocteau</persName> (ce qui se démontre), c’est que la chose
                existait aussi. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : D’ailleurs, <persName role="auteur">Tristan
                    Derême</persName> a composé des centons. </p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> : Et <persName role="auteur">Charles Trenet</persName>,
                sur des <hi rend="titre-oeuvre">Fables</hi> de <persName role="auteur">La
                    Fontaine</persName>. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Et <persName role="auteur">Jacques Prévert</persName>. </p>
            <p>
                <persName>Noël Arnaud</persName> fit alors remarquer que l’ordre du jour était
                nourri…</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : J’espère que vous aussi !</p>
            <p> …et que, en conséquence, il y avait lieu de ne pas muser. </p>
            <p>
                <persName>Raymond Queneau</persName> reprit la parole pour signaler avoir reçu de
                    <persName>M. STARYNKEVITCH</persName> (de <hi rend="titre-divers">la
                SEPSEA</hi>) des <term>sonnets</term>, extraits des <hi rend="titre-oeuvre">100000000000000 de poèmes</hi>, composés par la machine électronique CAB 500.
                On souhaita que <persName>M. Starynkevitch</persName> nous précise la méthode
                utilisée ; on espéra que le choix des vers ne fut pas laissé au hasard. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Si <hi rend="titre-divers">la SEPSEA</hi> a
                quelque rapport avec <hi rend="titre-divers">la SEA</hi>, dont je connais bien le
                directeur, nous pourrons peut-être en tirer avantage. (MER-SEA, comme a déjà dit
                    <persName role="auteur">Jacques Prévert</persName>.)</p>
            <p>º</p>
            <p> C’est alors que <persName>Latis</persName> déploya le dossier du « <hi rend="titre-oeuvre">Dossier OuLiPo </hi>». </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Je voudrais préciser, en préambule, que les travaux
                présentés n’ont d’intérêt que si la méthode utilisée est parfaitement définie à
                l’avance. </p>
            <p> (Assentiment) </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : D’autre part, le Régent <persName>Le
                    Lionnais</persName> utilise, dans ses communications, le terme de
                    <term>Littérature Expérimentale</term>. Doit-on le conserver ? </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : J’ai utilisé ce terme avant la création de
                    <term>Littérature Potentielle</term>. Je ne vois aucun inconvénient à remplacer
                celui-là par celui-ci. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Il semble, d’ailleurs, que le mot
                    <term>expérimental</term> est défini d’une manière, en quelque sorte,
                historique, et qu’il serait bon que nous marquions la différence. </p>
            <p> (Assentiment) </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Je passe à l’examen détaillé. La communication de
                    <persName>Queval</persName> sur « <term>Les lois de l’article</term> » n’est pas
                très convaincante. Cela tient peut-être à un exposé trop bref de la méthode.
                Pourrait-on demander à <persName>Queval</persName> de revoir ces textes ? </p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> : C’est déjà fait. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Messieurs, nous posons ici, sans en avoir l’air,
                un problème fondamental : celui de nos limites. Il est possible de composer des
                textes qui auront des qualités poétiques, surréalistes, fantaisistes ou autres, sans
                avoir de qualités <term>potentielles</term>. Or, c’est ce dernier caractère qui est
                essentiel pour nous ; c’est le seul qui doit guider notre choix. </p>
            <p>(Très bien, très bien, très bien, très bien, très bien, très bien ! sur tous les
                bancs.) </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Je passe à la communication de
                    <persName>QUENEAU</persName>. La préface des <hi rend="titre-oeuvre">100000000000000 de poèmes</hi> étant périmée, il serait bon que le T<hi rend="superscript">rt</hi> Satrape rédigeât un autre texte de présentation.
                Cette remarque est également visible pour la postface du Régent de STSC. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Voyez donc <persName>Le Lionnais</persName> !</p>
            <p> TOUS : Vous aviez promis !</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Vous croyez ? </p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> : (joignant le geste à la parole) J’invoque les textes. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Ha-ha : scripta manent. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Je ne donnerai pas la parole aux scripts. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : La préface et la postface prévues vont manquer. Il est
                essentiel de les remplacer. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Peut-être qu’un court texte…</p>
            <p> TOUS : Oh !</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : …signé Lionneau ou Quenais…</p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Après la parution des <hi rend="titre-oeuvre">100000000000000 de poèmes</hi>, nous sommes fondés à penser que <persName>Le
                    Lionnais</persName> et <persName>Queneau</persName> ont quelque chose à dire aux
                générations futures !</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Je retiens un COURT texte. Je crois qu’il faut nous
                exécuter. Mais c’est à <persName>Le Lionnais</persName> de commencer. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : N’oublions pas qu’il est notre fondateur. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Je ferai une postface. Courte, mais post. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS </persName>: Ainsi soit-il. </p>
            <p>º</p>
            <p> Au cours d’un bref intermède improvisé, <persName>Jean Lescure</persName> tenta de
                s’emparer par surprise du couvre-chef du président. Mais celui-ci rétablit l’ordre,
                avec la prudence de Saint-Guy et l’autorité de l’éléphant. </p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Passons maintenant aux communications de notre hôte et
                Régent. a/ <term>Les centons</term>. Ce que l’on ne voit pas, c’est qu’ils recèlent
                une méthode. Il conviendrait peut-être de les présenter comme un événement
                ante-potentiel. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : D’accord. </p>
            <p>
                <persName>LESCURE</persName> : Mais n’y a-t-il pas, justement, une méthode ? </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Vous savez, ces poèmes datent de quarante ans. A
                cette époque-là, je cherchais une certaine cohérence — qui n’est pas exactement
                celle (ou une de celles) que l’OuLiPo peut nous accorder. D’ailleurs, on peut
                établir, pour la confection des centons, un certain nombre de méthodes, qui
                donneront lieu à d’autres cohérences. Evidemment, on ne pourra le faire qu’avec un
                bon recensement d’<term>alexandrins</term>. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : De toutes manières, je crois qu’il faut publier ces
                textes dans ce Dossier, même s’ils ne correspondent pas exactement aux définitions
                de l’OuLiPo. On pourrait leur accorder un titre à caractère historique, du genre :
                    <term>Littérature prépotentielle à moyens artisanaux</term> (qui serait donc une
                sorte de littérature « expérimentale). </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Ceci suppose une sauce…</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Bien sûr. (Geste vers son antipodique <persName>Le
                    Lionnais</persName>.) </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Cela nous permettrait peut-être de citer les <persName role="auteur">Cocteau</persName> et les prédécesseurs de tous genres. </p>
            <p>º</p>
            <p> (Ici, la Régente fit une entrée remarquable et remarquée.)</p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Passons au b/ <term>Poèmes d’une lettre</term> (en
                l’occurrence T) <hi rend="underline">ou de </hi><term>ponctuations</term>. Ici
                encore, je ne vois pas l’ombre d’une méthode. Il nous faut une sauce explicatoire ;
                sinon, les lecteurs seront fondés à supposer une démarche arbitraire. </p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> : Pourquoi n’assimilerions-nous pas le b/ au a/ ? Ce
                serait également de la littérature prépotentielle…</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Ce problème m’a longtemps torturé. Nous devons
                considérer qu’il existe des poèmes à forte potentialité, d’autres à faible
                potentialité. Je crois qu’il n’est pas sans intérêt de signaler des cas d’une
                Littérature Potentielle de peu d’avenir, de marquer les chemins qui ne mèneront pas
                bien loin. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Très, très bien. Ce serait excellent que le Régent
                écrivît cela !</p>
            <p> TOUS : D’accord. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Je me permets de signaler que les <hi rend="titre-oeuvre">100000000000000 de poèmes</hi> se trouvent exactement dans
                le même cas que les poèmes d’une seule lettre, mais avec un peu plus de
                possibilités. (Exactement : 99999999999974 possibilités supplémentaires. <persName role="secrétaire">N. S. P.</persName>) </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Passons donc aux poèmes réalisés avec des signes de
                ponctuations…</p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Personnellement, je suis charmé : l’inversion 12,11
                donne un effet poétique d’éclatement et de libération. </p>
            <p> TOUS : Très bien. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : …mais il faudrait peut-être envisager de …</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : C’est très clair : il faut allonger toutes les
                sauces !</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : C’est naturellement notre vœu le plus cher. Enfin nous
                passerons au dernier point et c/ <term>Poèmes « booléens »</term>. Ne manque-t-il
                pas quelque chose ? Le choix des éléments communs ou non communs ne semble pas
                entièrement justifié. Je ne sais si mon objection est valable…</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Vous touchez là notre problème fondamental. Le
                but de <term>la Littérature Potentielle</term> est de fournir aux écrivains futurs
                des techniques nouvelles qui puissent <hi rend="underline">réserver l’inspiration de
                    leur affectivité</hi>. D’où la nécessité d’une certaine liberté. Il y a neuf ou
                dix siècles, quand un littérateur potentiel a proposé la forme du
                    <term>sonnet</term>, il a laissé, à travers certains procédés mécaniques, la
                possibilité d’un choix. A partir de la règle que j’ai définie, j’ai pris la
                liberté…</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Il faut donc bien revoir la présentation !</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Comme dit Grandgousier à Gargantua : « Je vois
                beaucoup de travail devant toi… »</p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Et nous passerons à <persName>Lescure</persName>. A
                    <persName>Lescure</persName>, dont la communication a/ <term>S+7</term> est
                parfaite. </p>
            <p>
                <persName>LESCURE</persName> : Ouf. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Je n’en dirai pas autant du b/
                    <term>Permutations</term>, dont la présentation est obscure — obscure parce que
                pas assez opératoire. (Suivent quelques remarques techniques dont <persName role="secrétaire">le S.P.</persName> n’a pas pu saisir le détail.) Par ailleurs,
                quelles sont les références de ces travaux ? Il nous les faut !</p>
            <p>
                <persName>LESCURE</persName> : C’est le début du <hi rend="titre-oeuvre">Chiendent</hi>. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : T’es pas allé bien loin. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Enfin, c/ <term>Redondances</term> (collaboration aux
                travaux du <persName role="auteur">Trt Satrape</persName>), il y faudrait aussi
                revoir l’exposé de la méthode. Et supprimer notamment <hi rend="underline">les
                    intolérables attaques contre le dataire </hi><persName>J. Bens</persName> (C’est
                moi qui crois de mon devoir de souligner. <persName role="secrétaire">N.S.P.</persName>)</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : <persName>Lescure</persName>, on va publier quelque
                chose, mais pas tout, hé ? </p>
            <p>
                <persName>LESCURE</persName> : Vouèi. </p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : A <persName>Chapman</persName>, maintenant. Il nous a
                adressé deux sonnets de <persName role="auteur">Shakespeare</persName>
                <term>remis à l’envers</term>. Comme je fréquente assez mal l’english language, je
                serais reconnaissant au T<hi rend="superscript">rt</hi> Satrape de vouloir bien les
                lire, et de nous donner son opinion. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : (après avoir lu) Des sonnets de <persName role="auteur">Shakespeare</persName> à l’envers, ils deviennent
                    <term>hétérosexuels</term>. Mais cela me paraît très bon. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Est-ce publiable dans le Dossier ? </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Très faible potentialité. </p>
            <p>
                <persName>LESCURE</persName> : De toutes façons : primo : des Sonnets de <persName role="auteur">Shakespeare</persName>, euh ! euh ! Deuxio : l’anglais, pour la
                potentialité, tin-tin. </p>
            <p> (Le <persName role="secrétaire">S.P.</persName>, écœuré par cette manifestation de
                basse anglophobie, refuse de prendre des notes pendant trois minutes quarante-cinq
                secondes, ce qui explique le trou entre cette dernière phrase et la suivante.)</p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Messieurs, je suis illuminé. </p>
            <p> (Tout le monde se lève et se découvre.)</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Asseyez-vous, je vous en prie. Messieurs, je
                viens de comprendre que cette méthode appliquée par <persName>Chapman</persName> à
                    <persName role="auteur">Shakespeare</persName> peut être parfaitement stérile
                pour certains poètes, et magnifiquement féconde pour d’autres. Je propose donc que
                l’on explore systématiquement la littérature française (et les autres) pour
                découvrir les <term>poètes inversibles et les non-inversibles</term>. Je propose
                aussi que l’on fabrique des <term>poèmes aisément inversibles</term>. Donc, la
                communication de <persName>Chapman</persName> est intéressante, en ce qu’elle nous
                engage vers une telle étude. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : On aurait une bonne machine. On lui collerait <hi rend="titre-divers">Les Trophées</hi>. Elle nous les donnerait à l’envers. On
                pourrait juger, non ? </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Messieurs, j’ai des excuses à vous faire, ainsi qu’à
                    <persName>Chapman</persName>, à travers vous et la Manche. Je viens de relire la
                lettre qui accompagnait l’envoi de sa communication. Elle justifie tout à fait son
                envoi. Je propose donc qu’on la joigne au Dossier. </p>
            <p> (Approbations diverses). </p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Enfin, voici l’envoi de notre cher dataire. Vous savez
                déjà qu’il s’agit des <hi rend="underline">Inventaires</hi>. Ce qu’il appelle, dans
                sa présentation, « <term>éléments significatifs du langage</term> », n’est-ce pas ce
                que l’on appelle plus couramment, « <term>parties du discours</term> » ? </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : C’est le mot « parties » qui le gêne. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Moi ce qui me gêne, c’est l’arbitraire du choix des
                articles définis ou indéfinis. Ce choix est arbitraire. </p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> : C’est bien ce que je dis dans la présentation. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Pas assez nettement. Ou, tout au moins, vous ne
                justifiez pas assez cette possibilité de choix. </p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> : Permettez-moi de vous renvoyer aux récentes paroles de
                notre hôte sur la liberté !</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Il faut le répéter ! Signalez, par exemple, que les
                mots sont pris indépendamment de ce qu’ils étaient dans le texte. </p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> : (avec insolence) Ouais. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Pour <persName>Galois</persName>, notamment, votre
                méthode est très obscure. </p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> (désespéré) : C’est la même !</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Cela n’apparaît pas suffisamment. </p>
            <p>º</p>
            <p> (Je trouve ici dans mes notes, et encadrée, cette mention :
                    <persName>LESCURE</persName> : « L’amour est à réinventer. » Je ne comprends pas
                très bien le sens de cette intempestive interruption. Je vous la livre telle quelle.
                    <persName role="secrétaire">N.S.P.</persName>) </p>
            <p>º</p>
            <p> On lit <persName>Galois</persName>. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Si vous me permettez une précision,
                    <persName>Galois</persName> a écrit : « Je n’ai pas le <hi rend="underline">tems</hi> », non parce qu’il ignorait l’orthographe, mais parce que c’était
                réellement l’orthographe du tems…Je voudrais encore ajouter ceci : vous soulevez ici
                un problème fondamental, et même deux : a/ <term>La LiPo</term> n’espère pas
                atteindre toujours la qualité. Elle fait des expériences. b/ Il y a <term>deux
                    LiPo : une analytique et une synthétique</term>. Je m’explique…</p>
            <p> TOUS : Oui.</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : <term>La LiPo analytique</term> recherche des
                possibilités qui se trouvent chez certains auteurs sans qu’il y aient<hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Natalie_Berkman"><date when="2014-09-30T14:15:00Z"/>sic</note></hi> pensé. Ex. les centons.)
                    <term>La LiPo synthétique</term> constitue la grande mission de <term>la
                    LiPo</term>. Il s’agit ici d’ouvrir de nouvelles possibilités inconnues des
                anciens auteurs. (Ex. <term>poèmes booléens</term>.) Dans ce Dossier, nous avons des
                exemples de l’une et de l’autre. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : C’est là le thème même de la préface que nous attendons
                de vous ! Et je dirais volontiers que les textes de présentation des diverses
                méthodes doivent être essentiellement analytiques. </p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : J’en viens enfin aux textes qui n’existent pas.
                C’est-à-dire, par exemple, à <term>la méthode Berge-Duchâteau</term>. </p>
            <p> (L’instant est grave. Les assistants vont enfin connaître le son de la voix de
                    <persName>Duchâteau</persName>. C’est, en effet, la première fois qu’il ouvrira
                (mais l’ouvrira-t-il ?) la bouche au cours d’une séance.) </p>
            <p>
                <persName>DUCHÂTEAU</persName> : J’ai seulement une équation à poser : </p>
            <p> (<persName>BERGE</persName> + <persName>DUCHÂTEAU</persName>) –
                    <persName>BERGE</persName> = 0</p>
            <p>
                <persName>BENS</persName> : Ce n’est pas mathématique. </p>
            <p>
                <persName>DUCHÂTEAU</persName> : Le travail est en cours. D’autres le sont aussi. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Exposez seulement la méthode. Dites ce que vous êtes
                en train de faire. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : <persName>Duchâteau</persName>, soyez gentil,
                faites-nous une méthode. Un truc inapplicable, une histoire non récursive, un machin
                terrible. Faites-nous ça, hé ? </p>
            <p>
                <persName>DUCHÂTEAU</persName> : Jpourrai pas vous donner degzemple. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Ce sera sans exemple ! C’est parfait !</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : N’oubliez pas, <persName>Duchâteau</persName> (et
                Messieurs), que la méthode se suffit à elle-même. Il y a des méthodes sans exemple.
                L’exemple est un plaisir que l’on se donne en plus — et que l’on donne au lecteur. </p>
            <p> (Quelques esprits sournois attendent que le Régent de S.T.S.C. donne un exemple de
                méthode sans exemple. Mais, fûté, il ne tombe pas dans un aussi misérable piège.) </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Il faudrait que <persName>Duchâteau</persName> nous
                donne cette communication. <persName>Le Lionnais</persName> en est tout illuminé. </p>
            <p>º</p>
            <p> (Le <persName role="secrétaire">S.P.</persName>, épuisé, laisse entendre un
                vagissement sourd. On le couvre de sarcasmes, hormis le T<hi rend="superscript">rt</hi> Satrape qui réclame : </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Je demande une prime de rendement pour le <persName role="secrétaire">S.P.</persName> On double ses appointements. </p>
            <p> Ricanements.)</p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Le projet de <term>roman intersectif</term>
                proposé par <persName>Bens</persName> et <persName>Duchâteau</persName> me comble en
                effet de joie. <term>La méthode de l’intersection</term> a toujours été appliquée
                par tous les écrivains. Exemple : les poèmes de <persName role="auteur">Leconte de
                    Lisle</persName>. On s’aperçoit qu’une école littéraire, formée à partir de deux
                ou trois créateurs, ne fait que procéder à des intersections. Je les ai étudiées
                chez <persName role="auteur">Zévaco</persName> et <persName role="auteur">Fantômas</persName>. (Mais j’ai d’autres lectures, également.) Un auteur
                apparaît sur terre — passons sur sa conception et autres détails — que fait-il ? Il
                lit les auteurs précédents, et il procède à des intersections. Quand il ne le fait
                pas, c’est un créateur original. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : On sait bien que la culture est le contraire de
                l’originalité. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : La culture est le contraire de l’arithmétique.
                D’ailleurs, <persName>Duchâteau</persName> est le plastiqueur de l’OuLiPo. C’est un
                lézard plastiqueur. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : En tous cas, ce que veut faire
                    <persName>Duchâteau</persName>, c’est, systématiquement, ce que font les autres
                sans le vouloir. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Le dernier livre de <persName role="auteur">Sagan</persName> est très significatif à cet égard. C’est <term>une
                    intersection</term> entre ses précédents romans. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Tout ceci entre parfaitement dans le cadre de
                l’OuLiPo qui doit mettre en évidence les ressorts de la littérature. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : <persName>Duchâteau</persName> est tout indiqué pour
                étudier le cas <persName role="auteur">Sagan</persName>. Nous confions <persName role="auteur">Sagan</persName> à <persName>Duchâteau</persName>. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : <persName>Duchâteau</persName> en Suède ! </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Ou la vie de château…</p>
            <p>
                <persName>DUCHÂTEAU</persName> : Eh bien, enfin, je suis d’accord pour exposer la
                méthode de l’intersection. </p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Et <persName>Arnaud</persName> ? </p>
            <p> TOUS : Ah !</p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : N’oublions pas <persName>Schmidt</persName>, dont les
                travaux sont parfaits. C’est pourquoi, d’ailleurs, nous n’en avons pas parlé. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Et <persName>Arnaud</persName> ? </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Je comptais me borner à la présentation de <term>la
                    pièce alphabétique</term> de <persName role="auteur">Le Roux</persName>. </p>
            <p> TOUS : Oui. Enfin. D’accord. C’est maigre. Pas bien sérieux. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Il y a beaucoup de <term>drames
                alphabétiques</term> !</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Il y a un recueil de poèmes de <persName role="auteur">Louise de Vilmorin</persName> où l’on trouve des tas de trucs
                comme ça. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Je proteste ! La question n’est pas de faire un
                    <term>drame alphabétique</term>. C’est de le publier, c’est-à-dire d’en faire
                    <hi rend="underline">son</hi> œuvre. Le seul <persName role="auteur">Le
                    Roux</persName> a publié un tel texte. C’est le cas d’<hi rend="titre-oeuvre">Ubu Roi </hi>que vous remettez en question !</p>
            <p> (Consternation.)</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Très juste ! D’ailleurs, et d’une manière analogue,
                il y a eu des tas de dingues qui avaient leur petite idée sur le système du monde.
                Un certain <persName role="auteur">Newton</persName> a publié le sien. On en parle
                encore. </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Il faut trouver une solution. </p>
            <p>
                <persName>LESCURE</persName> : Il est exact que la publication fait sortir une œuvre
                du simple folklore. </p>
            <p>º</p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Je parlerai ici d’une question que j’eusse
                souhaité soulever au début de cette séance, et que les impératifs d’un ordre du jour
                chargé ont rejeté aux confins du dessert. C’est une <term>question de
                    discipline</term>. A mon avis, des réunions comme les nôtres ne peuvent être
                efficaces que s’il existe un minimum de discipline. Trois degrés de mesures
                disciplinaires doivent être mises à la disposition du président : </p>
            <p> a/ Un coup de gong (rapporté de Niou-Delly).</p>
            <p> b/ La peine de mort, dont le détail sera laissé à la discrétion présidentielle. </p>
            <p> c/ Si la peine de mort est insuffisante, le président se couvrira de son haute-forme
                — après s’en être découvert, s’il en était précédemment couvert. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Je réclame quelques éclaircissements à propos de la
                peine de mort. Qui l’infligera ? </p>
            <p>
                <persName>LE LIONNAIS</persName> : Le président décidera suivant la méthode qu’il
                aura adoptée. Cette méthode peut couvrir les méthodes actuellement </p>
            <p>appliquées dans le monde, et telles autres qu’il jugera bon d’inventer
                instantanément. </p>
            <p>
                <persName>LESCURE</persName> : Hé-hé : la luxure !</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Messieurs, je vous trouve partis dans des voies bien
                singulières. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : Si nous faisions une récapitulation ? </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Récapitulez donc. </p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : 1º <persName>QUENEAU</persName> rédige une conclusion.
                2º <persName>LE LIONNAIS</persName> rédige une préface générale et revoit la
                présentation de ses diverses communications. 3º <persName>LESCURE</persName> revoit
                la présentation des permutations et des redondances (qu’il n’oublie pas les appels
                de notes). 4º <persName>BENS</persName> revoit la présentation <persName>d’Evariste
                    Galois</persName>. 5º <persName>DUCHÂTEAU</persName> nous parle du <term>roman
                    intersectif</term>…</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Vous devriez (<persName>Duchâteau</persName>)
                peut-être voir dans les « <term>short short novels</term> » de fictionscientifique.
                Elles tiennent en une page. <hi rend="underline">Je décide de faire envoyer la revue
                    FICTION à nos frais à </hi><persName>Duchâteau</persName><hi rend="underline">
                    et </hi><persName>Bens</persName>. (c’est moi qui souligne. <persName role="secrétaire">N.S.P</persName>.)</p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Je rappelle à <persName>Duchâteau</persName> que cette
                méthode est très importante et qu’elle mérite une très belle exposition. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Il y a des gens qui travaillent pas tant et qui
                entrent en 6º. Donc, j’espère qu’à l’avenir…</p>
            <p>
                <persName>LATIS</persName> : … 6º <persName>ARNAUD</persName> présentera son
                    <term>drame alphabétique</term>. J’ajoute que ces participations diverses
                devraient nous parvenir avant le 20 septembre (Repoussons de quelques jours,
                n’est-ce pas ? <persName role="secrétaire">N.S.P.</persName>)</p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Je travaillerai après <persName>Duchâteau</persName>.
                Si nous sommes en retard, ce sera la faute à <persName>Duchâteau</persName>. </p>
            <p>
                <persName>ARNAUD</persName> : Faut rconnaître, <term>lroman intersectif</term>,
                c’est une idée féconde. </p>
            <p>
                <persName>QUENEAU</persName> : Vous êtes foutu, mon cher. </p>
            <p> (Le T<hi rend="superscript">rt</hi> Satrape ne dit pas pourquoi. Sa remarque laisse
                donc planer l’ombre d’une menace.) </p>
            <p>º</p>
            <p> La prochaine réunion ayant été fixée au <hi rend="reunion-date">vendredi 8
                    septembre</hi> (premier jour de l’année pataphysique), à 12h30, <placeName role="réunion">chez Julien et Petit</placeName>, l’assemblée se sépara, après
                les congratulations d’usage, non sans avoir jeté un dernier regard au cèdre
                libanais, un dernier salut à <persName>Lady Godiva</persName>, et un dernier verre
                derrière sa cravate. </p>
            <p>Le Secrétaire Provisoire : </p>
            <p><persName role="secrétaire">Ythier Marchant</persName>.</p>
        </body>
    </text></TEI>