<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010312-CR-1988-1 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010312-CR-1988-1  by Nenad</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-11-12T18:27:01Z</date><name>Nenad</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><pb/><body><p>Ouvroir de littérature potentielle</p><p>Séance du <date type="réunion">8 janvier 1988</date></p><list type="ordered"><item>Assiduité</item></list><p><persName role="président">Jacques Jouet</persName> (président), <persName role="secrétaire">Paul Braffort</persName> (secrétaire), <persName role="présent">Noël</persName><persName> </persName><persName role="présent">Arnaud</persName>, <persName role="présent">Marcel</persName><persName> </persName><persName role="président">Bénabou</persName>, <persName role="présent">François</persName><persName> </persName><persName role="présent">Caradec</persName>, <persName role="présent">Paul</persName><persName> </persName><persName role="présent">Fournel</persName>, <persName role="présent">Harry</persName><persName> </persName><persName role="présent">Mathews</persName> (hôte), <persName role="présent">Michèle</persName><persName> </persName><persName role="présent">Métail</persName><persName> </persName>et <persName role="présent">Jacques</persName><persName> </persName><persName role="présent">Roubaud</persName> sont présents.</p><p><persName role="invité">Jacques</persName><persName> </persName><persName role="invité">Bens</persName>, <persName role="invité">Claude</persName><persName> </persName><persName role="invité">Berge</persName>, <persName role="invité">Jacques</persName><persName> </persName><persName role="invité">Duchâteau</persName> et <persName role="invité">Pierre</persName><persName> </persName><persName role="invité">Rosenstiehl</persName> sont excusés.</p><p>Nous recevons une invitée d’honneur, <hi rend="NomPersonneDivers">Lennie Goodman</hi>. Cette amie de longue date est présentée par notre hôte. Dans sa réponse, elle exprime tout l’amour qu’elle nous porte et qui, grâce à elle, se propage comme une épidémie au-delà de l’océan.</p><list type="ordered"><item>Création</item></list><p><persName>JR</persName> propose une généralisation de la contrainte <term>« beau présent/belle absente »</term>. On part, ici aussi d’un (ou de plusieurs) mot(s) : prénom ou nom de personne, etc… A chaque lettre du mot à encoder, on associe un fragment de texte (un vers, une phrase, un paragraphe) où la fréquence de la lettre est supérieure, de façon significative à sa fréquence « naturelle » en français. c’est ainsi que, pour la lettre « S », on songe à « Pour qui sont ces serpents, etc… ». On  porrait imaginer alors que la fréquence des occurences de chaque lettre du mot ou texte à encoder soit calculée non pas phrase par phrase, mais globalement. <persName>JR</persName> observe alors que sa méthode peut présenter des difficultés lorsqu’une même lettre apparait plusieurs fois dans le texte à encoder. Il propose, dans ce cas, d’introduire un coefficient de pondération qui pourra être le <term>nombre de Fibonacci</term> correspondant à l’ordre de la lettre en question dans le texte source.</p><p>Une large discussion s’ouvre alors, aucours de laquelle <persName>PF</persName> propose une <term>contrainte réciproque</term>, en un sens, de la précédente : écrire un texste qui respecte absolument la fréquence naturelle du français. Certains oulipiens insistent pour qu’on leur fournisse des exemples. On leur fait observer que le Président-Fondateur n’en aurait eu cure !</p><p><persName>JR</persName> propose une variation de la contrainte <term>« canada dry »</term> : ce serait une contrainte qui aurait l’air d’être <term>« canada dry »</term> mais qui, en fait respecterait rigoureusement la contrainte qu’elle feint de feindre (la bouteille de canada dry contient du whisky).</p><p><persName>MB</persName> présente un double hommage (à <persName>JJ</persName> pour son « <term>éclipse</term> » et à <persName>FB</persName> pour sa <term>Sully-Prud’hommerie</term>) : il montre comment le premier lauréat du Prix Nobel de Littérature a été conduit, partant d’un texte plus qu’équivoque, à écrire cet immortel chef d’œuvre : <title>« Le vase brisé »</title>.</p><p><persName>PB</persName> distribue des copies de <title type="divers">« Mes hyperbibliothèques »</title> en vue d’ultérieures suggestions.</p><p><persName>JJ</persName> conclut en beauté cette première partie de la séance en nous présentant un couple poétique <title type="divers">« quinine/sonnet »</title> qui lui vaut d’unanimes et chaleureuses félicitations.</p><list type="ordered"><item>Erudition</item></list><p><persName>HM</persName> évoque l’œuvre théâtrale de <persName role="auteur">Harvey Peer</persName> : dans une de ses pièces, les personnages, au cours de l’action sortent, passent dans une pièce voisine et reviennent. La scène suivante nous montre ce qui se passe pendant ce temps là dans cette seconde pièce.</p><p><persName>HM</persName> a découvert un texte de <persName role="auteur">Hugo von Hoffmanstahl</persName> qui offre une merveilleuse présentation de l’esprit oulipien, et, en particulier de l’usage des contraintes.</p><p><persName>MB</persName> évoque la recherche (engagée par <persName role="auteur">Etiemble</persName>, semble-t-il) de <term>couples « antonyme-homophone »</term>. On cherche des exemples, mais seul le mot « défendre » nous vient à l’esprit, ce qui n’est pas très convaincant.</p><p><persName>FC</persName> fait allusion au romancier fin de siècle bien connu <persName role="auteur">Paul Adam</persName> qui aurait construit son <term>intrigue à l’aide de tirages de cartes à jouer</term> préalablement associés aux divers personnages.</p><p><persName>MB</persName> présente le <term>plagiat par anticipation</term> absolu : celui de la notion même de <term>plagiat par anticipation</term> ! Il s’agit de <persName role="auteur">Piron</persName> : « Leurs écrits sont des vols qu’ils nous ont fait d’avance. »</p><list type="ordered"><item>Action</item></list><p>A propos des formes nouvelles qui sont envisagées pour la « Bibliothèque Oulipienne ». <persName>PF</persName> indique l’installation, dans les locaux des <hi rend="NomPersonneEditeur">Editions Ramsay</hi>, de trois équipements Mac Intosh dont un sera à la disposition des oulipiens. On évoque la possibilité de consacrer des fonds oulipiens à l’achat de matériel (telle une imprimante laser). Compte tenu des possibilités offertes par <hi rend="NomPersonneEditeur">Ramsay</hi>, <hi rend="NomInstitution">l’INALCO</hi> et <hi rend="NomInstitution">l’ADAC</hi> (<name type="event">atelier ALAMO</name>), ainsi que du faible coût de l’utilisation, en boutique, d’une imprimante laser, aucun achat n’est envisagé dans l’immédiat.</p><p>Une <name type="event">lecture Oulipienne</name> aura lieu à la médiathèque de Ramonville, le <hi rend="Date_Car">28 Avril 88</hi> à 18h. <persName>(H+M) M</persName> sont désignés. <persName>NA</persName> leur tiendra la main et veillera à ce qu’aucun débordement ne s’ensuive.</p><p><hi rend="NomPersonneDivers">Marie Jouannic</hi>, notre avignonnaise égérie est acceuillie avec émotion. Elle nous cause du <name type="event">festival</name>, et, en particulier d’une <name type="event">lecture</name> ininterrompue pendant trois semaines (<hi rend="Date_Car">du 9 au 29 Juillet</hi>) pendant lesquelles nous devons assurer les relais. Il est convenu que ceux d’entre nous possédant la double appartenance liront pendant que se tiendra le <name type="event">stage ALAMO</name> (<hi rend="Date_Car">du 11 au 16</hi>). <persName>MB</persName> gardera un étroit contact avec <hi rend="NomPersonneDivers">Marie</hi> afin qu’elle puisse définir un programme provisoire avant le <hi rend="Date_Car">29 Janvier</hi>, puis définitif avant le <hi rend="Date_Car">4 Mars</hi>.</p><list type="ordered"><item>Menus propos</item></list><p>Ils ne seront pas rapportés ici, pour d’évidentes raisons de sécurité.</p><list type="ordered"><item>Prochaine réunion</item></list><p>Elle aura lieu le <hi rend="Date_Car">vendredi 19 Février</hi>, 18 heures 30, à Lancry et pour <persName>Jouet</persName>.</p></body></text></TEI>