<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sc:item xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core"><bk:book xmlns:sp="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/primitive" xmlns:bk="utc.fr:ics/book" xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core"><bk:bookMeta><sp:title>Manuel d'encodage TEI - Renaissance et temps modernes</sp:title><sp:underTitle>version 3 (25 juillet 2012)</sp:underTitle><sp:authors><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/ND.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/MLD.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/TU.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/TV.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/VLR.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/LBo.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/JF.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/LBe.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/AN.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/SB.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/RJ.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/LB.xml"/><sp:author sc:refUri="/Manuel Renaissance/Auteurs/JDF.xml"/></sp:authors><sp:editorialInfo><bk:textS><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t3">Bibliothèques Virtuelles humanistes <sc:uLink role="url" sc:id="t17" url="http://www.bvh.univ-tours.fr">http://www.bvh.univ-tours.fr</sc:uLink></sc:para></bk:textS></sp:editorialInfo><sp:legalInfo><sp:copyright><sp:year>2012</sp:year><sp:holder>CESR</sp:holder><sp:complement>CC BY-NC-ND 2.0</sp:complement></sp:copyright></sp:legalInfo><sp:param><sp:glossary>no</sp:glossary><sp:bibliography>yes</sp:bibliography><sp:acr>no</sp:acr><sp:kwd>yes</sp:kwd></sp:param></bk:bookMeta><sp:foreword><bk:blocSM><sp:title>Notes de version</sp:title><sp:src>Version 3</sp:src></bk:blocSM><bk:foreword><sp:forewordDiv><bk:blocM/><bk:textR><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t586">Version 3, 25 juillet 2012</sc:para><sc:itemizedList sc:id="t299"><sc:listItem sc:id="t300"><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t294">Mise à jour en fonction de l'évolution des recommandations TEI et du balisage TEI Renaissance</sc:para></sc:listItem><sc:listItem sc:id="t301"><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t295">Modifications de la structure du manuel</sc:para></sc:listItem><sc:listItem sc:id="t302"><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t296">Liens vers la documentation ODD des Bibliothèques Virtuelles Humanistes</sc:para></sc:listItem><sc:listItem sc:id="t303"><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t297">Reformulations, ajouts d'informations utiles et suppressions d'informations obsolètes</sc:para></sc:listItem><sc:listItem sc:id="t304"><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t298">Refonte graphique</sc:para></sc:listItem></sc:itemizedList><sc:para xml:space="preserve">Version 2, 1er juillet 2009</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t589">Version 1, 1er juillet 2008</sc:para></bk:textR></sp:forewordDiv></bk:foreword></sp:foreword><sp:generalIntro><bk:chapter><bk:chapterMeta><sp:title>La Text Encoding Initiative</sp:title></bk:chapterMeta><sp:introduction><bk:textR><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t116">La TEI (Text Encoding Initiative) est un projet universitaire pluridisciplinaire visant à uniformiser autant que possible le codage de documents en vue de leur échange et de leur publication en ligne ou hors ligne. Il s'agit d'un format de codage de documents dit « structuré » : il a besoin d'un langage, XML, pour aider à la saisie d'un texte en lui donnant une structure compatible à la fois avec les exigences des différentes communautés qui l'utilisent (bibliothécaires, historiens, philo­sophes, spécialistes de littérature, linguistes, amateurs) et avec les possibilités des outils de consultation. Les recommandations du consortium TEI (<sc:uLink role="url" sc:id="t117" url="http://www.tei-c.org/">http://www.tei-c.org/</sc:uLink>) dans sa version P5 ont été suivies, en s'inspirant du <sc:uLink role="biblio" sc:id="t207" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Refs/gutenberg.refs">Manuel TEI des Cahiers Gutenberg</sc:uLink> de 1996 ainsi que du <sc:uLink role="biblio" sc:id="t208" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Refs/bfm.refs">Manuel de la BFM</sc:uLink> pour élaborer le présent manuel.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t119">Cet ouvrage n'a pas pour objectif de remplacer la lecture attentive des directives de la TEI (<sc:uLink role="url" sc:id="t120" url="http://www.tei-c.org/P5/Guidelines/">http://www.tei-c.org/P5/Guidelines/</sc:uLink>), mais d'en décrire une application et de guider son utilisation pour les textes allant du début de l'imprimerie à la période de normalisation typographique au XIXe siècle.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t121">Nous nous appuyons sur des exemples pratiques. Trois ouvrages du XVIe siècle français nous ont servi à illustrer concrètement les principaux usages d'encodage TEI :</sc:para><sc:orderedList sc:id="t122"><sc:listItem sc:id="t123"><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t124">Louise Labé, <sc:inlineStyle role="foreign" sc:id="t531">Euvres</sc:inlineStyle>, Lyon, Jean de Tournes, 1555<sc:uLink role="biblio" sc:id="t223" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Refs/EuvresLabé.refs"/> ;</sc:para></sc:listItem><sc:listItem sc:id="t126"><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t127"> [Elie VINET ?], <sc:inlineStyle role="foreign" sc:id="t554">Discours non plus mélancoliques que divers</sc:inlineStyle>, Poitiers, Enguilbert de Marnef, 1556<sc:uLink role="biblio" sc:id="t240" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Refs/Discours.refs"/>;</sc:para></sc:listItem><sc:listItem sc:id="t129"><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t130">François Rabelais, <sc:inlineStyle role="foreign" sc:id="t555">Le Tiers Livre</sc:inlineStyle>, Paris, Chrétien Wechel, 1546, et Paris, Michel Fezandat, 1552<sc:uLink role="biblio" sc:id="t241" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Refs/TiersLivre.refs"/>.<sc:uLink role="note" sc:id="t135" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Notes/TL.refs"/></sc:para></sc:listItem></sc:orderedList><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t132">Leur structure complexe et les problèmes divers rencontrés au cours de leur encodage ont permis de vérifier l'adéquation des éléments existant dans la TEI —voire d'en proposer d'autres lorsque cela s'est révélé nécessaire—, et d'élaborer un protocole qui guide l'application à d'autres textes publiés pendant trois siècles. Conçu en premier lieu à l'usage des <sc:uLink role="url" sc:id="t522" url="http://www.bvh.univ-tours.fr/">BVH</sc:uLink> (« Bibliothèques Virtuelles Huma­nistes ») du Centre d'Études Supérieures de la Renaissance (CESR) pour des textes français de la Renaissance, ce manuel pourra servir de base à d'autres projets portant sur d'autres documents manuscrits ou imprimés.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t558">Si les exemples donnés sont français, la TEI « Renaissance et temps modernes » ne réalise pas un encodage spécifique des textes écrits en cette langue, elle offre la possibilité d'usages multi­lingues de la description structurelle. L'universalité des éléments permet la compatibilité des analyses, et les sources numérisées dans le cadre des BVH relèvent de tous les domaines encyclopé­diques, dans plusieurs langues anciennes et modernes.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t559">Cette application montre comment on peut adapter les éléments TEI à la description des textes anciens, en respectant leur présentation originale : pagination, lignage, disposition des titres, insertion des éléments illustrés, caractéristiques typographiques. Elle se fonde sur une transcription « quasi-diplomatique »<sc:uLink role="note" sc:id="t560" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Notes/patrimonial.refs"/> du texte, soucieuse de donner le plus grand nombre possible d'informations tout en autorisant les traitements automatiques pour les recherches sur la langue, les données historiques, les différentes versions du document et les variantes dont le niveau de précision peut être adapté aux recherches désirées.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t561">Cette représentation informatique du document est le plus petit dénominateur commun aux exigences des différentes communautés des sciences humaines. Elle leur laisse le soin d'y ajouter des annotations relevant de leurs spécialités. Les recommandations de ce manuel sont autant que possible d'ordre générique, autorisant des options qui permettent de les adapter à d'autres bases textuelles.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t562">Par rapport aux usages habituels de la TEI, les difficultés rencontrées lors de son application aux textes de cette période viennent toutes du désir de fidélité à l'exemplaire transcrit. Nous avons tenté de rendre compatibles l'exigence de restitution et la possibilité d'effectuer des requêtes impliquant des comptages, et donc une certaine régularisation, notamment des graphies multiples. L'un des principaux intérêts du langage XML est de permettre de résoudre par l'encodage la très grande variation typographique et textuelle des documents : cette souplesse ne doit pas cependant être un frein à l'acquisition et à l'encodage rapides des corpus textuels. Nous avons utilisé cette procédure en même temps que nous développons, avec des laboratoires d'informatique, des routines d'auto­matisation fondées sur l'analyse de structure, ce qui constitue l'un des axes de recherche interdisci­plinaire du projet « BVH »<sc:uLink role="note" sc:id="t563" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Notes/LI.refs"/>.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t564">Au fur et à mesure que l'équipe a progressé dans la mise au point de cette application, il est apparu qu'une telle structure pouvait aussi servir à modéliser les ouvrages qui ne seraient publiés qu'en mode image, mais dont les divisions seraient naturellement de même nature : titres, chapitres, para­graphes, éléments illustrés, etc., de façon à préparer et à faciliter l'alignement des deux modes de présentation du texte, un idéal que les usagers des bibliothèques numériques attendent avec impa­tience et auquel le consortium TEI travaille.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t565">Les œuvres encodées peuvent être des manuscrits ou des imprimés, mais les sources textuelles qui ont servi à l'élaboration du manuel d'encodage sont des imprimés. La nature même du texte influe sur la structure du document : un poème ne sera pas encodé comme un roman car sa structure n'est pas la même (strophes pour le premier et paragraphes dans des chapitres pour le second). Moyennant quelques modifications, ce manuel pourra aussi s'appliquer à l'encodage des manuscrits<sc:uLink role="note" sc:id="t566" sc:refUri="/Manuel Renaissance/Notes/GuideLines.refs"/>.</sc:para></bk:textR></sp:introduction></bk:chapter></sp:generalIntro><sp:chapter sc:refUri="/Manuel Renaissance/1notions.xml"/><sp:chapter sc:refUri="/Manuel Renaissance/2texteoeuvre.xml"/><sp:chapter sc:refUri="/Manuel Renaissance/3balisages.xml"/><sp:chapter sc:refUri="/Manuel Renaissance/4teiHeader.xml"/><sp:chapter sc:refUri="/Manuel Renaissance/5remarque.xml"/><sp:appendix><bk:chapter><bk:chapterMeta><sp:title>Index des illustrations</sp:title></bk:chapterMeta><sp:subChap><bk:subChap><bk:chapterMeta><sp:title>Illustrations</sp:title></bk:chapterMeta><sp:content><bk:content><sp:txtR><bk:textR><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t484">Illustration 1: Chapitre 23 du <sc:inlineStyle role="foreign">Tiers Livre</sc:inlineStyle> de Rabelais, édition 1546</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t485">Illustration 2: Transcription du chapitre 23 du <sc:inlineStyle role="foreign">Tiers Livre</sc:inlineStyle></sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t486">Illustration 3: Fins de ligne dans le <sc:inlineStyle role="foreign">Tiers Livre</sc:inlineStyle> de Rabelais 1546, prologue (p. 2)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t487">Illustration 4: Titre courant des <sc:inlineStyle role="foreign">Euvres</sc:inlineStyle> de Louise Labé (p. 19)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t488">Illustration 5: Pied de page des <sc:inlineStyle role="foreign">Euvres</sc:inlineStyle> de Louise Labé (p. 3)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t489">Illustration 6: Tableau simple à deux colonnes tiré des <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle> (p. 1)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t490">Illustration 7: Affichage d'un tableau simple à deux colonnes tiré des <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle> (p. 1)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t491">Illustration 8: Dépliant des <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle> (p. 9)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t492">Illustration 9: Affichage du dépliant des <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle> (p. 9)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t493">Illustration 10: Table des matières du <sc:inlineStyle role="foreign">Tiers Livre</sc:inlineStyle> de Rabelais 1546.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t494">Illustration 11: Affichage d'un extrait de la table des matières du <sc:inlineStyle role="foreign">Tiers Livre</sc:inlineStyle> de Rabelais 1546.</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t495">Illustration 12: Appel de note dans les <sc:inlineStyle role="foreign">Euvres</sc:inlineStyle> de Louise Labé (p. 154)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t496">Illustration 13: <sc:inlineStyle role="foreign">Euvres</sc:inlineStyle> de Louise Labé (p. 11)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t497">Illustration 14: Rature dans les <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle> (p. 66)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t498">Illustration 15: Ajout dans le privilège du roi des <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle></sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t499">Illustration 16: Extrait de la page de titre des <sc:inlineStyle role="foreign">Euvres</sc:inlineStyle> de Louise Labé</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t500">Illustration 17: Ajout et rature dans le <sc:inlineStyle role="foreign">Tiers Livre</sc:inlineStyle> de Rabelais de 1552, exemplaire de la Gordon Collection</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t501">Illustration 18: Expression tirée du <sc:inlineStyle role="foreign">Tiers Livre</sc:inlineStyle> de Rabelais (p. 83 verso)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t502">Illustration 19: Référence bibliographique dans les <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle> (p. 8)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t503">Illustration 20: Citation avec une référence biblio­graphique (<sc:inlineStyle role="foreign">Tiers Livre</sc:inlineStyle> de 1552 p. 38)</sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t504">Illustration 21: Illustration de la page de titre des <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle></sc:para><sc:para xml:space="preserve" sc:id="t505">Illustration 22: Affichage de l'illustration de la page de titre des <sc:inlineStyle role="foreign">Discours</sc:inlineStyle></sc:para></bk:textR></sp:txtR></bk:content></sp:content></bk:subChap></sp:subChap></bk:chapter></sp:appendix></bk:book></sc:item>