<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TP 7 : encodage des apparences physiques</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI MEET</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>Aug 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Adaptation de la présentation de Lou Burnard: <ref target="http://code.google.com/p/tei-fr/source/browse/trunk/Talks/2012-09-berne/FR/tp-6.xml">tp-6.xml</ref></p>
        <p>Translated from Christof's German version of Elena's Italian version into my French(ish)
          version...</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2012-11-06">
        <name>Lauranne Bertrand</name> 
        <note>Correction des coquilles et adaptation pour la formation TEI ++</note>
      </change>
      <change when="2012-11-09">
        <name>Alexei Lavrentiev</name>
        <note>Relecture et corrections mineures</note>
      </change>      
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="fr">
    <body>
      <div>
        <head>Objectifs de l'exercice</head>
        <p>Dans cet exercice nous allons explorer&#xa0;: <list>
            <item>l'encodage TEI des aspects spatiaux d'un manuscrit </item>
            <item>l'encodage de la "diachronie" de son écriture </item>
            <item>la liaison des informations spatiales et textuelles </item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Sommaire</head>
        <p>Nous allons travailler sur l'image numérique d'un brouillon de l'auteur suisse
          Durrenmatt, manuscrite et tapuscrite, sur laquelle nous allons identifier des zones
          d'intérêt, selon l'ordre des écritures sur la page. Ensuite nous allons faire la liaison
          entre ces zones et une transcription diplomatique du texte contenu. </p>
        <p>Nous allons nous servir des éléments suivants, du chapitre 11 “Transcription of Primary
          Sources” des Guidelines&#xa0;: <gi>surface</gi>, <gi>zone</gi>
          <gi>line</gi>, et <gi>change</gi>.</p>
        <p>Vous aurez besoin des fichiers fournis dans votre dossier Travaux, du logiciel Oxygen, et
          aussi de l'éditeur graphique <ident>Inkscape</ident>.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Import d'une image numérique dans Inkscape</head>
        <p>Les images numériques sont produites dans des formats très variés (tiff, png, jpg...). Le
          format SVG (Scalable Vector Graphics) s'harmonise très bien avec la TEI -- c'est un format
          XML&#xa0;! Mais, puisque les images numériques sont stockées dans d'autres formats, nous allons
          commencer par l'import et la transformation d'un fichier JPG. </p>
        <list>
          <item>Lancez le logiciel <ident>Inkscape.</ident>
          </item>
          <item>Séléctionnez la commande “Fichier > Importer” pour importer le fichier
              <ident>Durrenmatt.jpg</ident> que vous trouverez dans votre dossier
              <ident>Travaux</ident></item>
          <item>Choisissez “lier” dans la boîte de dialogue qui s'affiche </item>
          <item>Sélectionnez la commande “Fichier > Propriétés du Document”&#xa0;: Dans cette boîte de
            dialogue, cliquez sur “Redimensionner la page au contenu...” puis sur le bouton “Ajuster
            la page au dessin ou à la sélection”. Fermez la boîte de dialogue.</item>
          <item>Sélectionnez la commande “Fichier > Préférences d'Inkscape” et scrollez la liste qui
            s'affiche jusqu'à Sortie SVG, enlevez la coche pour “Autorise les coordonnées relatives”
            et fermez la boîte de dialogue.</item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head>Distinguer et marquer les régions ; noter leur coordonnées</head>
        <p>Dans le fac-similé numérique, vous verrez une partie tapuscrite, des modifications
          manuscrites, un (ou deux&#xa0;?) dessins, et peut-être d'autres choses.</p>
        <p>Nous vous proposons de distinguer au moins quatre parties <list type="ordered">
            <item> le bloc de texte tapuscrit avec ses ajouts</item>
            <item> les ajouts ou corrections manuscrites sur le bord droit</item>
            <item> les additions manuscrites en dessous du bloc de texte</item>
            <item> le dessin (comme une unité) dans la moitié inférieure de la page</item>
          </list></p>
        <p>Notre but est de marquer ces zones avec Inkscape, puis d'insérer leurs coordonnées dans
          un document TEI. </p>
        <list>
          <item>Sélectionnez la commande “Affichage > Zoom > Zoomer” pour zoomer sur l'image afin de
            travailler avec plus de précision : </item>
          <item>Dans la barre d'outils à gauche, sélectionnez l'outil "Créer des rectangles et des
            carrés" (F4) et créez un rectangle autour du bloc de texte tapuscrit. </item>
          <item>Par défaut le rectangle que vous définissez ainsi est rempli de couleur : Pour
            modifier cela cliquez avec le bouton droit pour afficher la boîte de dialogue
              <ident>Remplissage et contour</ident> et cliquez sur le bouton en forme de croix "Pas
            de Remplissage"</item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head>Addition des coordonnées à un document TEI</head>
        <p>Nous avons maintenant besoin d'insérer les coordonnées de ce bloc de texte dans un
          document TEI. Lancez oXygen et ouvrez le fichier <ident>Durrenmatt-start.xml</ident>. Ce
          fichier contient un petit document TEI minimal. Nous allons ajouter à son élément
            <gi>sourceDoc</gi> des informations concernant les zones de l'image</p>
        <p>Ce document décrit la structure de notre source au niveau minimal. Il fournit des
          métadonnées pour l'identifier et il définit les dimensions de la surface physique sur
          laquelle le texte est inscrit. Les coordonnées de cette surface sont définies par quatre
          attributs de l'élément <gi>surface</gi>
        </p>
        <list>
          <item><att>ulx</att> définit la valeur X du coin supérieur gauche (0px distance
            horizontale entre le bord de l'image)</item>
          <item><att>uly</att> définit la valeur Y du coin supérieur gauche (0px distance verticale
            de l'écran)</item>
          <item><att>lrx</att> définit la largeur de l'image (800px)</item>
          <item><att>lry </att>définit le hauteur de l'image (1220px)</item>
        </list>
        <p>En outre, le <gi>surface</gi> est assorti d'un identifiant, <val>surface-1</val>, de
          sorte que nous puissions clairement l'identifier plus tard. </p>
        <p>Maintenant, nous pouvons enregistrer la première zone&#xa0;:</p>
        <list>
          <item>Insérez un nouvel élément <gi>zone</gi> dans le document, après l'élément
              <gi>graphic</gi>, mais toujours au sein de <gi>surface.</gi>
          </item>
          <item>Cet élément devrait avoir un identifiant, ajoutez donc une valeur comme “zone-1”
            pour son attribut <att>xml:id</att></item>
          <item>Les coordonnées d'une zone sont spécifiées par les attributs <att>ulx</att>,
              <att>lrx </att>etc, de la même manière que les coordonnées d'une surface. Pour
            connaître les valeurs à ajouter, il faut revenir dans Inkscape. Sélectionnez la commande
              <ident>Édition > Éditeur XML</ident> et une nouvelle perspective s'affiche sur votre
            fichier, qui ressemble beaucoup à la vue structurée présente dans oXygen. Cliquez sur le
            dernier objet <gi>svg:rect</gi> dans la liste et le panneau à droite vous propose les
            attributs associés avec ce rectangle</item>
          <item>Notez bien les valeurs pour <att>x</att>, <att>y</att>, <att>height</att>, et
            <att>width</att>: nous allons nous en servir dans notre document TEI&#xa0;: ces valeurs
            sont à transférer directement dans notre document TEI&#xa0;: elles servent respectivement
            comme valeurs des attributs <att>ulx</att>
            <att>uly</att>
            <att>height</att> et <att>width</att> : </item>
          <item>Dans notre <gi>zone</gi> vous n'avez donc qu'à transférer la valeur de x à
            l'attribut <att>ulx</att>, etc.</item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head>Ajout d'une transcription</head>
        <p>Bien sûr, nous voudrions compléter cette description topographique du document par une
          transcription des mots qui constituent chacune de ses zones. Nous allons traiter chaque
          zone comme une série de <gi>line</gi>
        </p>
        <list>
          <item> Tapez “Ctrl + Maj + P” dans oXygen pour voir plus clairement la structure de votre
            fichier actuel. Actuellement, notre élément <gi>zone</gi> est vide, et donc oXygen
            l'affiche d'une manière abrégée. Nous allons y ajouter du contenu, donc il faut le
            développer.</item>
          <item> Supprimez le slash à la fin de l'élément <code>&lt;zone/&gt;</code>, et insérez un
            élément <gi>line</gi> entre la balise ouvrante du <gi>zone</gi> et sa balise
            fermante.</item>
          <item>Ouvrez dans oXygen le fichier <ident>Durrenmatt-Text.txt</ident> qui se trouve dans
            votre dossier Travaux. Vous verrez une transcription très basique du contenu de ce
            manuscrit. Nous allons laisser de coté toutes ses complexités pour l'instant !
            Sélectionnez tout le texte contenu dans la zone en question et le copier avec Ctrl + C </item>
          <item>Revenez au document "Durrenmatt-start.xml" et collez ce texte au bon endroit.
            Cliquez avec Ctrl + Maj + D à la fin de chacune des lignes pour diviser l'élément
              <gi>line</gi> en plusieurs. </item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head>Combinaison de transcription et image</head>
        <p>Un des aspects important de SVG comme format est le fait qu'il s'exprime en XML, comme la
          TEI. Donc, il est possible de "fusionner" notre transcription TEI-XML avec la version SVG
          de l'image numérique ; c'est-à-dire, de créer un nouveau document XML qui contiendra les
          deux. Ce document intégré aura des possibilités de traitement intéressant. </p>
        <p>Pour effectuer cette intégration, nous allons nous servir d'une feuille de style XSLT. On
          peut configurer oXygen pour faire la transformation automatiquement&#xa0;:</p>
        <list>
          <item> Sélectionnez la commande “Document > Transformation > Configurer les scénarios de
            Transformation” </item>
          <item> Dans la boîte de dialogue qui s'affiche, cliquez sur “Nouveau” et sélectionnez “XML
            Transformation with XSLT” ; ensuite, cliquez sur la petite icone en forme de dossier à
            droite de la fenêtre labellisée “XSL URL” et naviguer jusqu'au fichier
              <ident>xml2svg.xsl</ident> qui se trouve dans votre dossier Travaux. </item>
          <item>Vérifiez que l'option sélectionnée pour le “Transformateur” soit bien “Saxon EE
            9.4.0.3” et cliquez sur “OK”. </item>
          <item> Pour faire la transformation, il faut cliquer sur "Appliquer Associés" (ou cliquez
            sur le triangle rouge dans la barre d'outils). Si tout va bien un petit carré vert
            apparait en bas de l'écran avec le message <ident>Transformation réussie.</ident></item>
        </list>
        <p>Dans votre dossier Travaux, vous devrez maintenant trouver un nouveau dossier “out” (pour
          “output”), dans lequel se trouve un autre dossier “time” ... et dans ce dossier vous allez
          trouver un document SVG intéressant... </p>
        <list>
          <item> Ouvrez ce fichier avec Firefox,<!-- ?--> Safari ou Chrome et vérifiez que vous voyez bien une
            représentation de la zone que vous venez d'identifier et du fac-similé de la page.
          </item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head> Ajouter de nouvelles <gi>zone</gi>s
        </head>
        <p>OK, laissons ce document pour l'instant, et revenons sur le document TEI-XML pour y
          créer encore des <gi>zone</gi>s&#xa0;! Il y a au moins trois autres parties à distinguer dans
          le fac-similé numérique... Nous vous proposons d'ajouter encore trois éléments
          <gi>zone</gi> en suivant la même procédure qu'auparavant&#xa0;: </p>
        <list>
          <item>Délimitez la zone dans Inkscape (voir section 4)</item>
          <item>Entrez ses coordonnées dans le document TEI (voir section 5)</item>
          <item>Ajoutez sa transcription (voir section 6)</item>
          <item>(facultativement) Exécutez à nouveau la transformation (voir section 7)</item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head> Définition de la séquence d'écriture</head>
        <p> Sur <ref target="http://research.cch.kcl.ac.uk/proust_prototype/index.html">http://research.cch.kcl.ac.uk/proust_prototype/index.html</ref> 
          vous verrez un affichage
          très joli d'une analyse temporelle de l'évolution de l'œuvre de Proust, effectué à partir
          d'un balisage TEI semblable à ce que vous venez de faire. Il n'y a qu'une chose à ajouter&#xa0;: 
          des indications de la séquence de production de ces morceaux d'écriture.</p>
        <p>Bien sûr, l'identification de telles "étapes" dans la production d'un document est en
          général un sujet de recherche controversé, et parfois non vérifiable. Il n'empêche que
          l'explicitation des hypothèses de recherche (ce qui est, n'oublions pas, l'un des buts
          primaires de l'encodage) à ce sujet peut contribuer aux avancées scientifiques en ce
          domaine, comme dans d'autres.</p>
        <p>Nous posons donc les hypothèses suivantes au sujet de la séquence d'écriture pour notre
          texte. </p>
        <list type="ordered">
          <item> La partie tapuscrite doit précéder les annotations et corrections faites à la main
            par dessus</item>
          <item>Dans les parties manuscrites on peut distinguer au moins deux épisodes, mais à part
            le fait qu'ils suivent forcément la partie tapée à la machine, leur succession n'est pas
            évidente</item>
          <item>On peut supposer que les graphies en bas de page ont été ajoutées plus tard</item>
        </list>
        <p>Pour documenter ces trois étapes, il faut d'abord définir des éléments <gi>change</gi>
          dans l'entête du fichier TEI. </p>
        <list>
          <item> Si vous avez réussi à définir toutes les zones du document, vous pouvez continuer
            avec votre propre version du fichier TEI XML. Sinon, pour s'assurer que nous travaillons
            tous sur la même version, nous vous proposons de prendre la version corrigée que vous
            trouverez dans le fichier <ident>Durrenmatt-change.xml</ident> dans votre dossier
            Travaux. Vous allez noter que ce fichier contient un balisage de quelques ratures ou
            d'additions (balisages <gi>del</gi> ou <gi>add</gi>) pour compléter le marquage des
            zones. Prenez un petit moment pour vous assurer que vous êtes d'accord avec le balisage
            proposé&#xa0;! </item>
          <item> Regardez dans l'élément <gi>teiHeader</gi> à la fin du <gi>fileDesc</gi>. Il faut
            ajouter un élément <gi>profileDesc</gi> pour documenter les aspects non-bibliographiques
            du document, notamment la séquence d'écriture.</item>
          <item> Dans le <gi>profileDesc</gi> ajoutez donc un <gi>listChange</gi>. Cet élément va
            contenir une liste des évènements ou étapes que nous désirons distinguer dans la
            séquence d'écriture, chacun étant décrit par un élément <gi>change</gi> portant un
            identifiant unique.</item>
          <item>L'élément <gi>listChange</gi> porte aussi deux attributs&#xa0;: <att>ordered</att>, avec la valeur
            “true”, et <att>n</att> avec la valeur “writing”. Nous indiquons d'abord que la séquence des
            éléments n'est pas aléatoire, et ensuite que c'est la séquence d'écriture que nous
            documentons, et non pas (par exemple) la séquence d'une lecture idéale. </item>
          <item>Allez donc ajouter un <gi>listChange</gi>&#xa0;; contenant un <gi>change</gi> 
            pour cette première étape</item>
        </list>
        <p>
          <eg><![CDATA[
<profileDesc>
<creation>
<listChange ordered="true" n="writing">
<change xml:id="stage-1">texte dactylographié y compris le numéro de
          page </change>
</listChange>
</creation>
</profileDesc>
]]></eg>
        </p>
        <p>
          <list>
            <item>Ajoutez (au moins) deux éléments <gi>change</gi> supplémentaires, pour documenter
              les étapes que vous identifiez. </item>
            <item>N'oubliez pas d'ajouter à chacun de vos <gi>change</gi>s un <att>xml:id</att> (“stage-2”,
              “stage-3”... ) et une brève description. Par exemple : <list>
                <item>stage-2 : “corrections de texte dactylographié, ajout des notes
                  manuscrites"</item>
                <item>stage-3 : “dessins en bas de page"</item>
              </list></item>
          </list>
        </p>
        <p>Maintenant, nous allons associer des éléments dans notre transcription TEI-XML avec
          l'étape définissant sa position dans la séquence d'écriture. Pour cela vous allez vous
          servir de l'attribut <att>change</att>, qui peut s'attacher à n'importe quel élément, et
          dont la valeur indique l'identifiant de l'élément <gi>change</gi> qui lui correspond.<list>
            <item>Regardez d'abord les cinq éléments <gi>zone</gi>. Ex : hypothèse, “zone-1” et
              “zone-2” sont associées à la même étape, celle que nous avons décrite dans l'élément
                <gi>change</gi> qui porte l'identifiant “stage-1”. Ajoutez donc à ces deux éléments
              un <hi>attribut</hi>
              <att>change</att> avec la valeur "#stage-1" (le dièse indique qu'il s'agit d'un
              pointeur)</item>
            <item>Associez de la même manière les zones “zone-3” et “zone-4” avec l'étape “stage-2”,
              et la zone “zone-5” avec l'étape “stage-3”</item>
            <item>Bien sûr, vous pourriez associer d'autres éléments de votre encodage (par ex. les
              ajouts) avec d'autre étapes. C'est à vous d'éviter les incohérences
              éventuelles&#xa0;!</item>
          </list></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>


