<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TP 8b : analyse de corpus TEI avec la plateforme TXM</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI MEET</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>Nov 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Présentation originale basée partiellement sur les supports de formation TXM</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2012-11-15">
        <name>Alexei Lavrentiev</name>
        <note>Création de la présentation</note>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="fr">
    <body>
      <div>
        <head>Objectifs de l'exercice</head>
        <p>Dans cette présentation nous allons&#xa0;: <list>
            <item>apprendre à quoi sert la plateforme TXM </item>
            <item>explorer les fonctionnalités du logiciel sur des corpus exemples </item>
            <item>comprendre la procédure d'importation de corpus dans TXM </item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Plan</head>
        <p>
          <list type="ordered">
            <item>Textométrie et plateforme TXM</item>
            <item>(Installation du logiciel)</item>
            <item>Analyse du corpus GRAAL (fourni avec TXM)</item>
            <item>Chargement et analyse du corpus BROWN "pré-compilé"</item>
            <item>Importation et analyse d'un corpus de test (extraits de Molière, du Grand Cyrus et
              de l'Astrée)</item>
          </list>
        </p>
        <p>Vous aurez besoin du logiciel TXM 0.7 beta 3 et des fichiers fournis dans votre dossier
          TXM. Si vous n'avez pas installé TXM avant cet atelier vous pourrez interroger les même
          corpus sur le portail en ligne.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Textométrie et la plateforme TXM</head>
        <p><list>
            <item>La textométrie est une méthodologie d'analyse de corpus textuels...</item>
          </list></p>
      </div>
      <div>
        <head>Plateforme TXM : liens et contacts</head>
        <p><list>
            <item>Pour télécharger la dernière version&#xa0;:
              http://sourceforge.net/projects/txm</item>
            <item>Pour explorer des corpus en ligne&#xa0;: http://txm.risc.cnrs.fr/demo</item>
            <item>Pour s'inscrire à une formation, poser une question à l'équipe&#xa0;:
              textometrie@ens-lyon.fr</item>
            <item>Pour être informé de l'évolution du logiciel et échanger avec la communauté des
              utilisateurs, inscrivez-vous à la liste txm-users@groupes.renater.fr
              (https://groupes.renater.fr/sympa/info/txm-users)</item>
            <item>Pour en savoir plus sur le projet&#xa0;: http://textometrie.ens-lyon.fr</item>

          </list></p>
      </div>
      <div>
        <head>Déroulement de la séance pratique</head>
        <p><list type="ordered">
            <item>Démonstration des fonctionnalités principales sur les trois corpus choisis</item>
            <item>Travail pratique individuel sur l'un des corpus au choix <list>
                <item>Graal (édition d'un texte avec un riche balisage TEI, ancien français)</item>
              <item>Brown (corpus équilibré, approprié aux analyses statistiques, anglais)</item>
              <item>CEPM (procédure d'importation, petits échantillons d'éditions TEI différentes,
                  français classique)</item>
              </list></item>            
          </list></p>
      </div>
      <div>
        <head>Exploration du corpus GRAAL 1</head>
        <p><list>
            <item>Lancez TXM</item>
            <item>Si vous voulez changer la langue de l'interface, utilisez le menu File / Change
              Language</item>
            <item>Faites un clic-droit sur le nom du corpus GRAAL <list>
                <item>Sur un Mac, vous pouvez&#xa0;: faire un "Pomme + clic" ou faire un simple clic
                  et utiliser les icones situées sous le menu principal en haut.</item>
              </list>
            </item>
            <item>Dans le menu contextuel, sélectionnez la fonction "Description" <list>
                <item>Vous verrez les principales caractéristiques du corpus&#xa0;: le nombre de
                  mots, le nombre et une sélection de valeurs des propriétés lexicales et de
                  structures.</item>
                <item>Une grande partie de ces informations provient du balisage TEI du texte source
                  !</item>
              </list></item>
          </list>
        </p>
        <p>Vous pouvez aussi interroger le corpus Graal sur le portail DEMO</p>
      </div>
      <div>
        <head>Exploration du corpus GRAAL 2</head>
        <p>Recherche "panoramique"</p>
        <p><list>
            <item>Faites un clic-droit sur le nom du corpus GRAAL</item>
            <item>Dans le menu contextuel, sélectionnez la fonction "Lexique", puis la propriété
              "pos" (étiquette morphosyntaxique Cattex 2009) et cliquez sur "OK". <list>
                <item>Vous verrez la liste des étiquettes morphosyntaxiques de ce texte classée par
                  ordre de fréquence.</item>
              </list></item>
            <item>Double-cliquez sur une ligne du lexique (par exemple "INJ" = interjection) <list>
                <item>Une concordance des formes correspondantes à l'étiquette choisie s'ouvrira
                  dans un nouvel onglet</item>
              </list></item>
            <item>Double-cliquez sur une ligne de la concordance <list>
                <item>Une vue "Édition" s'ouvrira au-dessus de la concordance. </item>
                <item>L'occurrence correspondante à la ligne de la concordance sélectionnée sera
                  surlignée.</item>
              </list></item>
          </list></p>
      </div>
      <div>
        <head>Exploration du corpus GRAAL 3</head>
        <p>Recherche ciblée</p>
        <p><list>
            <item>Cliquez à nouveau sur le nom du corpus GRAAL</item>
            <item>Dans le menu contextuel, sélectionnez la fonction "Index"</item>
            <item>Dans le formulaire qui s'affiche, tapez une forme que vous souhaitez rechercher,
              par exemple "Lancelot"</item>
            <item>Vous obtenez le nombre d'occurrences de la forme recherchée</item>
            <item>Comme pour le lexique, vous pouvez accédez aux concordances et à l'édition du
              texte en faisant des double clics.</item>
          </list></p>
        <p>Le moteur de recherche CQP utilisé par TXM permet de formuler des requêtes très
          sophistiquées portant sur les propriétés de mots individuels (formes et annotations), sur
          des successions de mots ou sur des structures (éléments XML de la source)</p>
      </div>
      <div>
        <head>Exploration du corpus GRAAL 4</head>
        <p>Progression</p>
        <p><list>
            <item>Revenez à l'onglet Index</item>
            <item>Pour obtenir l'index des noms propres, tapez la requête suivante&#xa0;: <list>
                <item>[pos="NOMpro"]</item>
              </list></item>
            <item>Sélectionnez les 3 premières lignes (Ctrl + Clic ou Maj + ↓)</item>
            <item>Faites un clic-droit et sélectionnez "Envoyer à la Progression" dans le menu
              contextuel</item>
            <item>Cliquez sur OK dans le formulaire qui s'affiche</item>
            <item>La ligne du graphique "monte" à chaque occurrence du nom du personnage
              correspondant</item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Exploration du corpus Brown 1</head>
        <p>
          <list>
            <item>Dans TXM, sélectionnez l'action "Fichier / Charger", ouvrez le fichier brown-bin.zip dans le dossier Travaux/TXM/corpora</item>
            <item>L'opération peut prendre quelques minutes&#xa0;</item>
            <item>Faites un clic-droit sur le nom du corpus BROWN et sélectionnez la fonction "Créer une Partition"</item>
            <item>Tapez un nom de la partition, par exemple "genres"</item>
            <item>Assurez-vous que la structure sélectionnée est "text" et sélectionnez la propriété "type"</item>
            <item>La nouvelle partition doit apparaître sous le nom du corpus BROWN</item>
            <item>Faites un clic-droit sur le nom de la partition et cliquez sur "Dimensions". Vous verrez si les </item>
            <item>Sur la même partition, sélectionnez la fonction "AFC", puis la propriété "enpos" et cliquez sur OK</item>
            <item>Vous verrez le plan factoriel des genres du corpus selon la fréquence</item>
          </list>
        </p>
        <p>Pour en savoir plus sur le corpus Brown&#xa0;: http://icame.uib.no/brown/bcm.html</p>
        <p>La version TEI du corpus Brown a été produite par Lou Burnard et est accessible dans la bibliothèque NLTK http://nltk.org/nltk_data</p>
      </div>
      <div>
        <head>Importation du corpus CEPM</head>
      	<p>Le corpus est composé de petits échantillons de textes des CEPM <ref target="http://cepm.paris-sorbonne.fr">http://cepm.paris-sorbonne.fr</ref> fournis par A. Geffen&#xa0;:
      		<list><item><hi rend="italic">L’Astrée</hi> (1607-1627) d’Honoré d’Urfé</item>
        		<item><hi rend="italic">Artamène ou le Grand Cyrus</hi> (1649-1653) de Madeleine de Scudéry, <ref target="http://www.artamene.org/">http://www.artamene.org</ref></item>        		
        		<item><hi rend="italic">Le Malade imaginaire</hi> (édition 1674) de Molière</item>
        	</list>
        </p>
        <p>Avant d'importer les fichiers, nous avons effectué queleques modifications&#xa0;:<list>
        	<item>conversion à la TEI P5</item></list></p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
