<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>TEI 2 : Encoder en XML-TEI</title>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <p>Unpublished draft</p>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>All my own work</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <p>La formation aura lieu au Centre d'études supérieures de la Renaissance, à Tours, les 10-11
    septembre 2021. En présentiel (!) </p>
<!--
   <list type="gloss">
    <label>10 sept: am (0930-13h)</label>
    <item><list>
     <item>TEI customisation : nouveaux éléments et attributs; nouveaux namespaces [Lou]</item>
     <item>TEI Corpus et XPath : dossiers XML comme base des données (dans Oxygen) [Elena]</item>
     </list> </item>
    <label>10 sept: pm (14h-1730)</label>
    <item> <list>
     <item>Intégration d’autres vocabulaires : namespaces and xenoData : MEI, EAD… [Lou]</item>
     <item><gi>sourceDoc</gi> et les éditions ultra‐diplomatiques [Elena] </item>
     </list></item>
    <label>11 sept : am (0930-13h)</label>
    <item><list>
     <item>TEI et prosopograpie; intégration avec les fichiers d’autorité (VIAF…) [Mathieu]</item>
     <item>Personalisation des feuilles de style TEI et éditions basées sur EVT 1 &amp; 2 [Lou +
      Elena] </item>
     </list></item>
    <label>11 sept : pm (14h - 16h)</label>
    <item>Foire aux questions : les participants enverront les questions au moins une semaine avant
     le cours et nous leur répondrons dans une forme sémi‐organisée [Mathieu + Lou + Elena]</item>
   </list>

   -->
    
<table>
<head>vendredi 10 septembre 2021</head>
<row><cell>Heures </cell><cell>	événement</cell></row>
<row><cell>09:00 - 09:30 </cell><cell>	Accueil des participants - Les stagiaires pourront installer, se connecter et brancher leur propre ordinateur dans la salle. 	 </cell></row>
<row><cell>09:30 - 11:00 </cell><cell>	TEI customisation : principes &amp; pratiques. Ajout et sélection des éléments et attributs pour créer son propre système TEI (Salle Rapin) - Lou Burnard 	 </cell></row>
<row><cell>11:00 - 11:30 </cell><cell>	Pause 	 </cell></row>
<row><cell>11:30 - 13:00 </cell><cell>	TEI Corpus et XPath : dossiers XML comme base des données (dans Oxygen) (Salle Rapin) - Elena Pierazzo 	 </cell></row>
<row><cell>13:00 - 14:00 </cell><cell>	Déjeuner 	 </cell></row>
<row><cell>14:00 - 15:30 </cell><cell>	TEI conformance : implications de la personnalisation ; intégration d’autres vocabulaires (par ex. MathML, MEI, EAD), usage de <gi>xenoData</gi>  (Salle Rapin) - Lou Burnard 	 </cell></row>
<row><cell>15:30 - 16:00 </cell><cell>	Pause 	 </cell></row>
<row><cell>16:00 - 17:30 </cell><cell>	<gi>sourceDoc</gi> et éditions utra-diplomatiques (Salle Rapin) - Elena Pierazzo 	 </cell></row>
</table>
<table>
<head>samedi 11 septembre 2021</head>
<row><cell>Heures </cell><cell>	événement</cell></row>
<row><cell>09:30 - 11:00 </cell><cell>	TEI et prosopographie ; intégration avec les fichiers d’autorité (VIAF…) (Salle Rapin) - Mathieu Duboc 	 </cell></row>
<row><cell>11:00 - 11:30 </cell><cell>	Pause 	 </cell></row>
<row><cell>11:30 - 13:00 </cell><cell>	Architecture des données, chaînes éditoriales, gestion de fichier XML-TEI (Salle Rapin) - Mathieu Duboc, Lou Burnard, Elena Pierazzo 	 </cell></row>
<row><cell>13:00 - 14:00 </cell><cell>	Déjeuner 	 </cell></row>
<row><cell>14:00 - 16:00 </cell><cell>	Séance de questions / réponses : les participants enverront les questions pour le 31 août 2021 au plus tard (via le menu "Mes dépôts" en ligne). Les formateurs répondront dans une forme semi-organisée. (Salle Rapin) - Mathieu Duboc, Lou Burnard, Elena Pierazzo 	  </cell></row>
</table>

   <div>
    <head>Présentation de la formation</head>

    <p>Cette formation est le fruit des efforts conjoints de chercheurs et d’institutions telles que
     les programme de recherche Bibliothèques Virtuelles Humanistes (BVH, CESR, UMR 7323 du CNRS),
     le consortium CAHIER de la TGIR Huma-Num, la MSH Val de Loire et le Réseau national des MSH.
     Elle s’inscrit dans une action commune visant à encourager les chercheurs, les personnels des
     bibliothèques et des unités de recherche à s’approprier la TEI comme moyen d’édition et
     d’analyse des textes aussi bien pour des finalités scientifiques que de divulgation à
     l’intention du grand public. L’équipe BVH coordonne cette formation à destination des
     utilisateurs familiers de ce langage ; pendant deux jours, les formateurs proposeront plusieurs
     modules pratiques d'approfondissement des spécifications et de personnalisation de la TEI pour
     des modélisations complexes de documents. Les participants seront invités à soumettre des cas
     spécifiques et des interrogations relatives à leur corpus encodé. Le dernier module "ouvert"
     leur permettra ainsi de bénéficier de l’expertise des formateurs qui discuteront des solutions
     applicables et TEI conformant. </p>
   </div>
   <div>
    <head>A propos de la TEI</head>

    <p>La TEI (Text Encoding Initiative) est une initiative universitaire pluridisciplinaire visant
     au codage de documents en vue de leur échange, mais aussi de leur analyse. Utilisée dans les
     milieux de la recherche en sciences humaines (linguistique, histoire, lettres, etc.), dans
     l’édition numérique et dans certaines bibliothèques, la TEI propose des solutions d’encodage
     XML pour les débutants comme pour les experts. Grâce à son système modulaire, elle s’adapte aux
     besoins spécifiques des projets afin d’éditer, diffuser, analyser, exploiter et visualiser les
     textes encodés. Les recommandations du TEI Consortium proposent des solutions de codage
     spécifique pour les documents patrimoniaux, participant ainsi à leur valorisation. </p>
   </div>
   <div>
    <head>Objectifs</head>

    <p>La formation a pour objectif de rendre les chercheurs plus autonomes dans leur travail de
     balisage en TEI. Dans des projets réels, on a souvent le besoin de travailler avec plusieurs
     standards à la fois, de modifier le contenu d’un certain attribut, de penser à l’architecture
     des données, à des chaînes éditoriales, à valider le balisage des collaborateurs. Cette
     formation vise donc à aborder l’utilisation de la TEI dans un contexte de recherche, où
     l’utilisation du standard se trouve différemment contextualisée. La formation inclura la
     personnalisation de la TEI et la gestion des différents vocabulaires, la TEI pour la création
     des prosopographies et son interopérabilité avec des vocabulaires contrôlées (VIAF, Rameau),
     l’utilisation de la TEI pour des éditions des documents complexes (couches des corrections,
     mosaïque de matérialités différentes), et pour le contrôle qualité avec xPath. Une séance en
     atelier visera à trouver des solutions aux problèmes de balisage et aux questionnement posés
     par les participants sur leur propre projet. La formation alternera théorie et travaux dirigés. </p>

   </div>
   <div>
    <head>Public</head>
    <list>
     <label>Public visé</label>

     <item> Chercheurs, ingénieurs et doctorants ayant une connaissance de base du XML et de la TEI,
      travaillant couramment dans un projet de recherche employant la TEI </item>
     <label>Pré-requis</label>

     <item> Avoir une bonne connaissance pratique et appliquée de la TEI et/ou avoir suivi une
      formation TEI permettant d’acquérir les bases poursuivie par une mise en application dans le
      cadre d’un projet de recherche ou de valorisation </item>


    </list>
    <p>L’équipe des « Bibliothèques virtuelles humanistes » du CESR organise également, avec le
     service universitaire de formation continue (SUFCO) de l’université de Tours, une formation d’«
     initiation à l’encodage XML-TEI des textes patrimoniaux » permettant d’acquérir les
     connaissances de bases et ainsi devenir autonome pour l’encodage de base de son corpus. La
     prochaine session se tiendra du 4 au 6 novembre 2021 au CESR de Tours [Ouverture des
     inscriptions en ligne à venir, via le site du SUFCO] </p>



   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
