<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Collection de cartes postales, numerisees pour Aussois</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date/>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Gestion numérique des sources de la recherche en
	    sciences humaines et sociales </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Conversion automatisée de la transcription OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2010-10-06">
            Version preliminaire
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="carte" n="0001">
            <head>Chambord</head>
                  <figure>
                     <graphic url="Chambord_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 
                  <figure>
                     <graphic url="Chambord_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <p>Tours le 27 Septembre [?52] </p>
               <p>Chers Tante et Oncle Nous voici sur le chemin du retour. Mais avant de rentrer à la capitale nous avons voulu voir la Touraine : Belle contrée et interressants châteaux. Nous rentrons Jeudi et bientôt le plaisir de vous embrasser. Affectueux baisers à vous quatre </p>
               <p>Madame et Monsieur Guerre 46 Rue Marcadet Paris XVIII </p>
                  </div><div type="carte" n="0002"><head>Château de Culan</head> 

         
                  <figure>
                     <graphic url="Chateau-culan_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 
                  <figure>
                     <graphic url="Chateau-culan_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 
         
               <note>Oblitérée le 04-08-1966 / Saulzais le Potier </note>
               <p>« Les Belles Epaules » | De St Amand prendre la Faverdines |route de la châtre, Châteauroux 12 Saulzais le Potier </p>
               <p>Je passe des vacances calmes et reposantes dans ma campagne bérichonne en compagnie de Laurent. Il prend de la force et devient un vrai garçon. Le temps n'est pas toujours comme on le souhaiterait mais... Dans une semaine je rejoindrais Eric à Chaumont. J'espère que Françcoise s'est bien reposée et aspire aux vacances qui approchent pour vous. Quand venez vous me voir ? Bien Amicalement Brigitte </p>
               <p>Met Mme J. Paillant 43 rue des laitières 94 Vincennes </p>
               </div><div type="carte" n="0003"><head>Cordoba</head> 

                  <figure>
                     <graphic url="Cordoba_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 

                  <figure>
                     <graphic url="Cordoba_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <p>Madrid, 28 juillet 1981 </p>
               <p>Chère Madame, nous avons choisi une destination moins ambitieuse que l'an passé, mais tout aussi passionnante, grâce aux grandes connaissances de François en espagnol et en histoire de l'Espagne. Nous faisons le tour des principales villes en voiture et l'Andalousie à cause de son architecture musulmane, de la fraîcheur des ses patios fleuris... Bonnes vacances Je vous embrasse affectueusement Sylvie Andere-Campo </p>
               <p>Madame Lefrère 4 allée Geaorges Ronault 75020 PARIS FRANCIA </p>
               </div><div type="carte" n="0004"><head>Exeter Cathedral</head> 

                  <figure>
                     <graphic url="Exeter-cathedral_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 

                  <figure>
                     <graphic url="Exeter-cathedral_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <note>Oblitérée le 09-08-1979 / Exeter district _ oblitérée le 18-08-1979 / Granville Manche </note>
               <p>Florence était ravie de recevoir votre lettre, et toute disposée à exercer sa plume, mais elle est tellement sollicitée que son ardeur faiblit quelque peu. Nous espérons que vous aurez passé de très bonnes vacances, et (toujours) pue j'aurai le plaisir de vous voir à la rentrée. Mme Sztrygler </p>
               <p>Madame Lefrère 4, allée G. Ronault 75020 Paris France </p>
                  </div><div type="carte" n="0005"><head>La Bourboule</head> 
                  <figure>
                     <graphic url="La-bourboule_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 
                  <figure>
                     <graphic url="La-bourboule_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <p>La Bourboule le 20 Août 1936 </p>
               <p>Chère Paulette, Je suis contente d'avoir eu de tes bonnes nouvelles. Tes vacances doivent approcher. Les nôtres se continuent bien, avec du beau temps ; ma cure se termine, je me porte à merveille et ai grossie d'un kilog et demi. Papa arrive ce soir, et nous sommes bien contentes. Les promenades sont toujours très nombreuses, il y a des coins charmants. Maman se joint à moi pour t'embrasse ainsi que ma Tante et mon Oncle, bien affectueusement. </p>
               <p>Mademoiselle Paulette Guerre 46 Rue de Marcadet 46 Paris XVIII </p>
               </div><div type="carte" n="0006"><head>Nancy</head> 

                  <figure>
                     <graphic url="Nancy_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 

                  <figure>
                     <graphic url="Nancy_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <note>Oblitérée le 25-07-1946? / Nancy Meurthe et Moselle </note>
               <p>Chers Tous Sommes arrivés à 6h30 ( !!) assoiffés et suants. Personne ???. Ai mal epaules d'avoir porté paquets. A la ??. Mimi maman et Christian. Suis bureau. Ai beaucoup boulot comme vs devez le pensez. Cet après midi ??, ?? etc.. Brrr... à en avoir des insomnis ! Vacances finis tout le monde retourne à ss ?? ! Merci pour votre bon accueil et à ?? pour valise portés. Mailes baises Quinou </p>
               <p>Mr. et M. Lardillier 192 Rue de Vaugirard Paris (15e) </p>

                  </div><div type="carte" n="0007"><head>Paris Notre-Dame</head> 
                  <figure>
                     <graphic url="Paris_notre-dame_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 

                  <figure>
                     <graphic url="Paris_notre-dame_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <p>24.7.53 – 19H Mon Amour, Je ne peux penser à toi – il m'est impossible de fixer mon esprit sur un autre sujet (pretique) aussi important soit-il – il n'y a pas plus de commerce que de ministre – d'amis que de travail - et même ma famille – père et mère en ont l'air surpris. Je rêve littéralement – c'est fou. Je t'en suppli laisse moi un peu il faut penser à l'avenir dont tu parlais – heureux . Riche . Utile – Je t'aime et.- je ne pense qu'à toi </p>
               </div><div type="carte" n="0008"><head>Paris J.T.A. Sacré-Coeur</head> 
                  <figure>
                     <graphic url="Paris_sacre-coeur_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 
                  <figure>
                     <graphic url="Paris_sacre-coeur_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <p>23.7.53 Mon Amour Chérie J.T.A. Mais je ne puis t'écrire pour le moment. J'ai ta lettre – mais je suis reçu par Mtre ?? ce matin – Je ne connais que peu la question et le Pt pas là – je vais bluffer un peu. Je n'ai pas dormis j'avais perdu les clefs voiture et clé du bureau mairie avec St.Christophe c'est maman qui les a retrouvées ce matin dans ma chambre ? ? attention. Toi dans cette maison qui s'écroule... Il faut que je fasse ma comptabilité on arrette le mois au 25. il parait à cause des cavances du Comptable à bientot ma petite Reine, ma princesse. Mon univers. Je t'embrasse comme je t'aime </p>
               </div><div type="carte" n="0009"><head>Perros Guirec</head> 

               <p>
                  <figure>
                     <graphic url="Perros-guirec_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 
               </p>
               <p>
                  <figure>
                     <graphic url="Perros-guirec_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 
               </p>
               <p>Perros 15/8/33 Chère Paulette Je te remercie de ta gentille lettre mais tu me fais beaucoup de réclames n'aurais-tu pas quelques commissions sur ces articles ? Je crois que tu serais bonne pour le représentation. Passe de bonnes vacances pour acquérir des forces pour le 1er Octobre (ne dors pas de trop) et si tu vas quelques jours à la mer amuse-toi bien. Affectueux baisers de tous pour toi et ma chère Tante </p>
               <p>Mademoiselle Paulette Guerre 46 Rue de Marcadet Paris XVIII </p>
               </div>
<div type="carte" n="0010"><head>Les Sables d'Olonne</head> 
                  <figure>
                     <graphic url="Sables-olonne_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 
                  <figure>
                     <graphic url="Sables-olonne_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <note>Oblitérée le 26-07-1967 / Les Sables d'Olonne Vendée </note>
               <p>Bientôt sur le chemin du retour avons eu du beau temps, tout le mois de juillet. Vous souhaite à tous la même chose. J'espère que vous êtes tous en bonne santé – A chacun son tour, le bon temps et le repos. Avec d'affectueuses pensées et bons baises à tous. Marcelle </p>
               <p>Mme Veyssade Lucienne 31, rue du Président Kennedy ALFORTVILLE Val de Marne </p>
               </div><div type="carte" n="0011"><head>San Antonio</head> 


                  <figure>
                     <graphic url="San-antonio_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 

                  <figure>
                     <graphic url="San-antonio_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <note>Oblitérée le 07-1980 / El Paso TX </note>
               <p>26 juill 80 Chère Madame, après New-York et Washington dont le gigantisme m'a beaucoup séduite, nous avons commencé notre conquête de l'Ouest par New Orleans, ville folle en fête perpétuelle. Il fait une chaleur torride au Texas mais le coca-cola permet de résister – l'Amérique m'enchante ! Bientôt, le grans Canyon, le Colorado et San Francisco... En espérant que vous passez de bonnes vacances, affectueusement. Sylvie François </p>
               <p>Madame Lefrère 4, allée George Ronault 75020 Paris France </p>
               </div><div type="carte" n="0012"><head>Tréguier</head> 


                  <figure>
                     <graphic url="Treguier_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 

                  <figure>
                     <graphic url="Treguier_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <p>Bon séjour à Brest Bon temps. Nous passons par Angers. Je pense bien à vous. A bientôt Mille baisers Mamie </p>
               <p>Famille Huguette Paguet Manoir de Bouguuelon goupillères 27170 Beaumont le Roger </p>
	     </div>
<div n="0013" type="carte">

               <head>Trouville sur Mer </head>
                  <figure>
                     <graphic url="Trouville-sur-mer_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 
                  <figure>
                     <graphic url="Trouville-sur-mer_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <p>Chére Cousinette tante et ?? Apès un voyage « chaleureux » nous sommes bien arrivés ; on crevait de soif ! Depuis 1h sans boire nous ne sommes arrivés qu'à 6h différence de température ! ici il fait beaucoup + frais. La vie est belle ! Ici on mange très-bien pas de tickets de viande c'est libre ! That's right, la mer est magnifique ! Quel repos ! Quel calme, il fait trop bon. Trouville est vraiment très jolie comme plage et je n'ai pas « d'insomnies » je n'ai pas besoin de fermer les fenêtres ! Merci à tous pour mon séjour chez vous. Vous êtes des potes ! Je suis les conseils de ?. Je me repose et mets mes doigts de pied en éventail !.. Milles baisers à tous. T. Simone et tous se souviennent très bien de vous et vous embrasse. Quinou Comment se porte la statue maléfique « Bikini » ? </p>
               </div><div type="carte" n="0014"><head>Val d'Isère</head> 


                  <figure>
                     <graphic url="Val-isere_recto_v.jpg"/>
                  </figure> 
                  <figure>
                     <graphic url="Val-isere_verso_v.jpg"/>
                  </figure> 

               <note>Oblitérée le 19-03-1970 / Val d'Isere Savoie </note>
               <p>Chers amis Depuis notre arrivée beaucoup, bcp de neige n'en avons jamais vu autant ; ski à gogo avec moniteur chevronné, bonne ambiance au club, repas Pentagruellique (aux?)) Soleil parfois infidèle mais très suffisant pr notre épiderme ! A bientôt, vous envoyons amitiés à tous les ?? </p>
               <p>Mr et Mme Jean Paiblant 15 Ter Rue des Tournelles Bat. L L'HAYE-les-Roses -94- </p>
	     </div>      </body>
   </text>
</TEI>