<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Proposition de formation ODD</title>
            <author>Lou Burnard Consulting</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Prepare pour MUTEC</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>ne numerique</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc><revisionDesc><change when="20140201">Initial draft on eurostar</change></revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Objectifs de la formation</head>
            <p>ODD ("One Document Does it all") est le système de documentation conçu pour
               l'expression des personnalisations / adaptations de la TEI. Dans sa version actuelle,
               il peut être considéré comme une langue specialisée pour la documentation et la
               gestion de n'importe quelle système d'encodage, pas forcément un système TEI-XML,
               mais bien sûr il est le plus souvent utilisé dans ce contexte.</p>
            <p>Un des difficultés majeures pour ceux qui débutent avec la TEI est de savoir comment
               sélectionner parmi les centaines de balises et d'attributs qu'elle propose. Le
               système ODD propose une manière de définir cette sélection, une fois établie, mais la
               démarche à suivre pour créer un ODD reste mystérieuse pour plusieurs, en dépit de
               l'existence des outils tels que Roma qui visent à simplifier le processus de
               définition.</p>
            <p>Dans cette formation nous proposons d'éclaircir cette mystère. Plus concrètement,
               nous ésperons offrir aux participants les issues suivantes:</p>
            <list>
               <item>une connaissance approfondie du système de documentation ODD actuelle</item>
               <item>une compréhension des démarches possibles pour la pérsonnalisation de la TEI
                  (séléction de composants, modification de composants, ajout de nouveaux
                  composants)</item>
               <item>une compréhension des spécifications formelles TEI des éléments, des macros et
                  des classes, et de leur application dans la spécification d'un schéma TEI, </item>
               <item>des expériences pratiques de la création et l'élaboration des schémas TEI
                  adaptés aux besoins des projets traitant une variété des matériaux
                  primaires</item>
               <item>des expériences d'utilisation des outils d'exploitation ODD disponibles
                  actuellement </item>
            </list>
            <p>Notre objectif sera d'aider ceux qui auront le besoin de former d'autres personnes
               dans l'usage d'ODD: en quelque sorte, de former les formateurs. </p>
         </div>
         <div>
            <head>Démarche proposée</head>
            <p>La formation se déroulera sur 3 demi- journées dans une salle informatique équipée de
               postes de travail sous Windows, Mac, ou Linux.</p>
            <p>La formation sera composée d'un mélange de discussions générales, de présentations
               detaillées, et de travaux pratiques. Pour ces derniers, on peut se servir de
               n'importe quelle éditeur XML, mais Oxygen est recommandé parce qu'il est d'habitude
               installé avec un système TEI complète par défaut.</p>
            <p>Un programme très prévisionnel est proposé en bas, dont tous les détails sont à
               discuter. </p>
            <p>Tous les matérieaux préparés pour la formation (les diapos, les scripts de TP, les
               fichiers exemplaires etc.) seront mis à la disposition de MUTEC pour réutilisation ou
               redistribution ulterieure sous licence CC. </p>
         </div>
         <div>
            <head>Considerations pratiques et budgetaires</head>
            <list type="gloss">
               <label>public</label>
               <item>Un public restreint est envisagé (10-15 personnes) de participants informés sur
                  les essentiels de l'XML et de la TEI, mais sans connaissance approfondie. Des
                  compétences informatiques générales (par exemple, manipulation de fichiers,
                  création de pages web, mode d'emploi d'un éditeur etc. sont préréquis. </item>
               <label>formateurs</label>
               <item>La formation sera assurée par Lou Burnard, avec l'assistance des collègues de
                  Mutec ou d'ailleurs notamment pour les travaux pratiques. </item>
               <label>budget</label>
               <item>Un budget total pour 3 demi journées autour de 1200  euros est envisagé, pour
                  suffir aux frais de déplacement (transports Oxford-Lyon, 3 nuitees d'hôtel) et
                  d'heures de formation @ 40 euro/heure. Un devis sera fourni</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Programme previsionnel</head>

            <list>
               <label>Jour 1</label>
               <item><list>
                     <label>après-midi</label>
                     <item><list>
                           <item>Discussion des projets de participants: ils souhaitent traîter
                              quels types de document et en quelles manières?</item>
                           <item>Initiation au format ODD: présentation du syntaxe des
                              spécifications ODD et exercice simple de création d'un ODD
                              élémentaire</item>
                        </list></item>


                  </list></item>
               <label>Jour 2</label>
               <item><list>
                     <label>matin</label>
                     <item><list>
                           <item>Présentation de l'organisation et du contenu de la TEI</item>
                           <item>Cas d'étude : on construit un ODD  pour le balisage des
                              cartes postales avec Roma et on le teste </item>
                           <item>Création d'un ODD à partir d'un corpus de documents éxistant:
                              démonstration et exercice</item>
                        </list></item>
                     <label>après-midi</label>

                     <item><list>
                           <item>ODD au dessous de la capote : présentation de la source TEI P5,
                              explication de fonctionnement de quelques personnalisations</item>
                           <item> Creation d'un ODD a partir d'une analyse des documents: les
                              participants créent leur propres ODD en Oxygen et l'enrichissent
                              systematiquement</item>
                           <item>Revue et discussion</item>
                        </list></item>

                  </list></item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
