<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader><fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>L'Astrée, première partie, édition de 1607</title>
    <author>Honoré d'Urfé</author>
    <respStmt>
     <resp>numérisation par </resp>
     <name>l' équipe Astrée</name>
    <name/></respStmt>
   </titleStmt>
   <editionStmt>
    <edition>
     <date>1607</date>
    </edition>
   </editionStmt>
   <publicationStmt><distributor>ACI Astrée (Université Paris 4/Ministère de l'Education nationale, de
     l'Enseignement supérieur et de la Recherche/Bibliothèque nationale de France)</distributor><address>
     <addrLine>Delphine Denis, Université Paris-Sorbonne, 1, rue V. Cousin, Paris, 75005,
     FRANCE</addrLine>
    </address></publicationStmt>
   <notesStmt>
    <note anchored="true">
     <p>Edition de 1607</p>
     <p>Le texte de cette édition (Paris, Toussaint du Bray, in-8°) a été établi sur l’exemplaire conservé à la BnF, Réserve des livres rares, sous la cote [Rés. p. Y2. 261. Nous avons signalé les éventuelles erreurs de foliotation. </p>
    </note>
   </notesStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <editor role="editor">Dir. Delphine Denis et Alexandre Gefen</editor>
     <title type="sub">L'ASTREE DE MESSIRE Honoré d'Urfé Premiere partie 1607</title>
     <author>D'Urfé, Honoré</author>
     
      <pubPlace/>
      <publisher/>
      <date>1607</date>
     
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc><encodingDesc>
   <samplingDecl>
    <p>Orthographe conservée</p>
   </samplingDecl>
  </encodingDesc><profileDesc>
   <creation>
    <date>1607</date>
   </creation>
   <langUsage>
    <language ident="FR">Français.</language>
   </langUsage>
  </profileDesc><revisionDesc><change><date>25/06/2007</date><label>éd.</label><name>Alexandre Gefen</name>Diverses corrections pour conformité TEI</change></revisionDesc></teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div xml:id="page_ASTREE01" n="I" type="partie">
    <div n="Page de titre" xml:id="page_titre1" type="frontispiece">
     <pb xml:id="page_abs_1" n="page_ori__titre"/>
     <p>
      <title><hi rend="bold">L'ASTREE</hi>
       <lb/>DE MESSIRE HONORE DURFE <lb/>Gentilhomme de la chambre du Roy, Capitaine de cinquante
       hommes d'armes de ses Ordonnances, <lb/>Comte de Chasteauneuf, &amp; Baron de Chasteaumorand,
       &amp;c., <lb/>OU <lb/><hi rend="italic">Par plusieurs Histoires, &amp; sous personnes de
        Bergers &amp; d'autres,</hi>
       <lb/>Sont deduits les divers effets de l'honneste amitié. </title>
     </p>
     <p><title><pb xml:id="page_abs_2" n="page_ori__titre2"/> A Paris<lb/>
       <lb/>Chez TOUSSAINCTS DU BRAY, au Pallais, <lb/>en la galerie des prisonniers <lb/>M. DC.
       VII.</title>
      <lb/><title><hi rend="italic">Avec Privilege du Roy.</hi></title>
     </p>
    </div>
    <div n="L'Autheur à la Bergere Astrée" xml:id="page_titre2" type="foreword">
     <p><title>
       <hi rend="bold">L'AUTHEUR <lb/>A LA BERGERE <lb/>ASTREE <lb/></hi>
      </title>
      <lb/><lb/><hi rend="italic"> Il n'y a donc rien, ma Bergere, qui te puisse plus
       longuement arrester pres de moy ? Il te fasche, dis-tu, de demeurer plus long temps
       prisonniere dans les recoins d'un solitaire Cabinet, &amp; de manger ainsi ton âge
       inutilement. Il ne sied pas bien, mon cher enfant, à une fille bien née de courre de cette
       sorte, &amp; seroit plus à propos que te renfermant ou parmy des chastes Vestales, ou dans
       les murs privez des affaires domestique tu laissasses doucement couler le reste de ta vie,
       car entre les filles celle-là doit estre la plus estimée dont l'on parle le moins. Si tu
       sçavois quelles sont les peines &amp; difficultez qui <pb xml:id="page_abs_3" n="page_ori_aij"/>
       se rencontrent le long du chemin que tu entreprends, quels monstres horribles y vont
       attendants les passants pour les devorer, &amp; combien il y en a eu peu qui ayent raporté du
       contentement de semblable voyage, peut-estre t'arresterois-tu sagement, où tu as esté si
       longuement &amp; doucement cherie. Mais ta jeunesse imprudente &amp; qui n'a point
       d'experience de ce que je te dis, te figure peut-estre des gloires &amp; des vanitez qui
       produisent en toy ce desir. Je voy bien qu'elle te dit que tu n'és pas si desagreable, ny
       d'un visage si estrange, que tu ne puisses te faire aymer à ceux qui te verront : Et que tu
       ne seras pas plus mal receuë du general que tu l'as esté des particuliers qui t'ont desja
       veuë. Je le souhaitterois, ma Bergere, &amp; avec autant de desir que toy, mais bien souvent
       l'amour de nous-mesme nous deçoit, &amp; nous opposant ce verre devant les yeux, à travers
       nous fait voir tout ce qui est de nous beaucoup plus avantageux qu'il n'est pas. Toutesfois,
       puis que ta resolution est telle, &amp; que si je m'y oppose tu me menasses d'une pronte
       desobeissance, ressouviens-toy pour le moins que ce n'est point par volonté, mais par
       tolerance que je te le permets. Et pour à ton despart te laisser quelques <pb xml:id="page_abs_4" n="page_ori_aijv"/> arres de l'affection paternelle que je te porte, mets bien en ta memoire
       ce que je te vas dire. Si tu tombes entre les mains de ceux qui ne voyent rien d'autruy que
       pour y trouver sujet de s'y desplaire, &amp; qu'ils te reprochent que tes Bergers sont
       ennuyeux, responds leur qu'il est à leur choix de les voir ou ne les voir point, car encor
       que je n'aye pû leur oster toute l'incivilité du village, si ont ils cette consideration de
       ne se presenter jamais devant personne qui ne les appelle. Si tu te trouves parmy ceux qui
       font profession d'interpreter les songes, &amp; descouvrir les pensées plus secrettes
       d'autruy, &amp; qu'ils assurent que Celadon c'est un tel homme, &amp; Astrée une telle femme,
       ne responds rien à eux, car ils sçavent assez qu'ils ne sçavent pas ce qu'ils disent, mais
       supplie ceux qui pourroient estre abusez de leurs fictions, de considerer que si ces choses
       ne m'importoient point, je n'eusse pas pris la peine de les cacher si diligemment, &amp; si
       elles m'importent, j'aurois eu bien peu d'esprit de les avoir voulu dissimuler &amp; ne
       l'avoir sçeu faire. Que si en ce qu'ils diront il n'y a guere d'aparence, il ne les faut pas
       croire, &amp; s'il y en a beaucoup, il faut penser que pour couvrir la chose que je voulois
        <pb xml:id="page_abs_5" n="page_ori_aiij"/> demeurer cachée &amp; ensevelie, je l'eusse
       autrement desguisée. Que s'ils y trouvent en effet des accidents semblables à ceux qu'ils
       s'imaginent, qu'ils regardent les paralleles, &amp; comparaisons que Plutarque a faites en
       ses Vies des hommes illustres. Que si quelqu'un me blâme de t'avoir choisi un Theatre si peu
       renommé en l'Europe, t'ayant esleu le Forests, petite contrée &amp; peu cogneue parmy les
       Gaules, responds leur, ma Bergere, que c'est le lieu de ta naissance. Que ce nom de Forests
       sonne je ne sçay quoy de champestre, &amp; que le pays est tellement composé, &amp; mesme le
       long de la delectable riviere de Lignon, qu'il semble qu'il convie chacun à y vouloir passer
       une vie semblable. Mais qu'outre toutes ces considerations encor ay-je jugé qu'il valoit
       mieux que j'honorasse ce pays où ceux dont je suis descendu, depuis leur sortie de Suobe, ont
       vescu si honorablement par tant de siecles : que non point une Arcadie comme le Sannazare.
       Car n'eust esté Hesiode, Homere, Pindare, &amp; ces autres grands personnages de la Grece, le
       mont de Parnasse, ny l'eau d'Hypocrene ne seroient pas plus estimez maintenant que nostre
       Mont d'Isoure, ou l'onde de Lignon. Nous devons cela au lieu de no <pb xml:id="page_abs_6" n="page_ori_aiijv"/> stre naissance &amp; de nostre demeure, de le rendre le plus honoré
       &amp; renommé qu'il nous est possible. Que si l'on te reproche que tu ne parles pas le
       langage des vilageois, &amp; que toy ny ta trouppe ne sentez gueres les brebis ny les
       chievres : responds leur, ma Bergere, que pour peu qu'ils ayent cognoissance de toy, ils
       sçauront que tu n'es pas, ny celles aussi qui te suivent, de ces Bergeres necessiteuses qui
       pour gagner leur vie conduisent les trouppeaux aux pasturages,mais que vous n'avez toutes
       prise cette condition que pour vivre plus doucement &amp; sans contrainte. Que si vos
       conceptions &amp; paroles estoient veritablement telles que celles des Bergeres ordinaires,
       ils auroient aussi peu de plaisir de vous escouter, que vous auriez beaucoup de honte à les
       redire. Et qu'outre cela, la pluspart de ta trouppe est remplie d'Amour, qui est, comme dit
       Platon, un ravissement qui esleve les esprits abaissez, &amp; éveille les endormis : Et que
       ce mesme Amour dans l'Aminte fait bien paroistre qu'il change &amp; le langage &amp; les
       conceptions, quand il dit.</hi>
      <lb/></p>
     <p><lb/><lb/>  Queste selve hoggi raggionar d'Amore <lb/> S'udranno in nova
      guisa, e ben paresse <lb/> Che la mia deità sia qui presente <pb xml:id="page_abs_7" n="page_ori_aiiij"/>
      <lb/> In se medesma, non ne['] suoi [min]istri <lb/> Spirerò nobil senzi a' rozi
      petti <lb/> Radolcirò de le lor lingue il suono. <lb/></p>
     <p><lb/> <hi rend="italic">Mais ce qui m'a fortifié davantage en l'opinion que j'ay que
       mes Bergers &amp; Bergeres pouvoient parler de cette sorte sans sortir de la bien-seance des
       Bergers, a esté que j'ay veu ceux qui en representent sur les Theatres ne leur faire pas
       porter des habits de bureau, des Sabots ny des accoustrements malfaits, comme les gens de
       village les portent ordinairement : au contraire, s'ils leur donnent une houlette à la main,
       elle est peinte &amp; dorée, leurs juppes sont de taffetas, leur pannetiere bien troussée,
       &amp; quelquesfois faite de toile d'or ou d'argent, &amp; se contentent pourveu que l'on
       puisse recognoistre que la forme de l'habit a quelque chose de Berger. Car s'il est permis de
       desguiser ainsi leur personnage, eux qui particulierement font profession de representer
       chaque chose le plus au naturel, que faire se peut, pourquoy ne m'en sera-t'il permis autant,
       puis que je ne represente rien à l'œil, mais à l'ouye seulement, qui n'est pas un sens qui
       touche si vivement l'ame.</hi>
      <lb/><lb/><hi rend="italic"> Voila, ma Bergere, de quoy je te veux <pb xml:id="page_abs_8" n="page_ori_aiiijv"/> advertir pour ce coup, à fin que s'il est possible tu raportes quelque
       contentement de ton voyage. Le Ciel te le rende heureux, &amp; te donne un si bon Genie, que
       tu me survives autant de siecles, que le sujet qui t'a fait naistre me survivra en
       m'accompagnant au cercueil.</hi>
     </p>
    </div>
    <div n="Table des Histoires" xml:id="page_titre3" type="contents">
     <p><pb xml:id="page_abs_9" n="page_ori_"/>
      <lb/><hi rend="rule"/><title>
       <hi rend="bold">TABLE DES HISTOIRES <lb/>CONTENUES ES DOUZE LIVRES d'ASTREE</hi>
      </title>
      <lb/>
      <title>
       <hi rend="italic">A, Signifie le devant du fueillet, &amp; <lb/>B, le dessous.</hi>
      </title>
      <lb/><lb/>Histoire d'Alcippe, livre deuxiesme, fueillet 56. A <lb/>Histoire de Silvie, livre
      troisiesme, fueillet 54. A <lb/>Histoire d'Astrée &amp; Phillis livre 4. fueil. 86. B <lb/>Histoire de la tromperie de Climanthe livre 5. fueil. 124. B <lb/>Histoire de Stelle &amp;
      Corilas livre 5. fu[ei]l. 245. A <lb/>Histoire de Diane l. 6 f. 258. A <lb/>Histoire de Tyrsis
      &amp; Laonice livre 7. f. 302. B <lb/>Histoire de Silvandre livre 8. fueil. 326. A <lb/>Histoire de Hylas livre 8. fueillet 342. B <pb xml:id="page_abs_10" n="page_ori_"/>
      <lb/>Histoire de Galatée &amp; Lindamor livre 9. f. 366. B <lb/>Histoire de Leonide livre 10.
      fueil. 409. A <lb/>Histoire de Celion &amp; Bellinde livre 10. fueil. 425. A <lb/>Histoire de
      Ligdamon livre 11. feu. 456. B <lb/>Histoire de Damon &amp; de Fortune livre 11. f. 470. A <lb/>Histoire de Lidias &amp; de Melandre livre 12 f. 483.A </p>
     <p><pb xml:id="page_abs_11" n="page_ori_"/>
      <lb/><hi rend="rule"/>
     </p>
    </div>
    <div n="Privilège" xml:id="page_titre4" type="ack">
     <p><title><hi rend="italic">Extraict du Privilege du Roy.</hi></title>
     </p>
     <p><lb/> Par grace &amp; privilege du Roy, il est permis à Messire Honoré DUrfé,
      Gentilhomme de nostre chambre, Capitaine de cinquante hommes d'armes de noz Ordonnances Comte
      de Chasteauneuf, Baron de Chasteaumorand, &amp;c. de faire imprimer par tel Libraire ou
      Imprimeur qu'il luy plaira, un livre intitulé <hi rend="italic">l'Astrée</hi>,&amp; deffences
      sont faites à tous autres d'imprimer ou faire imprimer ledit livre, sans le congé &amp;
      consentement du Libraire que ledit Sieur Durfé aura esleu, &amp; ce jusques au temps &amp;
      terme de dix ans finis &amp; accomplis, à commencer du jour &amp; datte que ledit livre sera
      achevé d'Imprimer sur peine de confiscation desdits livres, de quinze cens livres tournois
      d'amende, &amp; de tous despens, dommages &amp; intesrests envers le Libraire qu'il aura
      esleu, revoquans tous autres privileges qui pourroient avoir esté expediez sans le
      consentement dudit Sieur : Et outre veut ledit Seigneur qu'en mettant au commencement ou à la
      fin un extraict dudit privilege il soit tenu pour deüement signifié à tous Libraires &amp;
      Imprimeurs de ce Royaume, comme plus à plain est contenu esdites lettres. Donné à Paris, le
      dix-huictiesme jour d'Aoust. 1607. <lb/>Par le Roy en son Conseil, <lb/><hi rend="droite"> BEUHIER.</hi>
      <pb xml:id="page_abs_12" n="page_ori_"/>
     </p>
     <p><hi rend="rule"/></p>
     <p> Et ledit Sieur Durfé a esleu, cedé &amp; transporté, concede &amp; accorde que
      Toussaincts du Bray marchand Libraire à Paris, Imprime ou face Imprimer, vende, distribue
      &amp; joüisse dudit privilege ainsi qu'il a esté accordé entre eux és estudes des Notaires
      soubs-signez, le dix-huictiesme Aoust. 1607.</p>
     <p><lb/><hi rend="droite">    TURGIS.</hi>
      <hi rend="droite"> DERIGES</hi>
     </p>
    </div>
    <div xml:id="page_ASTREE0101" n="premier" type="livre">
     <p>
      <pb xml:id="page_abs_13" n="page_ori_1"/>
      <lb/>
      <title>
       <hi rend="bold">LE PREMIER <lb/>LIVRE D'ASTREE</hi>
      </title>
      <lb/>
     </p>
     <p><lb/> Aupres de l'ancienne ville de Lyon, du costé du Soleil couchant, il y a un païs
      nommé Forests, qui en sa petitesse contient ce qui est de plus rare au reste des Gaules : Car
      estant divisé en plaines &amp; en montagnes, les unes &amp; les autres sont si fertiles, &amp;
      scituées en un air si temperé, que la terre y est capable de tout ce que peut desirer le
      laboureur. Au cœur du païs est le plus beau de la plaine, ceinte comme d'une forte muraille
      des monts assez voisins, &amp; arrousée du grand fleuve de Loyre, qui prenant sa course assez
      pres de là, passe presque par le milieu, non point encor trop enflé ny orgueilleux, mais doux
      &amp; paisible. Plusieurs autres ruisseaux en divers lieux la vont baignant de leurs claires
      ondes : mais l'un des plus beaux est Lignon, qui vagabond en son cours, aussi bien que douteux
      en sa source, va serpentant ceste plaine depuis les hautes montagnes de Cervieres &amp; de
      Charmasel, jusques à Feurs, où Loyre <pb xml:id="page_abs_14" n="page_ori_1v"/> le recevant, &amp;
      luy faisant perdre son nom propre, l'emporte pour tribut à l'Ocean.</p>
     <p> Or sur les bords de ces delectables rivieres on a veu de tout temps quantité de
      Bergers, qui pour la bonté de l'air, la fertilité du rivage, &amp; leur douceur naturelle,
      vivent avec autant de bonne fortune, qu'ils recognoissent peu la fortune. Et croy qu'ils
      n'eussent deu envier le contentement du premier siecle ; si Amour leur eust aussi bien permis
      de conserver leur felicité, comme le Ciel leur en avoit esté veritablement prodigue. Mais
      endormis en leur repos ils se sousmirent à ce flatteur enfant de l'oysiveté, qui tost apres
      changea son authorité en tyrannie. Celadon fut un de ceux qui plus vivement la ressentirent,
      espris tellement des perfections d'Astrée, que la haine de leurs parents ne peut l'empescher
      de se perdre entierement en elle. Il est vray que si en la perte de soy-mesme on peut faire
      quelque acquisition ; dont on se doive contenter, il se peust dire heureux de s'estre perdu si
      à propos pour gaigner une chose de tant de valeur : car la belle Astrée asseurée de son
      amitié, ne voulut que l'ingratitude en fust le payement, ains plustost une reciproque
      affection, avec laquelle elle recevoit son amitié &amp; ses services. De sorte que si l'on
      veit dépuis quelque changement entre-eux, il faut croire que le Ciel le permit, seulement pour
      faire paroistre que <q>"rien n'est constant que l'inconstance durable, mesme en son
       changement".</q> Car ayant vescu bien-heureux <pb xml:id="page_abs_15" n="page_ori_2"/> l'espace
      de trois ans, lors que moins ils craignoient le fascheux accident qui leur arriva, ils se
      virent poussez par les trahisons de Semyre, aux plus profondes infortunes de l'Amour :
      d'autant que Celadon desireux de cacher son affection, pour decevoir l'importunité de leurs
      parents, qui d'une haine entre-eux vieillie, interrompoient par toutes sortes d'artifices
      leurs desseins amoureux, s'efforçoit de monstrer que la recherche qu'il faisoit de ceste
      Bergere estoit plustost commune que particuliere. Ruze vrayement assez bonne, si Semyre ne
      l'eust point malicieusement desguisée, fondant sur cette dissimulation la trahison dont il
      deçeut Astrée, &amp; qu'elle paya dépuis avec tant d'ennuis, de regrets &amp; de larmes.</p>
     <p> De fortune, ce jour l'Amoureux Berger s'estant levé fort matin pour entretenir ses
      pensées, laissant paistre l'herbe moins foulée à ses troupeaux, s'alla asseoir sur le bord de
      la tortuëuse riviere de Lignon, attendant la venuë de sa belle Bergere, qui ne tarda gueres
      d'y venir apres luy, car esveillée d'un soupçon trop cuisant, elle n'avoit peu clorre l'œil de
      toute la nuict. A peine le Soleil commençoit de dorer le plus haut des montagnes d'Isoures
      &amp; de Marcelly, quand le Berger apperçeut de loing un troupeau qu'il recogneut bien tost
      pour celuy d'Astrée : outre que Melampe, chien tant aymé de sa Bergere, aussi tost qu'il
      l'apperçeut, le vint follastrement caresser, encore recogneut-il la brebis plus cherie de sa
      maistresse, quoy <pb xml:id="page_abs_16" n="page_ori_2v"/> qu'elle ne portast ce matin les rubans
      de diverses couleurs, qu'elle souloit avoir à la teste en façon de guirlande, parce que la
      Bergere atteinte de trop de desplaisir, ne s'estoit donné le loisir de l'agencer comme de
      coustume. Elle venoit apres assez lentement, &amp; comme on pouvoit juger à ses façons, elle
      avoit quelque chose en l'ame qui l'affligeoit beaucoup, &amp; la ravissoit tellement en ses
      pensées, que fust par mégarde ou autrement, passant assez pres du Berger, elle ne tourna pas
      seulement les yeux vers le lieu où il estoit, &amp; s'alla asseoir assez loing de là sur le
      bord de la riviere. Celadon sans y prendre garde, croyant qu'elle ne l'eust pas veu, &amp;
      qu'elle l'allast chercher où il avoit accoustumé de l'attendre, r'assemblant ses brebis avec
      sa houlette, les chassa apres elle, qui desja s'estant assise contre un vieux tronc, le coude
      appuyé sur le genoüil, la jouë sur la main ; se soustenoit la teste, &amp; demeuroit tellement
      pensive, que si Celadon n'eust esté plus qu'aveugle en son malheur, il eust bien aisément veu
      que ceste tristesse ne luy pouvoit proceder que de l'opinion du changement de son amitié ;
      tout autre desplaisir n'ayant assez de pouvoir pour luy causer de si tristes &amp; profonds
      pensers. Mais d'autant qu'<q>"un mal-heur inesperé est beaucoup plus malaisé à supporter".</q>
      Je croy que la fortune, pour luy oster toute sorte de resistance, le voulut ainsi assaillir
      inopinément.</p>
     <p> Ignorant doncques son prochain malheur, apres avoir choisi pour ses brebis le lieu
      plus <pb xml:id="page_abs_17" n="page_ori_3"/> commode pres de celles de sa Bergere, il luy vint
      donner le bonjour, plain de contentement de l'avoir rencontrée ; à quoy elle respondit &amp;
      de visage &amp; de parole si froidement, que l'hyver ne porte point tant de froideurs ny de
      glaçons. Le Berger qui n'avoit pas accoustumé de la voir telle, se trouva d'abord fort estonné
      ; &amp; quoy qu'il ne se figurast la grandeur de sa disgrace telle qu'il l'esprouva peu apres,
      si est-ce que le doute d'avoir offensé ce qu'il aimoit, le remplit de si grands ennuis, que le
      moindre ne luy laissa aucune esperance de vie. Si la Bergere eust daigné le regarder, ou que
      son jaloux soupçon luy eut permis de considerer quel soudain changement la froideur de sa
      responce avoit causé en son visage : pour certain la cognoissance de tel effet luy eust fait
      perdre entierement ses meffiances. Mais il ne falloit pas que Celadon fust le Phaenix en
      bon-heur, comme il l'estoit en Amour ny ;que la fortune luy fist plus de faveur qu'au reste
      des hommes, qu'<q>"elle ne laisse jamais asseurez en leur contentement"</q>". Ayant doncques
      ainsi demeuré longuement pensif, il revint à soy, &amp; tournant la veuë sur sa Bergere,
      rencontra par hazard qu'elle le regardoit ; mais d'un œil si triste, qu'il ne laissa aucune
      apparence de joye en son ame, si le mortel penser y en avoit oubliée quelqu'une. Ils estoient
      si proches de Lignon, que le Berger aisément y pouvoit attaindre du bout de sa houlette, &amp;
      le dégel avoit si fort grossi son cours, que tout glorieux &amp; chargé des <pb xml:id="page_abs_18" n="page_ori_3v"/> despoüilles de ses bords,impetueusement il descendoit dans
      Loire. Le lieu où ils estoient assis, estoit un tertre un peu relevé, contre lequel la fureur
      de l'eau en vain s'alloit rompant, soustenu par en bas d'un rocher tout nud ; couvert au
      dessus seulement d'un peu de mousse. De ce lieu le Berger frappoit dans l'eau du bout de sa
      houlette, qui ne touchoit point tant de gouttes d'eau, que de divers pensers le venoient
      assaillir, qui flottans avec l'onde, n'estoient point si tost arrivez qu'ils en estoient
      chassez par d'autres plus violents. Il n'y avoit une seule action de sa vie, ny une seule de
      ses pensées, qu'il ne r'appellat en son ame, pour entrer en conte avec elles, &amp; sçavoir en
      quoy il avoit offencé ; mais n'en pouvant condamner une seule, son amitié le contraint de luy
      demander l'occasion de sa colere. Elle qui ne voyoit point, ou si elle les voyoit, qui jugeoit
      en mal toutes ses actions, alloit r'allumant son cœur d'un plus ardant despit, si bien que
      quand il voulut ouvrir la bouche, elle ne luy donna pas mesme le loisir de proferer les
      premieres paroles, qu'elle l'interrompit en disant. Ce ne vous est donc pas assez, perfide
      &amp; desloyal Berger, d'estre trompeur &amp; meschant envers la personne qui le meritoit le
      moins, si continuant vos infidelitez, vous ne taschiez d'abuser celle qui vous a obligé à
      toute sorte de franchise ? Doncques vous avez bien la hardiesse de soustenir ma veuë apres
      m'avoir tant offencée ? Doncques vous m'osez presenter, sans rougir, ce visage dissimulé, qui
      couvre <pb xml:id="page_abs_19" n="page_ori_4"/> une ame si double, &amp; si parjure ? Ah va t'en,
      va t'en infidele, &amp; trompeur, va tromper une autre de qui tes perfidies ne soient point
      encores recogneuës, &amp; ne pense plus de te pouvoir couvrir à moy qui ne cognois que trop, à
      mes despens, les effets de tes infidelitez &amp; trahisons. Quel devint alors le fidelle
      Berger, le juge celuy qui a bien aimé, si jamais un tel reproche luy a esté fait injustement :
      Pasle &amp; transi, plus que n'est pas une personne morte, il tombe à ses genoux : Est-ce,
      belle Bergere, luy dit-il, pour m'esprouver, ou pour me desesperer ? Ce n'est, dit-elle, ny
      pour l'un, ny pour l'autre : mais pour la verité, il n'est plus de besoin d'essayer une chose
      si recogneuë ? Ah, dit le Berger, pourquoy n'a esté ma vie abregée avant ce jour malheureux ?
      Il eust esté à propos pour tous deux, dit-elle, que non point un jour, mais tous les jours que
      je t'ay veu, eussent esté ostez de la tienne &amp; de la mienne ; il est vray que tes actions
      ont fait, que je me treuve dechargée d'une chose, qui ayant effet, m'eust despleu d'avantage
      que ton infidelité : Que si le ressouvenir de ce qui s'est passé entre nous, (que je desire
      toutesfois estre effacé) m'a encor laissé quelque pouvoir, va t'en, desloyal, &amp; garde toy
      bien de te faire jamais voir à moy que je ne te le commande. Celadon voulut repliquer, mais
      Amour qui oyt si clairement, à ce coup luy boucha pour son malheur les aureilles ; &amp; parce
      qu'elle s'en vouloit aller il fut contraint de la retenir par sa robbe, luy disant, Je ne vous
      re <pb xml:id="page_abs_20" n="page_ori_4v"/> tiens pas, pour vous demander pardon de l'erreur qui
      m'est incogneuë, mais seulement pour vous faire voir quelle est la fin que j'eslis pour vous
      oster du monde celuy que vous faites paroistre d'avoir tant en horreur. Mais elle que la
      colere transportoit, sans tourner seulement les yeux à luy, se desbattit de telle furie,
      qu'elle eschappa &amp; ne luy en demeura autre chose qu'un ruban sur lequel par hazard il
      avoit mis la main. Elle le souloit porter au devant de sa robe pour ageancer son colet, &amp;
      y attachoit quelquefois des fleurs quand la saison le luy permettoit ; à ce coup elle y avoit
      une bague, que son pere en mourant luy avoit donnée. Le triste Berger la voyant partir avec
      tant de colere, quelque temps demeura immobile, sans presque sçavoir ce qu'il tenoit en la
      main, quoy qu'il y eust les yeux dessus : En fin avec un grand souspir, revenant en soy, &amp;
      cognoissant ce ruban. Soy tesmoin, dit-il, ô cher cordon, que plustost que de rompre un seul
      des nœuds de mon affection, j'ay mieux aymé perdre la vie, à fin que quand je seray mort,
      &amp; que cette cruelle te verra, peut[-]estre à mon bras, tu l'asseures qu'il n'y a rien au
      monde qui puisse estre plus aimé qu'elle l'est de moy, ny Amant plus mal recogneu que Celadon.
      Et lors se l'attachant au bras, &amp; baisant la bague : Et toy, dit-il, symbole d'une entiere
      &amp; parfaite amitié, soy content de ne me point esloigner à ma mort, à fin que ce gage pour
      le moins me demeure, de celle qui m'avoit tant promis d'affection ? A peine eust-il finy ces
       <pb xml:id="page_abs_21" n="page_ori_5"/> mots, que tournant les yeux du costé d'Astrée, il se
      jetta les bras croisez dans le plus profond de la riviere.</p>
     <p> En ce lieu, Lignon estoit tres-profond &amp; tres-impetueux, car c'estoit un amas de
      la riviere, &amp; un regorgement que le rocher luy faisoit faire contremont ; si bien que le
      Berger demeura longuement avant que d'aller à fond, &amp; plus encore à revenir : &amp; lors
      qu'il parust, ce fut un genoüil premier, &amp; puis un bras : &amp; soudain enveloppé du
      tournoyement de l'onde, il fut emporté bien loing de là, dessous l'eau.</p>
     <p> Des-ja Astrée estoit accouruë sur le bord, &amp; voyant ce qu'elle avoit tant aymé,
      &amp; qu'elle ne pouvoit encor' hayr, estre à son occasion si pres de la mort, se treuva si
      surprise de frayeur, qu'au lieu de luy donner secours elle tomba esvanoüye, &amp; si pres du
      bord qu'au premier mouvement qu'elle fist lors qu'elle revint à elle, qui fust long temps
      apres, elle tomba dans l'eau, en si grand danger, que tout ce que peurent faire quelques
      Bergers qui se treuverent pres de là, fust de la sauver, avec l'ayde que sa robe luy donna,
      qui la soustenant sur l'eau, leur donna le loisir de la tirer à bord, mais tant hors de soy
      qu'ils la porterent en la cabane plus proche, qui se treuva estre de Phillis, où quelques unes
      de ses compagnes luy changerent ses habits moüillez, sans qu'elle peut parler, tant elle
      estoit estonnée, &amp; pour le hazard qu'elle avoit couru, &amp; pour la perte de Celadon ;
      qui ce pendant fust emporté de l'eau avec tant de furie, <pb xml:id="page_abs_22" n="page_ori_5v"/> que de luy mesme il alla donner sur le sec, fort loing de l'autre costé de la riviere,
      entre quelques petits arbres : mais avec si peu de signe de vie, que chacun l'eust pris pour
      mort.</p>
     <p> Aussi tost que Phillis (qui pour lors n'estoit point chez elle) sceut l'accident
      arrivé à sa compagne, elle se mist à courir de toute sa force : &amp; n'eust esté que Lycidas
      la rencontra, elle ne se fust arrestée pour quel autre que ç'eust esté. Encor luy dit-elle
      fort briefvement le danger qu'Astrée avoit couru, sans luy parler de Celadon : car elle n'en
      sçavoit rien. Ce Berger estoit frere de Celadon, à qui le Ciel l'avoit lié d'un nœud d'amitié
      beaucoup plus estroit que celuy du parentage, d'autre costé Astrée, &amp; Phillis, outre
      qu'elles estoient germaines, s'aymoient d'une si estroitte amitié qu'elle meritoit bien
      d'estre comparée à celle des deux freres. Que si Celadon eust de la simpathie avec Astrée,
      Lycidas n'eust pas moins d'inclination à servir Phillis : ny Phillis à aymer Lycidas.</p>
     <p> De fortune, au mesme temps qu'ils arriverent, Astrée ouvrit les yeux, &amp; certes
      bien changez de ce qu'ils souloient estre, quand Amour victorieux s'y monstroit triomphant de
      tout ce qui les voyoit, &amp; qu'ils voyoient. Leurs regards estoient lents &amp; abattus,
      leurs paupieres pesantes &amp; endormies, &amp; leurs esclairs changez en larmes : larmes
      toutesfois qui tenant de ce cœur tout enflammé d'où elles venoient, &amp; de ces yeux
      bruslants par où elles passoient, brusloient &amp; d'amour &amp; de pitié ceux qui estoient
       <pb xml:id="page_abs_23" n="page_ori_6"/> à l'entour d'elle : Quand elle apperceut sa compagne
      Phillis, ce fut bien lors qu'elle receut un grand eslancement ; &amp; plus encor quand elle
      vit Lycidas ; &amp; quoy qu'elle ne voulut que ceux qui estoient autour d'elle recogneussent
      le principal sujet de son mal, si fust elle contrainte de luy dire, que son frere s'estoit
      noyé en luy voulant ayder. Ce Berger à ces nouvelles fust si estonné, que sans s'arrester
      d'avantage il courut sur le lieu avec tous ces Bergers, laissant Astrée &amp; Phillis seules,
      qui peu apres se mirent à les suivre : mais si tristement que quoy qu'elles eussent beaucoup à
      dire, elles ne se pouvoient parler. Ce pendant les Bergers arrivez sur le bord, &amp; jettant
      l'œil d'un costé &amp; d'autre ne treuverent aucune marque de ce qu'ils cherchoient, sinon
      ceux qui coururent plus bas, qui trouverent fort loing son chappeau, que le courant de l'eau
      avoit emporté, &amp; qui par hazard s'estoit arresté entre quelques arbres que la riviere
      avoit desracinez &amp; abattus. Ce furent là toutes les nouvelles qu'ils peurent avoir de ce
      qu'ils cherchoient : car pour luy il estoit desja bien esloigné, &amp; en lieu où il leur
      estoit impossible de le retreuver. Parce qu'avant qu'Astrée fust revenuë de son
      esvanouïssement, Celadon, comme j'ay dit, poussé de l'eau, donna de l'autre costé entre
      quelques arbres, où difficilement pouvoit-il estre veu.</p>
     <p> Lors qu'il estoit entre la mort &amp; la vie, il arriva sur le mesme lieu trois belles
      Nymphes, dont les cheveux espars, alloient ondoyant sur <pb xml:id="page_abs_24" n="page_ori_6v"/>
      les espaules, couverts d'une guirlande de diverses perles,le sein descouvert, &amp; les
      manches de la robe retroussées jusques sur le coude, d'où sortoit un linomple deslié, qui
      froncé venoit finir aupres de la main, où deux gros bracelets de perles sembloient le tenir
      attaché. A leur costé pendoit le carquois remply de fléches, &amp; portoient à la main un arc
      d'ivoire ; le bas de la robe par le devant estoit retroussé sur la hanche, qui laissoit
      paroistre leurs brodequins dorez jusques à mi-jambe. Il sembloit que ce fut avec quelque
      dessein qu'elles fussent là venuës : car l'une disoit ainsi : C'est bien icy le lieu, voicy
      bien le reply de la riviere ; voyez comme elle va impetueusement là haut outrageant le bord de
      l'autre costé, qui se rompt &amp; tourne tout court en çà. Voyez vous ceste touffe d'arbres,
      c'est sans doute celle qui nous a esté representée dans le miroir. Il est vray, disoit la
      premiere ; mais il n'y a encor' gueres d'apparence à tout le reste : &amp; me semble que voicy
      un lieu assez escarté pour trouver ce que nous y venons chercher. La troisiesme qui n'avoit
      point encore parlé, Si y a-il bien, dit-elle, quelque apparence à ce qu'il vous a dit, puis
      qu'il vous a si bien representé ce lieu, que je ne croy point qu'il y ait icy un arbre que
      vous n'ayez veu dans le miroir : Avec semblables mots, elles approcherent si pres de Celadon
      que quelques fueilles seulement le leur cachoient. Et parce qu'ayant remarqué toute chose
      particulierement, elles recogneurent que c'estoit-là sans doute le lieu qui leur <pb xml:id="page_abs_25" n="page_ori_7"/> avoit esté monstré, elles s'y assirent, en deliberation de
      voir si la fin seroit aussi veritable que le commencement, mais elles ne furent si tost
      baissées, que la principale d'entre-elles n'apperceut Celadon, &amp; parce qu'elle croyoit que
      ce fust un Berger endormy, elle estendit les mains de chaque costé sur ses compagnes ; puis
      sans dire mot, mettant le doigt surla bouche, leur monstra de l'autre main entre ces petits
      arbres ; ce qu'elle voyoit, &amp; se leva le plus doucement qu'elle peust pour ne l'esveiller
      : mais le voyant de plus pres elle le creut mort ; car il avoit encor les jambes en l'eau, le
      bras droict mollement estendu par dessus la teste, le gauche à demy tourné par derriere, &amp;
      demy engagé sous le corps ; le col faisoit un ply en avant pour la pesanteur de la teste, qui
      se laissoit aller en arriere : la bouche à demy entre-ouverte, &amp; presque plaine de sablon,
      desgouttoit encore de tous costez : le visage en quelques lieux esgratigné &amp; soüillé : les
      yeux à moitié clos : &amp; les cheveux, qu'il portoit assez longs, si moüillez que l'eau en
      couloit comme de deux sources le long de ses jouës, desquelles la vive couleur estoit si
      effacée qu'un mort ne l'a point d'autre sorte : le milieu des reins estoit tellement avancé,
      qu'il sembloit rompu, &amp; cela faisoit paroistre le ventre plus enflé, quoy que remply de
      tant d'eau il le fust assez de luy-mesme. Ces Nymphes le voyant en cest estat en eurent pitié,
      &amp; Leonide qui avoit parlé la premiere, comme plus pitoyable &amp; plus officieuse, fust la
      premie <pb xml:id="page_abs_26" n="page_ori_7v"/> re qui le prist sous le corps pour le tirer à la
      rive. A mesme instant l'eau qu'il avoit dedans luy, ressortoit en telle abondance que la
      Nymphe le trouvant encore chaud, eust opinion qu'on le pourroit sauver. Lors Galathée, qui
      estoit la principale, se tournant à la derniere qui la regardoit faire sans s'y ayder : Et
      vous, Silvie, luy dit-elle, que veut dire, ma mignonne, que vous estes si faineante : mettez
      la main à l'œuvre, si ce n'est pour soulager vostre compagne, pour la pitié au moins de ce
      pauvre Berger. Je m'amusois, dit-elle, Madame, à considerer que quoy qu'il soit bien changé,
      il me semble que je le recognois : Et lors se baissant elle le prist de l'autre costé, &amp;
      le regardant de plus pres : Pour certain, dist-elle, je ne me trompe pas ; c'est celuy que je
      veux dire, il merite bien que vous le secouriez : car outre qu'il est d'une des principales
      familles de ceste contrée, encor a-il tant de merites que la peine y sera bien employée :
      Pendant l'eau sortoit en telle abondance que le Berger estant fort allegé, comença à respirer,
      non toutesfois qu'il ouvrit les yeux ni qu'il revint entierement. Et par ce que Galathée eust
      opinion que c'estoit cestuy-cy dont le Druide luy avoit parlé, elle mesme commença d'ayder à
      ses compagnes, disant qu'il le falloit porter en son Palais d'Isoure, où elles pourroient
      mieux le faire secourir. Et ainsi, non point sans peine, le porterent jusques où le petit
      Meril gardoit leur chariot, sur lequel montant toutes trois, Leonide fust celle qui les guida,
      &amp; pour n'estre veuës avec ceste <pb xml:id="page_abs_27" n="page_ori_8"/> proye par les gardes
      du Palais, elles allerent descendre à une porte secrette.</p>
     <p> Au mesme temps, qu'elles furent parties ; Astrée revenant de son esvanoüissement tomba
      dans l'eau, comme nous avons dit, si bien que Lycidas, ny ceux qui vindrent chercher Celadon,
      n'en eurent autres nouvelles que celles que j'ay dittes. Dont Lycidas n'estant, que trop
      asseuré de la perte de son frere, s'en revenoit pour se plaindre avec Astrée de leur commun
      desastre. Elle ne faisoit que d'y arriver autant pleine d'ennuy &amp; d'estonnement, qu'elle
      l'avoit peu auparavant esté d'inconsideration, &amp; de jalousie. Elle estoit seule, car
      Phillis voyant revenir Lycidas, estoit allée chercher des nouvelles comme les autres. Ce
      Berger arrivant, &amp; de lassitude, &amp; de desir de sçavoir comme ce malheur estoit avenu,
      s'assit pres d'elle, &amp; la prenant par la main, luy dit : Mon Dieu, belle Bergere, quel
      malheur est le nostre : Je dis le nostre, car si j'ay perdu un frere : vous avez aussi perdu
      une personne qui n'estoit point tant à soi mesme qu'à vous : Ou qu'Astrée fut ententive
      ailleurs, ou que ce discours luy ennuyast, elle n'y fit point de responce, dont Lycidas
      estonné comme par reproche continua : est-il possible Astrée, que la perte de ce miserable
      fils, (car tel le nommoit-elle) ne vous touche assez vivement en l'ame, pour vous faire
      accompagner sa mort au moins de quelques larmes ? S'il ne vous avoit point aymée, ou que cette
      amitié vous fut incogneuë, il seroit supportable de ne <pb xml:id="page_abs_28" n="page_ori_8v"/>
      vous voir ressentir d'avantage son mal-heur, mais puis que vous ne pouvez ignorer qu'il ne
      vous ait aymée plus que soy-mesme. Il est cruel Astrée, croyez moy, de vous voir aussi peu
      esmeue que si vous ne le cognoissiez point.</p>
     <p> La Bergere tourna alors le regard tristement contre luy, &amp; apres l'avoir quelque
      temps consideré elle luy respondit. Berger, il me desplaist de la mort de vostre frere, non
      point parce qu'il m'ait aymée, mais d'autant qu'il avoit des conditions d'ailleurs, qui
      peuvent bien rendre sa perte regrettable, car quand à l'amitié dont vous parlez, elle a esté
      si commune aux autres Bergeres mes compagnes, qu'elles en doivent (pour le moins) avoir autant
      de regret que moy ! Ah ingrate Bergere (s'escria incontinent Lycidas) je tiendray le Ciel pour
      estre de vos complices, s'il ne punit ceste injustice en vous ? Vous avez peu croire, celuy
      inconstant, à qui le courroux d'un pere, les inimitiez des parens, les cruautez de vostre
      rigueur, n'ont peu diminuer la moindre affection des extrémes, que vous ne sçauriez faindre de
      n'avoir mille, &amp; mille fois recogneuës en luy trop clairement ? Vrayement celle-cy est
      bien une mescognoissance, qui surpasse toutes les mescognoissances plus grandes, puis que ses
      actions, &amp; ses services n'ont peu vous rendre asseurée d'une chose dont personne ne doubte
      plus, que vous. Aussi respondit Astrée n'y avoit-il personne à qui elle touchast comme à moy.
      Elle le devoit <pb xml:id="page_abs_29" n="page_ori_9"/> certes (repliqua le Berger) puis qu'il
      estoit tant à vous, que je ne sçay, &amp; si fay, je le sçay, qu'il eust plustost des-obey aux
      grands Dieux qu'à l'affection qu'il vous portoit. Alors la Bergere en colere luy respondit,
      laissons ce discours, Lycidas, &amp; croyez moy qu'il n'est point à l'avantage de vostre
      [frere], mais s'il m'a trompée, &amp; laissée avec ce desplaisir de n'avoir plustost sçeu
      recognoistre ses tromperies, &amp; finesses, il s'en est allé certes avec une belle
      despoüille, &amp; de belles marques de sa perfidie. Vous me rendez (repliqua Lycidas) le plus
      estonné du monde : enquoy avez vous recogneu ce que vous luy reprochez ? Berger adjousta
      Astrée, l'histoire en seroit trop longue &amp; trop ennuyeuse, contentez-vous, que si vous ne
      le sçavez, il n'y a que vous seul qui l'ignore, &amp; qu'en toute ceste riviere de Lignon, il
      n'y a Berger qui ne vous die que Celadon aymoit en mille lieux, &amp; sans aller plus loing,
      hyer j'ouys de mes oreilles mesmes, les discours qu'il en tenoit à son Aminthe, car ainsi la
      nommoit-il, ausquels je me fusse arestée davantage, n'eust esté que sa honte me desplaisoit ;
      &amp; que pour dire le vray, j'avois d'autres affaires ailleurs qui me pressoient davantage.
      Lycidas alors comme transporté s'escria, je ne demande plus la cause de la mort de mon frere,
      c'est vostre jalousie Astrée, &amp; jalousie fondée sur beaucoup de raisons, pour estre cause
      d'un si grand mal-heur. Helas Celadon, que je voy bien reüssir à ceste heure vrayes les
      propheties de tes soupçons : quand tu disois que ceste fainte te don <pb xml:id="page_abs_30" n="page_ori_9v"/> noit tant de peine qu'elle te cousteroit la vie, mais encor ne
      cognoissois-tu pas, de quel costé ce mal-heur te devoit avenir : puis s'adressant à la
      Bergere : est-il croyable, dit-il, Astrée, que ceste maladie ait esté si grande qu'elle vous
      ait fait oublier les commandemens que vous luy avez faits si souvent ? Si seray-je bien
      tesmoin de cinq ou six fois pour le moins qu'il se mit à genoux devant vous, pour vous
      supplier de les revoquer ; vous souvient-il point que quand il revint d'Italie, ce fut une de
      vos premieres ordonnances, &amp; que dedans ce rocher, où depuis si souvent je vous vis
      ensemble, il vous requist de luy ordonner de mourir, plutost que de feindre d'aymer avecque
      vous ? Mon astre, vous dit-il, (je me ressouviendray toute ma vie des mesmes paroles) ce n'est
      point pour refuser, mais pour ne pouvoir observer ce commandement, que je me jette à vos
      pieds, &amp; vous supplie que pour tirer preuve de ce que vous pouvez sur moy, vous me
      commandiez la mort, &amp; non point de servir comme que ce soit autre qu'Astrée. Et vous luy
      respondites, Mon fils, je veux ceste preuve de vostre amitié, &amp; non point vostre mort qui
      ne peut estre sans la mienne : car outre que je sçay que celle-cy vous est la plus difficile,
      encore nous rapportera-elle une commodité que nous devons principalement rechercher, qui est
      de clorre &amp; les yeux &amp; la bouche aux plus curieux &amp; aux plus médisans : S'il vous
      repliqua plusieurs fois, &amp; s'il en fit tous les refus que l'obeïssance (à quoy son <pb xml:id="page_abs_31" n="page_ori_10"/> affection l'obligeoit envers vous) luy pouvoit permettre,
      je m'en remets à vous-mesme, si vous voulez vous en ressouvenir : tant y a que je ne croy
      point que vous ayez jamais esté desobeïe de luy, que pour ce seul sujet ; &amp; à la verité ce
      luy estoit une contrainte si grande, que toutes les fois qu'il revenoit du lieu, où il estoit
      contraint de feindre, il falloit qu'il se mit sur un lict, comme revenant de faire un
      tres-grand effort : &amp; alors il s'arresta pour quelque temps, &amp; puis il reprit ainsi.
      Or sus Astrée : mon frere est mort : c'en est fait, quoy que vous en croyez, ou mécroyez, ne
      luy peut rapporter bien ny mal, de sorte que vous ne devez plus penser que je vous en parle à
      sa consideration, mais pour la seule verité : toutefois ayez-en telle croyance qu'il vous
      plaira, si vous jureray-je qu'il n'y a point deux jours que je le treuvay gravant des vers sur
      l'escorce de ces arbres, qui sont par delà la grande prairie, à main gauche du bié, &amp;
      m'assure que si vous y daignez tourner les yeux vous remarquerez que c'est luy qui les y a
      couppez, car vous recognoissez trop bien ses carracteres, si ce n'est qu'oublieuse de luy,
      &amp; de ses services passez, vous ayez de mesme perdu la memoire de tout ce qui le touche :
      mais je m'asseure, que les Dieux ne le permettront pour sa satisfaction, &amp; pour vostre
      punition : les vers sont tels.</p>
     <p><hi rend="rule"/>
      <title> MADRIGAL. </title>
      <lb/><lb/><lb/><hi rend="italic"> Je pourray bien dessus moy-mesme <lb/>Quoy que mon
       amour soit extresme, <pb xml:id="page_abs_32" n="page_ori_10v"/>
       <lb/>Obtenir encore ce poinct, <lb/>De dire que je n'ayme poinct. <lb/> Mais feindre
       d'en aymer un autre, <lb/>Et d'en adorer l'œil vainqueur, <lb/>Comme en effect je fay le
       vostre, <lb/>Je n'en sçaurois avoir le cœur. <lb/> Et s'il le faut, ou que je meure, <lb/>Faites moy mourir de bonne heure.</hi>
      <lb/><lb/><lb/> Il peut y avoir sept ou huit jours, qu'ayant esté contraint de demeurer
      quelque temps sur les rives de Loire, pour responce : il m'escrivit une lettre que je veux que
      vous voyez, &amp; si en la lisant vous ne cognoissez son innocence, je veux croire qu'avec
      vostre bonne volonté vous avez perdu pour luy toute espece de jugement ; &amp; lors la prenant
      en sa poche, &amp; la luy monstrant, leut qu'elle estoit telle :</p>
     <p><hi rend="rule"/>
      <title>RESPONCE DE CELADON <lb/>A LYCIDAS. </title>
      <lb/><lb/><lb/><hi rend="italic"> Ne t'enquiers plus de ce que je fais, mais sçache que
       je continuë tousjours en ma peine ordinaire. Aymer, et ne l'oser faire paroistre, n'aymer
       point, et jurer le contraire, cher frere, c'est tout l'exercice ou plustost le supplice de
       ton Celadon. On dit que deux contraires ne peuvent en mesme temps estre en mesme lieu,
       toutesfois la vraye <pb xml:id="page_abs_33" n="page_ori_11"/> et la fainte amitié, sont
       d'ordinaire en mes actions, mais ne t'en estonne point, car je suis contraint à l'un par la
       perfection, et à l'autre par le commandement de mon Astre. Que si ceste vie te semble
       estrange, ressouviens-toy, que les miracles sont les œuvres ordinaires des Dieux, et que
       veux-tu que ma Déesse cause en moy que des miracles ?</hi>
      <lb/><lb/><lb/> Il y avoit longtemps qu'Astrée n'avoit rien respondu, par-ce que les
      paroles de Lycidas la mettoient presque hors de soy. Si est-ce que la jalousie qui encore
      retenoit quelque force en son ame, luy fist prendre ce papier, comme estant en doute, que
      Celadon l'eust escrit. Et quoy qu'elle recogneust, que vrayement c'estoit de son escriture, si
      disputoit-elle le contraire en son ame, <q>"suyvant la coustume de plusieurs personnes qui
       veulent tousjours fortifier comme que ce soit leur oppinion".</q> Et presque au mesme temps
      plusieurs Bergers arriverent de la queste de Celadon, où ils n'avoient treuvé autre marque de
      luy que son chappeau, qui ne fut à la triste Astrée qu'un grand renouvellement d'ennuy. Et
      par-ce qu'elle se ressouveint d'une cachette qu'Amour leur avoit fait inventer, &amp; qu'elle
      n'eust pas voulu estre recogneuë ; elle fist signe à Phillis de le prendre ; &amp; lors chacun
      se mit sur les regrets, &amp; sur les loüanges du pauvre Berger, &amp; n'en y eut un seul qui
      n'en racontast quelque vertueuse action ; elle sans plus, qui le ressentoit davantage, estoit
       <pb xml:id="page_abs_34" n="page_ori_11v"/> contrainte de demeurer muette, &amp; de le monstrer
      le moins, sçachant bien que <q>"la souveraine prudence en amour est de tenir son affection
       cachée ou pour le moins de n'en jamais faire rien paroistre inutilement".</q> Et parce que la
      force qu'elle se faisoit en cela estoit tresgrande, &amp; qu'elle ne pouvoit la supporter plus
      longuement, elle s'aprocha de Phillis, &amp; la pria de ne la point suivre, afin que les
      autres en fissent de mesme, &amp; luy prenant le chappeau qu'elle tenoit en sa main, elle
      partit seule &amp; se mist à suivre où ses pas sans eslection la guidoient. Il n'y avoit guere
      Berger en la trouppe qui ne sçeust l'affection de Celadon, par-ce que leurs parens par leurs
      contrarietez, avoient découvert leur recherche, mais elle s'y estoit conduitte avec tant de
      discretion qu'hormis Semyre &amp; leur[s] plus proches, il n'en y avoit point qui sçeust la
      bonne volonté qu'elle luy portoit, &amp; encore que l'on cogneut bien que ceste perte
      l'affligeoit, si l'attribuoit-on plustost à un bon naturel, qu'à un amour (tant profite la
      bonne opinion que l'on a d'une personne :), ce-pendant elle continuoit son chemin, le long
      duquel mille pensers, mille desplaisirs, ou plustost mille desespoirs la talonnoient de sorte
      pas à pas, que quelquefois douteuse, d'autrefois asseurée de l'affection de Celadon, elle ne
      sçavoit si elle le devoit plaindre, ou se plaindre de luy. Si elle se ressouvenoit de ce que
      Lycidas luy venoit de dire, elle le jugeoit innocent, que si les paroles qu'elle luy avoit ouy
      tenir à la Bergere Aminthe, luy reve <pb xml:id="page_abs_35" n="page_ori_12"/> noient en la
      memoire, elle le condamnoit coulpable : en ce labyrinthe de diverses pensées, elle alla
      longuement errante par ce bois, sans nulle élection de chemin, &amp; par fortune, ou par le
      vouloir du Ciel, qui ne vouloit que l'innocence de Celadon demeurast plus longuement douteuse
      en son ame, ses pas la conduirent sans y penser le long du petit ruisseau entre les mesmes
      arbres où Lycidas luy avoit dit estre gravez les vers de Celadon. Le desir de sçavoir s'il
      avoit dit vray, avoit bien assez de pouvoir en elle pour les luy faire chercher fort
      curieusement, encore qu'ils eussent esté fort cachez, mais la coupure qui estoit encore toute
      fraiche les luy descouvrit assez tost. O Dieu comme elle les recogneut pour estre de Celadon,
      &amp; comme promptement elle y courut pour les lire, mais combien vivement luy toucherent-ils
      en l'ame, elle s'assit en terre, &amp; mettant en son giron le chappeau &amp; la lettre de
      Celadon, elle demeura quelque temps les mains jointes ensemble, &amp; les doigts serrez l'un
      dans l'autre, tenant les yeux sur les reliques qui luy restoient de son Berger, &amp; voyant
      que le chapeau grossissoit à l'endroit où il avoit accoustumé de mettre ses lettres, quand il
      vouloit les luy donner secrettement, elle y porta curieusement la main, &amp; passant les
      doigts dessous la doubleure, rencontra le feutre apiecé, duquel destachant la gance, elle en
      tira un papier que ce jour mesme Celadon y avoit mis. Ceste finesse fut inventée entre-eux,
      lors que la mal-vueillance de leurs <pb xml:id="page_abs_36" n="page_ori_12v"/> peres les
      empeschoit de se pouvoir parler, car feignant de se jetter par jeu ce chappeau, ils pouvoient
      aisément recevoir &amp; donner leurs lettres : toute tremblante elle sortit celle-cy hors de
      sa petite cachette, &amp; toute hors de soy apres l'avoir despliée elle y jetta la veuë pour
      la lire, mais elle avoit tellement esgaré les puissances de son ame, qu'elle fut contrainte de
      se frotter plusieurs fois les yeux avant que de le pouvoir, en fin elle leut tels mots.</p>
     <p><hi rend="rule"/><title>LETTRE DE CELADON <lb/>A LA BERGERE ASTREE.</title>
      <lb/></p>
     <p>«<hi rend="italic"> Mon Astre, si la dissimulation à quoy vous me contraignez, est pour
       me faire mourir de peine, vous le pouvez plus aysément d'une seule parole, si c'est pour
       punir mon outrecuïdance, vous estes juge trop doux, de m'ordonner un moindre supplice que la
       mort. Que si c'est pour esprouver quelle puissance vous avez sur moy, pourquoy n'en
       recherchez-vous un tesmoignage plus prompt que celui-ci, de qui la longueur vous doit estre
       ennuyeuse ? car je ne sçaurois penser que ce soit pour celer nostre dessein, comme vous
       dictes, puis que ne pouvant vivre en telle contrainte, ma mort sans doute en donra assez
       prompte, et desplorable cognoissance. Jugez donc, mon bel Astre, que c'est assez endurer, et
       qu'il est desormais <pb xml:id="page_abs_37" n="page_ori_13"/> temps que vous me permettiez de
       faire le personnage de Celadon, ayant si longuement, et avec tant de peine, representé celuy
       de la personne du monde, qui luy est la plus contraire.</hi>
      <lb/></p>
     <p><lb/> O quels cousteaux trenchans furent ces paroles en son ame, lors qu'elles luy
      remirent en memoire le commandement qu'elle luy avoit fait, &amp; la resolution qu'ils avoient
      prise de cacher par ceste dissimulation leur amitié ; mais voyez quels sont les enchantemens
      d'amour, elle recevoit un desplaisir extréme de la mort de Celadon, &amp; toutesfois elle
      n'estoit point sans quelque contentement au milieu de tant d'ennuis, cognoissant que
      veritablement il ne luy avoit point esté infidelle, &amp; dés qu'elle en fut certaine, &amp;
      que tant de preuves eurent esclaircy les nuages de sa jalousie, toutes ces considerations se
      joignirent ensemble, pour avoir plus de force à la tourmenter : de sorte que ne pouvant
      recourre à autre remede qu'aux larmes, tant pour plaindre Celadon, que pour pleurer sa perte
      propre, d'un ruisseau de pleurs elle donna commancement à ses regrets : &amp; puis de cent
      pitoyables helas interrompant le repos de son estomach, d'infinis sanglots le respirer de sa
      vie, &amp; d'impitoyables mains [outrageant] ses belles mains mesmes ; elle se ramenteut la
      fidelle amitié qu'elle avoit auparavant recogneuë en ce Berger, l'extrémité de son affection,
      &amp; le desespoir où l'avoit poussé si <pb xml:id="page_abs_38" n="page_ori_13v"/> promptement la
      rigueur de sa responce : &amp; puis se representant le temps heureux qu'il l'avoit servie, les
      plaisirs &amp; contentemens que sa pratique luy avoit rapportez, &amp; quel commencement de
      regret luy preparoit sa perte, encore qu'elle trouvast ce commencement tres-grand, si ne le
      jugeoit-elle egal à son imprudence, puis que le terme de tant d'années, luy devoit assez
      donner d'asseurance de sa fidelité.</p>
     <p> D'autre costé Lycidas qui estoit si mal satisfait d'Astrée, qu'il n'en pouvoit presque
      avec patience souffrir la pensée, se leva d'aupres de Phillis pour ne dire chose contre sa
      compagne qui luy despleust, &amp; partit l'estomach si enflé, les yeux si couvers de larmes,
      &amp; le visage si changé, que sa Bergere le voyant en tel estat, &amp; concedant à ce coup
      quelque chose à son amitié, le suivit, sans craindre ce qu'on pourroit dire d'elle. Il alloit
      les bras croisez sur l'estomach ; la teste baissée, le chappeau enfoncé, mais l'ame encor plus
      plongée en la tristesse. Et parce que la pitié de son mal obligeoit les Bergers qui l'aymoient
      à participer à ses ennuis ; Ils l'alloient suivant, &amp; plaignant apres luy, mais ce
      pitoyable office ne luy estoit qu'un rengregement de douleur. Car l'extresme ennuy a cela, que
      la solitude doit estre son premier appareil, parce qu'en compagnie l'ame n'ose librement
      pousser dehors les venins de son mal, &amp; jusques à ce qu'elle s'en soit deschargée, elle
      n'est capable des remedes de la consolation. Estant en ceste peine, de fortune <pb xml:id="page_abs_39" n="page_ori_14"/> ils rencontrerent un jeune Berger couché de son long sur
      l'herbe, &amp; deux Bergeres aupres de luy. L'une luy tenant la teste en son giron, &amp;
      l'autre joüant d'une harpe, cependant qu'il alloit souspirant tels vers, les yeux tendus
      contre le Ciel, les mains jointes sur son estomach, &amp; le visage tout couvert de larmes.</p>
     <p><hi rend="rule"/><title>SUR LA MORT DE CLEON.</title>
      <lb/></p>
     <p>
      <lb/>
      <hi rend="italic">La beauté qu'à mon dam la mort a peu dissoudre, <lb/> La despoüillant
       si tost de son humanité, <lb/> Passa comme un esclair, &amp; brusla comme un foudre, <lb/> Tant sa vie fut courte et grande sa beauté. <lb/>Ces yeux jadis autheurs des douces
       entreprises <lb/> Des plus douces amours, sont à jamais fermez ; <lb/> Yeux qui
       furent si plains, de toutes mignardises <lb/> Qu'on ne les vid jamais sans qu'ils
       fussent aymez. <lb/>S'il est vray la beauté d'entre nous est ravie, <lb/> Amour pleure
       vaincu, qui fut tousjours vaincoeur, <lb/> Et celle qui donnoit à mille cœurs la vie,
        <lb/> Est morte, si ce n'est qu'elle vive en mon cœur. <lb/>Et quel bien desormais
       pourroit estre agreable, <lb/> Puis que le plus parfait est le plustost ravy ? <lb/> Et qu'ainsi que du corps l'ombre est inseparable ? <lb/> Il faut qu'un bien
       tousjours soit du mal-heur suivy. <lb/>Il semble aussi, Cleon, que vostre destinée <lb/> Ayt dés son Orient vostre jour achevé, <lb/> Puis que vostre beauté morte aussi
       tost que née, <lb/> Au lieu de son berceau, son cercueil a treuvé. <lb/>Mais je me
       trompe, helas ! je suis le mort moy-mesme, <lb/> Puis que quand j'ay vescu c'est vous
       qui m'animiez <pb xml:id="page_abs_40" n="page_ori_14v"/>
       <lb/> Et si l'Amant peut vivre en la chose qu'il ayme, <lb/> Vous estes vive en moy
       parce que vous m'aymiez. <lb/>Ou si je vis, Amour veut donner cognoissance, <lb/> Que
       mesme sur la mort il a commandement, <lb/> Ou comme un puissant Dieu pour montrer sa
       puissance, <lb/> Il luy plaist que sans cœur puisse vivre un Amant. <lb/>Que s'il est
       vray, Cleon, qu'enfin vous soyez morte, <lb/> Nous sommes morts tous deux d'excés de nos
       amours. <lb/> Amour vous fait mourir pour l'ennuy que je porte, <lb/> Et moy pour
       vostre mort je remeurs tous les jours. <lb/>J'allois ainsi plaignant mes douleurs
       immortelles, <lb/> Sans que par mes regrets la mort peust s'attendrir, <lb/> Et mes
       deux yeux changez en sources eternelles <lb/> Peurent pleurer mon mal, mais non pas
       l'amoindrir. <lb/>Quand Amour avec moy d'une si belle morte, <lb/> Ayant plaint quelque
       temps le passage fatal, <lb/> Laissons, dit-il, les pleurs, plaignons-la d'autre sorte,
        <lb/> Leslarmes sont trop peu pour pleurer nostre mal.</hi>
      <lb/>
     </p>
     <p><lb/> LYCIDAS &amp; Phillis eussent bien assez eu de curiosité pour s'enquerir de
      l'ennuy de ce Berger, si le leur propre le leur eust permis ; mais voyant qu'il avoit autant
      de besoin de consolation qu'eux, ils ne voulurent au leur adjoindre le mal d'autruy ; &amp;
      ainsi laissant les autres Bergers qui l'escoutoient, ils continuerent leur chemin sans estre
      suivis de personne, pour le desir qu'avoient ces Bergers de sçavoir qui estoit ceste trouppe
      incogneuë. A peine estoit party Lycidas qu'ils ouyrent d'assez loin une autre voix, qui
      sembloit de s'approcher d'eux, &amp; la voulant escouter, ils furent empes <pb xml:id="page_abs_41" n="page_ori_15 ERR51"/> chez par la Bergere qui tenoit la teste du Berger
      dans son giron avec telles plaintes. Et bien cruel ? Et bien sans pitié ? jusques à quand ce
      courage obstiné s'endurcira-il à mes prieres ? jusques à quand as-tu ordonné que je sois
      desdaignée pour une chose qui n'est plus ? &amp; que pour une morte je sois privée de ce qui
      luy est inutile ? regarde Tyrcis, regarde Idolatre des morts, &amp; ennemy des vivants, quelle
      est la perfection de mon amitié, &amp; apprens quelquesfois, apprens à aymer les personnes qui
      vivent, &amp; non pas celles qui sont mortes, lesquelles apres le dernier Adieu, il faut
      laisser en repos, &amp; non par des larmes troubler leurs cendres bien-heureuses, &amp; prens
      garde si tu continuës, de ne voir tomber sur toy la vengeance de ta cruauté &amp; de ton
      injustice.</p>
     <p> Le Berger alors sans tourner les yeux vers elle, froidement luy respondit. Pleust à
      Dieu belle Bergere, qu'il me fust permis par ma mort de vous pouvoir satisfaire : car pour
      vous oster, &amp; moy aussi de la peine où nous sommes, je la cherirois plus que ma vie, mais
      puis que comme si souvent vous m'avez dit, ce ne seroit que rengreger vostre mal. Je vous
      supplie Laonice rentrez en vous-mesmes, &amp; considerez combien vous avez peu de raison de
      vouloir deux fois faire mourir ma chere Cleon. Il suffit bien (puis que mon mal-heur l'a ainsi
      voulu) qu'elle ait une fois payé le tribut de son humanité, que si apres sa mort elle est
      venu[ë] revivre en moy par la force de mon amitié : Pourquoy <pb xml:id="page_abs_42" n="page_ori_15v ERR51v"/> cruelle, la voulez-vous faire remourir par l'oubly qu'une nouvelle
      amour causeroit en mon ame ? Non, non, Bergere : Vos reproches n'auront jamais tant de force
      en moy que de me faire consentir à un si mauvais conseil ; d'autant que ce que vous nommez
      cruauté, je l'appelle fidelité, &amp; ce que vous croyez digne de punition, je l'estime
      meriter une extréme loüange. Je vous ay dit, qu'en mon cercueil la memoire de ma Cleon vivra
      parmy mes os, ce que je vous ay dit, je l'ay mille fois juré aux Dieux immortels, &amp; à
      ceste belle ame qui est avecques eux, &amp; croiriez-vous qu'ils laissassent impuny Tircis, si
      oublieux de ses sermens il devenoit infidele ? Ah que je voye plutost le Ciel pleuvoir des
      foudres sur mon chef, que jamais je blesse ni mon serment, ni ma chere Cleon : Elle vouloit
      repliquer, lors que le Berger qui alloit chantant les interrompit, pour estre desja trop prez
      d'eux avec tels vers.</p>
     <p><hi rend="rule"/><title>CHANSON DE L'INCONSTANT HYLAS.</title>
      <lb/></p>
     <p>
      <lb/>
      <hi rend="italic"> Si l'on me desdaigne, je laisse <lb/>La cruelle avec son desdain, <lb/>Et n'attends onc au lendemain, <lb/>De faire nouvelle maistresse, <lb/>C'est erreur de se
       consumer <lb/>A se faire par force aymer.</hi>
      <lb/>
     </p>
     <pb xml:id="page_abs_43" n="page_ori_16"/>
     <p>
      <hi rend="italic"> Le plus souvent ces tant discrettes <lb/>Qui vont nos amours
       mesprisant, <lb/>Ont au cœur un feu plus cuisant, <lb/>Mais les flames en sont secrettes, <lb/>Que pour d'autres nous allumons, <lb/>Ce-pendant que nous les aymons.</hi>
      <lb/>
     </p>
     <p>
      <lb/>
      <hi rend="italic"> Le trop fidelle opiniatre, <lb/>Qui deceu de sa loyauté, <lb/>Ayme une
       cruelle beauté, <lb/>Ne semble-t'il point l'idolatre, <lb/>Qui de quelque idole impuissant,
        <lb/>Jamais le secours ne ressant ?</hi>
      <lb/>
     </p>
     <p>
      <lb/>
      <hi rend="italic"> On dit bien que qui ne se lasse <lb/>De longuement importuner, <lb/>Par force en fin se fait donner, <lb/>Mais c'est avoir mauvaise grace, <lb/>Quoy qu'on
       puisse avoir de quelqu'un, <lb/>Que d'estre tousjours importun.</hi>
      <lb/>
     </p>
     <p>
      <lb/>
      <hi rend="italic"> Voyez les ces Amants fideles, <lb/>Ils sont tousjours pleins de
       douleurs, <lb/>Les soupirs, les regrets, les pleurs <lb/>Sont leurs contenances plus belles,
        <lb/>Et semble que pour estre Amant, <lb/>Il faille plaindre seulement.</hi>
      <pb xml:id="page_abs_44" n="page_ori_16v"/>
      <lb/>
     </p>
     <p>
      <lb/>
      <hi rend="italic"> Celuy doit-il s'appeller homme, <lb/>Qui l'honneur de l'homme
       étouffant, <lb/>Pleure tout ainsi qu'un enfant, <lb/>Pour la perte de quelque pomme, <lb/>Plustost le faut-il pas nommer, <lb/>Un fol qui croist de bien aymer ?</hi>
      <lb/>
     </p>
     <p>
      <lb/>
      <hi rend="italic"> Moy qui veux fuïr ces sottises, <lb/>Qui ne donnent que de l'ennuy,
        <lb/>Rendu sage du mal d'autruy, <lb/>M'en vas usant de mes franchises ; <lb/>Et ne puis
       estre mescontant, <lb/>Que l'on m'en appelle inconstant.</hi>
      <lb/>
     </p>
     <p><lb/> A ces derniers vers ce Berger se trouva si proche de Tyrcis, qu'il peut voir les
      larmes dont Laonice arrousoit son sein, &amp; parce qu'encores qu'estrangers, ils ne
      laissoient de se cognoistre, &amp; de s'estre desja pratiquez quelque temps par les chemins :
      Ce Berger sçavoit bien quel estoit l'ennuy de Laonice &amp; de Tyrcis, s'adressant donc
      d'abord à luy, il luy parla de ceste sorte. O Berger desolé (car à cause de sa triste vie
      c'estoit le nom que chacun luy donnoit :) Si j'estois comme vous, que je m'estimerois
      mal-heureux. Tircis l'oyant parler, se releva pour luy respondre. Et moy, luy dit-il, Hylas !
      si j'estois en vostre place, que je me dirois infortuné. S'il me falloit plaindre adjouta
      cestui-cy, autant que vous pour toutes les Mai<pb xml:id="page_abs_45" n="page_ori_17"/> stresses
      que j'ay perduës, j'aurois à plaindre plus longuement que je ne sçaurois vivre. Si vous
      faisiez comme moy, repliqua Tyrcis, vous n'en auriez à plaindre qu'une seule. Et si vous
      faisiez comme moy, repliqua Hylas, vous n'en plaindriez point du tout. C'est enquoy, dit le
      desolé, je vous estime miserable, car si <q>"rien ne peut estre le prix d'Amour que l'Amour
       mesme"</q>, vous ne fustes jamais aimé de personne, puis que vous n'aymastes jamais ; &amp;
      ainsi vous pouvez bien marchander plusieurs amitiez, mais non pas les acheter, n'ayant pas la
      monnoye dont telle marchandise se paye. Et à quoy cognoissez vous, respondit Hylas, que je
      n'ayme point ? Je le cognois, dit-il, à vostre perpetuel changement, car tout ainsi que le
      fondement d'un edifice n'est pas asseuré s'il n'est sur un lieu immobile, &amp; se peut
      plustost dire commencement de ruine que fondement ; de mesme <q>"Amour, qui est le fondement
       de toutes nos affections, s'il n'est ferme &amp; constant, c'est plustost une haine qu'une
       amour".</q> Et c'est pourquoy tout ainsi que la pierre qui roulle continuellement, ne se
      revestit jamais de mousse, mais plustost d'ordure &amp; de salleté : de mesme vostre legereté
      se peut bien acquerir de la honte, mais non jamais de l'Amour. Il faut que vous sçachiez,
      Hylas, que <q>"les blesseures d'Amour, sont de telle qualité que jamais elles ne se
       guerissent"</q>, Dieu me garde, dist Hylas, d'un tel blesseur. Vous avez raison repliqua
      Tyrcis, car si à chaque fois que vous vous estes affectionné d'une nouvelle beauté, vous <pb xml:id="page_abs_46" n="page_ori_17V"/> aviez receu une playe incurable, je ne sçay si en tout
      vostre corps il y auroit plus une place saine, mais aussi vous estes privé de ces douceurs,
      &amp; de ces felicitez, qu'Amour donne aux vrays amants, &amp; cela miraculeusement (comme
      toutes ses autres actions) par la mesme blesseure qu'il leur a faite, que si la langue pouvoit
      bien exprimer, ce que le cœur ne peut entierement gouster, &amp; qu'il vous fust permis d'ouyr
      les secrets de ce Dieu, je ne croy pas que vous ne renoncissiez à vostre infidelité. Hylas
      alors en sous-riant : Sans mentir (dit-il) vous avez raison Tyrcis, de vous mettre du nombre
      de ceux qu'Amour traitte bien. Quant à moy, s'il traitte tous les autres comme vous, je vous
      en quitte de bon cœur ma part, &amp; pouvez garder tout seul vos felicitez, &amp; vos
      contentements, &amp; ne craignez que je les vous envie. Il y a plus d'un moys, que nous sommes
      presque d'ordinaire ensemble ; mais marquez moy le jour, l'heure, ou le moment, où j'ay peu
      voir vos yeux sans l'agreable compagnie de vos larmes, &amp; au contraire dictes avec verité,
      le jour, l'heure, &amp; le moment où vous m'avez seulement ouy souspirer pour mes amours :
      tout homme qui n'aura point le goust perverty comme vous le sens, ne trouvera-il les douceurs
      de ma vie plus agreables &amp; aymables, que les amertumes ordinaires de la vostre : &amp; se
      tournant à la Bergere qui s'estoit plainte de Tyrcis. Et vous, insensible Bergere, ne
      reprendrez vous jamais assez de courage pour vous delivrer de la tyrannie où ce <pb xml:id="page_abs_47" n="page_ori_18"/> desnaturé Berger vous fait vivre ? voulez-vous par vostre
      patience vous rendre complice à sa faute ? Ne cognoissez vous pas qu'il fait gloire de vos
      larmes, &amp; que vos supplications l'eslevent à telle arrogance qu'il luy semble de vous trop
      obliger quand il les escoute avec mespris ? La Bergere avec un grand, helas ! luy respondit.
      Il est fort aysé Hylas, à celuy qui est sain de conseiller le malade, mais si tu estois en ma
      place, tu cognoistrois que c'est en vain que tu me conseilles, &amp; que la douleur me peut
      bien oster l'ame du corps, mais non pas la raison chasser de mon ame ceste trop forte passion.
      Et que si cet aymé Berger use envers moy de tyrannie, qu'il peut encores traitter avec
      beaucoup plus absoluë puissance, quand il luy plaira, ne pouvant vouloir davantage sur moy,
      que son authorité ne s'estende encore beaucoup plus outre. Laisse donc-là tes conseils, Hylas,
      &amp; cesse tes reproches, qui ne peuvent que rengreger mon mal sans espoir d'alegeance : car
      je suis tellement toute à Tyrcis, que je n'ay pas mesme à moy ma volonté. Comment (dit le
      Berger) vostre volonté n'est pas vostre ? &amp; que sert-il donc de vous aymer, &amp; servir ?
      cela mesme respondit Laonice, que me sert l'amitié &amp; le service que je rends à ce Berger.
      C'est à dire, repliqua Hylas, que je perds mon temps &amp; ma peine, &amp; que vous parlant de
      mon affection, ce n'est qu'esveiller en vous les paroles dont apres vous vous servez en
      parlant à Tyrcis ? Que veux-tu, Hylas, luy dit elle en souspirant, que je te responde là
      dessus, <pb xml:id="page_abs_48" n="page_ori_18v"/> sinon qu'il y a long temps que je vay pleurant
      ce mal-heur, mais beaucoup plus à ma consideration qu'à la tienne. Je n'en doute point, dit
      Hylas, mais puis que vous estes de ceste humeur &amp; que je puis plus sur moy, que vous ne
      pouvez sur vous, touchez là Bergere, dit-il, luy tendant la main, ou donnez-moy congé, ou
      recevez-le de moy, &amp; croyez qu'aussi bien, si vous ne le faictes, je ne lairray pas de me
      retirer, car je n'ay pas accoustumé de servir une si pauvre maistresse. Elle luy respondit
      assez froidement, ny toy, ny moy, n'y ferons pas grand'perte, pour le moins je t'asseure bien
      que celle-là ne me fera jamais oublier le mauvais traittement que je reçois de ce Berger. Si
      vous aviez, luy respondit-il, autant de cognoissance de ce que vous perdez en me perdant, que
      vous monstrez peu de raison en la poursuitte que vous faicte, vous me plaindriez davantage que
      vous ne souhaittez l'affection de Tyrcis, mais le regret que vous aurez de moy sera bien
      petit, s'il n'égale celuy que j'ay pour vous, &amp; lors il chanta tels vers en s'en allant.</p>
     <p><hi rend="rule"/><title>SONNET.</title>
      <lb/></p>
     <p>
      <lb/>
      <hi rend="italic"> Puis qu'il faut arracher la profonde racine <lb/>Qu'Amour en vous
       voyant me planta dans le cœur, <lb/>Et que tant de desirs avec tant de longueur, <lb/>Ont si
       soigneusement nourry dans ma poitrine, <lb/> Puis qu'il faut que le temps qui vid son
       origine, <lb/>Triomphe de sa fin, et s'en die vainqueur, <pb xml:id="page_abs_49" n="page_ori_19"/>
       <lb/>Faisons un beau dessein, et sans vivre en langueur, <lb/>Ostons-en tout d'un coup, et la
       fleur &amp; l'espine, <lb/> Chassons tous ces desirs, esteignons tous ces feux, <lb/>Rompons tous ces liens, serrez de tant de nœuds, <lb/>Et prenons de nous mesme un congé
       volontaire. <lb/> Nous le vaincrons ainsi, cet Amour indompté, <lb/>Et ferons
       constamment de nostre volonté, <lb/>Ce que le temps enfin, nous forceroit de faire.</hi>
      <lb/>
     </p>
     <p><lb/> Si ce berger fut venu en ce pays, en une saison moins fâcheuse, il y eust trouvé
      sans doute, plus d'amis, mais l'ennuy de Celadon, dont la perte estoit encor si nouvelle,
      rendoit si tristes tous ceux de ce rivage, qu'ils ne se pouvoient arrester à telles
      gaillardises ; c'est pourquoy ils le laisserent aller sans avoir la curiosité de luy demander
      ny à Tircis aussi, quel estoit le sujet qui les conduisoit ; &amp; quelques uns retournerent
      en leurs cabanes, &amp; quelques autres continuant de chercher Celadon, passerent qui de-çà,
      qui de-là la riviere, sans laisser jusques à Loire, ny arbre, ny buisson, dont ils ne
      descouvrissent les cachettes. Toutesfois ce fut en vain, car ils ne sceurent jamais en trouver
      d'autres nouvelles. Seulement Silvandre rencontra Polemas tout seul, non point trop loin du
      lieu, où peu auparavant Galathée, &amp; les autres Nymphes avoient pris Celadon ; &amp; parce
      qu'il commandoit à toute la contrée, sous l'authorité de la Nymphe Amasis, le Berger qui
      l'avoit plusieurs fois veu à Marsilly, luy rendit en le salüant, tout l'honneur qu'il sçeut,
      &amp; dautant <pb xml:id="page_abs_50" n="page_ori_19v"/> qu'il s'enquit de ce qu'il alloit
      cherchant le long du rivage, il luy dit la perte de Celadon, dequoy Polemas fut marry, ayant
      tousjours aymé ceux de sa famille.</p>
     <p> D'autre costé Lycidas qui se promenoit avec Phillis, apres avoir quelque temps demeuré
      muet, en fin se tournant à elle. Et bien belle Bergere, luy dit-il, que vous semble de
      l'humeur de vostre compagne ? Elle qui ne sçavoit encore la jalousie d'Astrée, luy respondit,
      que c'estoit le moindre desplaisir, qu'elle en devoit avoir, &amp; qu'à un si grand ennuy il
      luy devoit bien estre permis d'esloigner, &amp; fuir toute compagnie, car Phillis pensoit
      qu'il se plaignoit, de ce qu'elle s'en estoit allée seule. Ouy certes, repliqua Lycidas, c'est
      le moindre, mais aussi crois-je bien, qu'en verité c'est le plus grand, &amp; faut dire, que
      c'est bien la plus ingrate du monde, &amp; la plus indigne d'estre aymée qui ayt jamais esté,
      voyez pour Dieu quelle humeur est la sienne, mon frere n'a jamais eu dessein, tant s'en faut,
      n'a jamais eu pouvoir d'aymer qu'elle seule ; elle le sçait, la cruelle qu'elle est, car les
      preuves qu'il luy en a renduës ne laissent rien en doute ; le temps a esté vaincu, les
      difficultez, voire les impossibilitez desdaignées, les absences surmontées, les courroux
      paternels mesprisez, ses rigueurs, ses cruautez, &amp; ses desdains mesmes supportez, par une
      si grande longueur de temps, que je ne sçay autre qui l'eust peu faire que Celadon : &amp;
      avec tout cela, ne voyla pas ceste volla <pb xml:id="page_abs_51" n="page_ori_20"/> ge, qui, comme
      je croy, ayant ingratement changé de volonté, s'ennuyoit de voir plus longuement vivre, celuy
      qu'autrefois elle n'avoit peu faire mourir par ses rigueurs, &amp; qu'à ceste heure, elle
      sçavoit avoir si indignement offensé : ne la voila pas dis-je, ceste vollage, se faindre des
      nouveaux pretextes de haine, &amp; de jalousie ; luy commander un eternel exil, &amp; le
      desesperer jusques à la recherche de la mort. Mon Dieu, (dit Phillis toute estonnée) que me
      dictes-vous Lycidas ? est-il possible qu'Astrée ait fait une telle faute ? Il est vrayement
      tres certain, respondit le Berger, elle m'en a dit une partie, &amp; le reste je l'ay aisément
      jugé par ses discours, mais bien qu'elle triomphe de la vie de mon frere, &amp; que sa
      perfidie, &amp; ingratitude luy desguise ceste faute, comme elle aymera le mieux, si vous
      fay-je serment que jamais Amant n'eut tant d'affection, ny de fidelité, que luy, non point que
      je vueille qu'elle le sçache, si ce n'est que cela luy rapporte par la recognoissance qu'il
      luy pourroit donner de son erreur, quelque extreme desplaisir, car d'ores, en là, je luy suis
      autant mortel ennemy, que mon frere luy a esté fidele serviteur, &amp; elle indigne d'en estre
      aymée. Ainsi alloient discourant Lycidas &amp; Phillis, luy infiniment faché de la mort de son
      frere, &amp; infiniment offensé contre Astrée : Et elle marrie de Celadon, fachée de l'ennuy
      de Lycidas, &amp; estonnée de la jalousie de sa compagne : toutesfois voyant que la playe en
      estoit encor trop sensible, elle ne voulut y joindre les extre <pb xml:id="page_abs_52" n="page_ori_20v"/> mes remedes, mais seulement quelques legers preparatifs, pour adoucir,
      &amp; non point pour resoudre, car en toute façon elle ne vouloit pas que la perte de Celadon
      luy coustast Lycidas, &amp; elle consideroit bien que si la hayne continuoit entre luy, &amp;
      Astrée, il falloit qu'elle rompit avec l'un des deux ; &amp; toutefois l'Amour ne vouloit
      point ceder à l'amitié, ny l'amitié à l'Amour, &amp; si l'un ne vouloit consentir à la mort de
      l'autre : d'autre costé Astrée remplie de tant d'occasions d'ennuis comme je vous ay dit,
      lascha si bien la bonde à ses pleurs &amp; s'assouppit tellement en sa douleur, que pour
      n'avoir assez de larmes pour laver son erreur, ny assez de paroles pour declarer son regret,
      ses yeux &amp; sa bouche remirent leur office à son imagination, si longuement qu'en telles
      pensées du tout abatuë elle s'endormit.</p>
    </div>
       </div>
  </body>
 </text>
</TEI>