<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://localhost/teibp/content/teipb.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010001-1960-11 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010001-1960-11  by Camille Bloomfield</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2014-11-12T18:25:16Z</date><name>Camille Bloomfield</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc></teiHeader><text>
        <pb/>
        <body>
            <p>Circulaire N.1</p>
            <p> SEMINAIRE </p>
            <p> DE</p>
            <p>LITTÉRATURE EXPERIMENTALE</p>
            <p rend="Date"> Vendredi 25 novembre 1960</p>
            <p>Eminents et chers collègues,</p>
            <p> Après la brillante réunion d’hier, où la première pierre du Séminaire fut
                correctement posée, je n’ai que trois choses à vous communiquer. Les voici :</p>
            <list type="ordered">
                <item>Nos adresses (par ordre alphabétique inversé) :</item>
            </list>
            <p><persName>QUEVAL Jean</persName>, Hérissy (S. &amp; M. )</p>
            <p><persName>QUENEAU Raymond</persName>, 9 rue Casimir-Pinel, Neuilly (Seine) – MAI
                46-83</p>
            <p><persName>SCHMIDT Albert-Marie</persName>, 38 rue de Vaugirard, Paris 7<hi rend="superscript">e</hi></p>
            <p><persName>LESCURE Jean</persName>, 42 rue du Bac, Paris 7<hi rend="superscript">e</hi> LIT 66-91</p>
            <p><persName>LE LIONNAIS François</persName>, 23 route de la Reine, Boulogne (Seine) –
                MOL 90-13</p>
            <p><persName>DUCHATEAU Jacques</persName>, 4 rue Casimir-Périer, Paris 7<hi rend="superscript">e</hi> – INV 99-79</p>
            <p><persName>BERGE Claude</persName>, 8 rue Claude Matrat, Issy (Seine) – MIC 45-73</p>
            <p><persName>BENS Jacques</persName>, Librairie Gallimard, 5 rue Sébastien-Bottin, Paris
                    7<hi rend="superscript">e</hi> LIT 28-91</p>
            <list type="ordered">
                <item>
                    <hi rend="underline">Une question </hi></item>
            </list>
            <p rend="List Paragraph">Il n’est pas évident, de prime abord, que nos travaux doivent
                avoir un caractère gratuit. Du moins, n’est-ce pas notre impression à d’aucuns et à
                moi. Mathématiciens ou écriverons, nous sommes en droit d’attendre de nos séances
                qu’elles contribuent à nous éclairer dans l’exercice de nos activités respectives.
                La question se pose donc brutalement dans les termes suivants :</p>
            <list type="unordered">
                <item>Considérant que nous ne nous réunissons pas <hi rend="underline">seulement</hi> pour nous divertir (ce qui est déjà considérable, certes),
                    que pouvons attendre de nos travaux?</item>
            </list>
            <p rend="List Paragraph">Encore : </p>
            <list type="unordered">
                <item>Où ces travaux mèneront-ils ?</item>
            </list>
            <p rend="List Paragraph">Ou, aussi bien :</p>
            <list type="unordered">
                <item>Où voulons-nous aller ?</item>
            </list>
            <p>En effet, il ne semble pas que la composition de poèmes, à partir </p>
            <p>d’un vocabulaire composé par intersections, inventaires ou tout autre procédé, puisse
                constituer une fin en soi. (A l’inverse, par exemple, la construction d’un roman à
                l’aide de certaines propriétés de figures géométriques est immédiatement applicable.
                )</p>
            <p> La discussion et la réponse à cette question pourraient être placées à l’ordre du
                jour de notre prochaine réunion.</p>
            <list type="ordered">
                <item><hi rend="underline">Avis.</hi></item>
            </list>
            <p>Toute question-suggestion peut, pour communication à l’ensemble des Séministes, être
                adressée à <persName>Jacques Bens</persName>, secrétaire provisoire, qui se chargera
                de la diffusion tapuscrite.</p>
            <p>= + =</p>
            <p>MEMENTO</p>
            <list type="ordered">
                <item>Je rappelle à <persName>Raymond Queneau</persName> qu’il doit écrire à
                        MM;<persName>Schmidt</persName>, <persName>Latis</persName> et <hi rend="NomPersonneDivers">Koenig</hi>.</item>
            </list>
            <list type="ordered">
                <item>Je rappelle à tout chacun que la prochaine réunion aura lieu, à la Cave
                    gasconne, le <date type="réunion">lundi 19 décembre à Midi 30</date>. Aucune
                    absence ne sera tolérée. </item>
            </list>
            <list type="ordered">
                <item>Je rappelle à <persName>Claude Berge</persName> qu’il sera le prochain
                    chairmane, ce qui lui confère le droit et le devoir de rédiger le prochain ordre
                    du jour. (Nous tâcherons de nous mettre d’accord tous les deux pour que cet
                    ordre du jour vous soit communiqué avant la prochaine réunion. )</item>
            </list>
            <list type="ordered">
                <item>Je rappelle que le S. L. E. va s’inclure dans l’<hi rend="underline">Accommission des Compositions</hi> du <hi rend="NomInstitution">Collège de
                        Pataphysique</hi>. Chaque Séministe sera affectée du titre de <hi rend="underline">dataire</hi>. (Toutes les précisions sur ce titre et ses
                    obligations seront données ultérieurement).</item>
            </list>
            <p rend="List Paragraph"><persName>Jacques BENS</persName></p>
            <p rend="List Paragraph">Secrétaire provisoire</p>
        </body>
    </text></TEI>