<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://localhost/teibp/content/teipb.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010004-1961-01 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010004-1961-01  by Renée Altergott</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2014-11-12T18:27:46Z</date>
                    <name>Renée Altergott</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc></teiHeader><text>
        <pb/>
        <body>
            <p> La dactylographie des circulaires réclamant un certain délai, les DOCUMENTS annexes
                seront expédiés à part, pour ne pas retarder l’envoi de la présente.</p>
            <p>--</p>
            <p>OUVROIR DE LA LITTERATURE POTENTIELLE (Ou.Li.Po)</p>
            <p>
                <hi rend="underline">Circulaire n° 3</hi>
            </p>
            <p>COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU <date type="réunion">VENDREDI 13 JANVIER
                1961</date></p>
            <p>Assistaient à cette réunion : MM. <persName role="présent">Queval</persName>,
                    <persName role="présent">Queneau</persName>, <persName role="présent">Le
                    Lionnais</persName>, <persName role="présent">Lescure</persName>, <persName role="présent">Latis</persName>, <persName role="présent">Chambers</persName>,
                    <persName role="présent">Duchâteau</persName>, <persName role="présent">Arnaud</persName>, <persName role="présent">Schmidt</persName>, <persName role="présent">Berge</persName>, <persName role="présent">Bens</persName>.</p>
            <p> Lecture est tout d’abord faite de l’ordre du jour, que l’on approuve.</p>
            <p>
                <persName>Raymond Queneau</persName> demande alors immédiatement la parole pour
                regretter que l’on ait omis de signaler, au cours des deux précédents
                comptes-rendus :</p>
            <p> a/ que l’OuLiPo a été fondé sur l’initiative de <persName>François Le
                    Lionnais </persName>;</p>
            <p> b/ que le titre <title type="divers">Ouvroir de Littérature Expérimentale</title> a
                été proposé par <persName>Albert-Marie Schmidt</persName>.</p>
            <p> L’assemblée considère ces deux remarques comme parfaitement judicieuses et adresse
                un blâme (léger) au <persName role="secrétaire">secrétaire de séance</persName>,
                blâme reçu par l’intéressé avec une décente confusion. Acte en est donné par le
                présent compte-rendu.</p>
            <p> M. <persName>Latis</persName> fait aussitôt remarquer que l’abréviation <title type="divers">OuLiPo</title> est préférable à <title type="divers">OLiPo</title>. La remarque paraît pleine de sens, et la proposition qu’elle
                sous-entend est adoptée.</p>
            <p>RELATIONS AVEC <hi rend="NomInstitution">LE COLLEGE DE PATAPHYSIQUE</hi>.</p>
            <p>
                <persName>Noël Arnaud</persName> précise que le rattachement de l’OuLiPo à la <hi rend="NomInstitution">sous-commission des Epiphanies</hi> pourrait provoquer un
                certain étonnement parmi les membres du <hi rend="NomInstitution">Collège</hi>. Il
                lui paraît souhaitable que ce rattachement se fasse dans le cadre de la
                sous-commission de <term>l’Acrote</term>. Adopté. </p>
            <p> (Note : sur demande de <persName>François Le Lionnais</persName>, il est précisé que
                    <term>l’Acrote</term> est le but idéal vers quoi doivent tendre les efforts des
                hommes. Ou ce qui en tient lieu.)</p>
            <p>BULLETIN.</p>
            <p>
                <persName>Raymond Queneau</persName> demande la parole pour s’élever contre ce
                projet qui lui paraît prématuré. Il est cependant convenu que les circulaires seront
                étendues et pourront sortir du cadre des stricts comptes-rendus de séances.</p>
            <p> La duplication des circulaires pose un problème qui sera peut-être résolu grâce à un
                    <title type="divers">appareil « Ormatic »</title> avec qui <persName>Noël
                    Arnaud</persName> pourrait éventuellement nous mettre en relations.</p>
            <p>TRAVAUX EN COURS.</p>
            <p>
                <persName>Jean Lescure</persName> donne lecture de et verse aux archives de l’OuLiPo
                un ensemble de textes destinés à l’élaboration d’une <title type="divers">Histoire
                    des Littératures Expérimentales</title>. Il s’agit essentiellement
                    <term>d’exercices de prononciations sous forme, soit de listes de mots, soit de
                    discours cohérents construits sur des vocables comportant les mêmes sons</term>. </p>
            <p> M. <persName>Latis</persName> propose de verser aux archives des <term>extraits de
                    la traduction d’une grammaire russe</term>, extraits que nous pourrions obtenir
                de l’obligeance de M. Lucien <hi rend="NomPersonneEditeur">Barnier</hi>.</p>
            <p> Dans le même ordre d’idées, <persName>Jean Queval</persName> propose des textes de
                    <persName role="auteur">Smollett</persName>, écrivain britannique. Ceci conduit
                plusieurs assistants à proposer la collaboration de MM. <persName>Ross
                    Chambers</persName>, <persName>Stanley Chapman</persName> et <persName role="auteur">Simon Watson-Taylor</persName> pour <title type="divers">l’H.L.E.</title></p>
            <p>
                <persName>Albert-Marie Schmidt</persName> cite alors <persName role="auteur">Morgenstern</persName> comme exemple d’un écrivain intraduisible. M.
                    <persName>Latis</persName> conseille de voir M. <hi rend="NomPersonneDivers">Bouché</hi> à propos de <persName role="auteur">Morgenstern</persName>.</p>
            <p> Reprenant l’idée de <persName>Raymond Queneau</persName> relative aux textes lus par
                    <persName>Jean Lescure</persName>, <persName>François Le Lionnais</persName>
                propose de corriger les prétendus grands auteurs de la littérature française. C’est
                dans cette voie que <persName>Raymond Queneau</persName> démontre la
                    « <term>redondance </term>» de <persName role="auteur">Mallarmé</persName> en
                n’utilisant que les <term>fins de vers</term> de ses <title>Sonnets</title>, fins de
                vers beaucoup plus claires et évocatrices que les <title>Sonnets</title>
                eux-mêmes.</p>
            <p> Mais c’est dans un sens un peu différent que <persName>Jean Lescure</persName> s’est
                attaqué aux <title>Hymnes</title> tirés du <title>Bréviaire Romain</title> de
                    <persName role="auteur">Jean Racine</persName>. Il lit quelques exemples assez
                convaincants, puis les verse aux archives de l’OuLiPo. (Nous demanderons à
                    <persName>Jean Lescure</persName> de consentir à les présenter par une brève
                note explicative et nous les publierons en annexe d’une prochaine circulaire.) </p>
            <p>
                <persName>Albert-Marie Schmidt</persName> s’engage à communiquer, lors d’une
                prochaine séance, des textes de <hi rend="NomPersonneDivers">Grands
                    Rhétoriqueurs</hi>, notamment du <hi rend="NomPersonneDivers">Chevalier de
                    Pise</hi>. Cette communication est d’ores et déjà inscrite au prochain ordre du
                jour.</p>
            <p> Une discussion s’élève alors entre <persName>Raymond Queneau</persName> et
                    <persName>Jean Lescure</persName> à propos des <term>calligrammes</term>.
                Celui-ci les considère comme relevant de la <term>littérature expérimentale</term>,
                celui-là non. La question n’est pas tranchée. </p>
            <p>
                <term>L’ordre alphabétique dit « POURQI »</term> est adopté. Sa première application
                consiste en l’élection de <persName>Noël Arnaud</persName> comme prochain <persName role="président">président de séance</persName>.</p>
            <p>
                <hi rend="background(yellow)">Le « Supplément au Journal de Jules Renard </hi><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Renée_Altergott"><date when="2014-08-30T15:45:00Z"/>Jules Renard was an author with a Journal,
                        late 19th-1910. This Supplément does not appear to exist ; maybe was never
                        published. Would like to double-tag as both an author, and a titre divers.
                        Is this possible ?</note></hi><hi rend="background(yellow)">»</hi> soulève
                quelques protestations. <persName>Raymond Queneau</persName> est, naturellement,
                contre :</p>
            <p> - C’est de la <term>psychologie</term>, dit-il ; non de la <term>littérature
                    potentielle</term>.</p>
            <p> - Pardon, réplique <persName>Jean Lescure </persName>: nous nous plaçons sous le
                seul angle de la <term>rhétorique</term>.</p>
            <p> - Dans ce cas, vous allez faire du <persName role="auteur">Platon</persName>,
                rétorque le contradicteur.</p>
            <p> Finalement, on adopte la publication du <hi rend="underline">seul</hi> supplément
                cité en exemple, à condition que cette publication conserve les noms réels.
                    (<ref>Voir cet exemple dans la partie « Documents » de la présente
                    circulaire</ref>.) <persName>Lescure</persName> demande seulement que de futurs
                suppléments ne soient pas exclus <hi rend="underline">a priori</hi>. Cette grâce lui
                est accordée.</p>
            <p> La communication de <persName>Jacques Duchâteau</persName> est renvoyée, sur sa
                demande, à la prochaine séance, après qu’elle aura été revue en collaboration avec
                    <persName>Claude Berge</persName>.</p>
            <p> M. <persName>Latis</persName> signale que M. Lucien <hi rend="NomPersonneEditeur">Barnier</hi> est en train de préparer des <title type="divers">travaux de
                    quadrichromie expérimentale</title>. A partir de la sélection d’un tableau de
                    <hi rend="NomPersonneDivers">Jean Dubuffet</hi>, il se propose de <term>tirer
                    les clichés en permutant les couleurs primaires</term>. Les membres de l’OuLiPo
                se déclarent intéressés au plus haut point par cette expérience et souhaitent avoir
                communication des résultats.</p>
            <p> Après la communication de <persName>Jacques Bens</persName>, <persName>Raymond
                    Queneau</persName> croit devoir faire remarquer que le <persName role="secrétaire">secrétaire provisoire</persName> est affligé du
                    « <term>complexe d’OuLiPo </term>». Cette remarque obtient un franc succès de la
                part de tous les assistants (sauf un).</p>
            <p> Dans le même ordre d’idées, <persName>François Le Lionnais</persName> propose
                    <term>l’utilisation de personnages imaginaires</term>. Ainsi : <hi rend="NomPersonneDivers">Q.B.</hi>, personnage énigmatique et rabelaisien des
                    <title type="divers">Fanfreluches antidotées</title>. A la suite de cette
                intervention, <persName>Q.B.</persName> est accepté comme membre de l’OuLiPo.</p>
            <p>
                <persName>Claude Berge</persName> propose ses services pour <term>l’élaboration d’un
                    code utilisable par tous les membres de l’OuLiPo</term>. Communication sera
                faite ultérieurement du résultat de ces travaux.</p>
            <p> Il est tard. <persName>Jean Lescure</persName> se lève. Au moment où il va parvenir
                à s’enfuir, <persName>Raymond Queneau</persName> lui demande quelle aide il compte
                obtenir, pour l’OuLiPo, de la part des services de la <hi rend="NomInstitution">R.T.F.</hi>
            </p>
            <p>
                <persName>Jean Lescure</persName> reste évasif.</p>
            <p>
                <persName>Raymond Queneau</persName> insiste et précise :</p>
            <p> - Une émission, non ?</p>
            <p> A quoi <persName>Jean Lescure</persName> répond superbement :</p>
            <p> - Le service de la recherche ne débouche pas sur l’antenne.</p>
            <p> Cependant, il semble que ce service dispose d’une machine à photocopier utilisable
                pour la duplication des circulaires. (Note : vérification faire, cette machine n’est
                pas utilisable, d’une part à cause de la longueur des tirages ; d’autre part, parce
                qu’elle est gardée avec un soin jaloux.)</p>
            <p> M. <persName>Latis</persName> signale, à toutes fins prochainement utiles, que
                certains membres du <hi rend="NomInstitution">Collège</hi> débouchent et sur
                l’antenne, et sur la presse, et que, le moment venu, on pourra peut-être solliciter
                leur concours. Bonne note en est prise.</p>
            <p>-§-</p>
            <p> La prochaine séance aura lieu <date type="réunion">le mardi 14 février</date>, jour
                faste puisqu’il réunit à la fois Mardi-Gras et Saint-Valentin.</p>
            <p> Le président de séance sera <persName role="président">Noël Arnaud</persName>.</p>
            <p> Les communications actuellement prévues sont :</p>
            <p> - <persName>Albert-Marie Schmidt</persName> : sur les <term>Rhétoriqueurs</term> (et
                singulièrement le <term>Chevalier de Pise</term>) ; </p>
            <p> - <persName>François Le Lionnais </persName>: <term>poèmes en langue
                Algol </term>;</p>
            <p> - <persName>Jacques Duchâteau </persName>: <term>établissement d’une table
                    psycho-logistique</term>.</p>
            <p> Il est souhaitable que les autres communications soient signalées au secrétaire
                provisoire avant le 7 février, pour que l’ordre du jour soit soumis aux membres de
                l’OuLiPo avec un raisonnable délai de réflexion.</p>
            <p>Le secrétaire provisoire,</p>
            <p><persName role="secrétaire">Jacques Bens</persName>.</p>
            <p>--</p>
            <p>
                <pb/>
            </p>
            <p>BREVE EPITRE.</p>
            <p>Echéances</p>
            <p rend="Date">mercredi 25 janvier</p>
            <p> Messieurs et chers confrères,</p>
            <p> Notre ami <persName>Le Lionnais</persName> vient de me téléphoner pour me dire que
                la date du <date type="réunion">14 février</date>, prévue pour notre prochain
                déjeuner, ne lui convient plus. J’ai appelé trois autres personnes (celles dont je
                connais le numéro de téléphone), et voici le résultat général :</p>
            <p>
                <persName>F. LE LIONNAIS </persName>: lundi 13 – jeudi 16 – vendredi 17</p>
            <p>
                <persName>A.-M. SCHMIDT </persName>: lundi 13 – vendredi 17</p>
            <p>
                <persName>R. QUENEAU </persName>: lundi 13 – vendredi 17</p>
            <p>
                <persName>J. LESCURE </persName>: lundi 13</p>
            <p> Le <date type="réunion">lundi 13 février</date> paraît donc, jusqu’à plus ample
                informé, la seule date possible.</p>
            <p> Il faudrait que chacun des autres membres de l’Ou.Li.Po. me donne son accord, afin
                que je puisse confirmer – ou infirmer – cette date.</p>
            <p> Par la même occasion, que celui qui peut se charger de retenir la salle se fasse
                connaître (n’est-ce pas <persName>Jean Lescure </persName>?). Car, si je téléphone
                moi-même, le gérant ne saura pas de qui il s’agit. (J’en suis humilié, mais c’est
                ainsi.)</p>
            <p> Une réponse rapide est évidemment souhaitable. (Même sur carte postale.) A :
                    <persName>J.B.</persName> c/o Librairie Gallimard / 5 rue Sébastien-Bottin /
                Paris – 7. </p>
            <p>Le Secrétaire Provisoire.</p>
            <p>
                <persName role="secrétaire">J.B.</persName>
            </p>
            <p>
                <hi rend="underline">Rectificatifs à la circulaire n°3 :</hi>
            </p>
            <p>a/ M. <hi rend="NomPersonneEditeur">Louis Barnier</hi> ne se prénomme pas Lucien.</p>
            <p>b/ <term>Le Chevalier de Piis</term> ne s’appelle pas de Pise ;</p>
            <p>c/ Ce n’est pas un « <term>Grand Rhétoriqueur </term>» : <title>l’Encyclopédie de la
                    Pléiade</title> le fait naître en 1855 et mourir en 1831.</p>
            <p>d/ Dont acte (de contrition). </p>
        </body>
    </text></TEI>