<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010002-1960-12 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010002-1960-12  by Camille Bloomfield</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-11-12T18:25:19Z</date><name>Camille Bloomfield</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><pb/><body><p>OUVROIR DE</p><p>LITTERATURE</p><p>POTENTIELLE</p><p>(O, Li, Po. )									 <hi rend="underline">Circulaire n. 2</hi></p><p rend="Date">22 décembre 1960</p><p>COMPTE-RENDU SUCCINT (ET APPROXIMATIF)</p><p>			DE LA REUNION DU <date type="réunion">LUNDI 19 DECEMBRE 1960</date></p><p>Étaient présents : <persName role="présent">Noël ARNAUD</persName>, <persName role="présent">Jacques BENS</persName>, <persName role="présent">Claude BERGE</persName>, <persName role="présent">Jacques DUCHATEAU</persName>, <persName role="présent">François LE LIONNAIS</persName>, <persName role="présent">Jean LESCURE</persName>, <persName role="présent">Raymond QUENEAU</persName>, <persName role="présent">Albert-Marie SCHMIDT</persName>.</p><p>Était excusé (avec réserves) : <persName>Jean QUEVAL</persName>.</p><p>	Cette réunion s’est avérée très fructueuse.  Plusieurs points essentiels ont été abordés, certains résolus ; décisions furent prises, suggestions enregistrées. Que voici.</p><p><hi rend="underline">A.</hi>  <hi rend="underline">DENOMINATIONS :</hi></p><p>	L’expression “SEMINAIRE DE LITTERATURE EXPERIMENTALE” ayant été contestée, pour l’un ou l’autre de ses termes, par quelques membres du groupe, d’autres termes furent proposés.  Un vote régulier conduisit à la dénomination définitive (jusqu’à nouvel ordre) suivant :</p><p>	OUVROIR DE LITTÉRATURE POTENTIELLE (OLiPo)</p><p><hi rend="underline">B. RELATIONS AVEC LE COLLEGE DE PATAPHYSIQUE.</hi> </p><p>	La présence de <persName>Noël ARNAUD</persName>, Régent de <hi rend="NomInstitution">Pataphysique</hi> Générale et de Clinique de Rhétoriconose, Covice-Rogateur, Conférent Majeur O. G. G., a donné à notre un caractère particulièrement intéressant, et nous a permis de régler la situation de l’<hi rend="underline">OLiPo</hi> dans le sein du Collège.  Cette situation est la suivante :</p><p>	L’<hi rend="underline">OLiPo</hi> est intégré à la <hi rend="underline">Sous-Commission des Epiphanies et Ithyphanies</hi>, elle-même incluse dans la <hi rend="underline">Commission des Imprévisibles</hi>, dont l’un des trois Présidents est le Trt S. <persName>Raymond Queneau</persName>.</p><p>	Au titre de la Sous-Commission, l’OLiPo pourra posséder des dataires (chargés des relations administratives ; les deux dataires provisoirement proposées sont <persName>Claude Berge</persName> et <persName>Jacques Bens</persName>) ; elle pourra également créer des chaires, auxquelles des régents seront attachés. Ces créations feront l’objet d’une prochaine réunion, dès que les différents travaux commenceront à se dégager des brumes de l’ante-potentialité.</p><p><hi rend="underline">C. HISTOIRE DES LITTERATURES EXPERIMENTALES.</hi></p><p>	Parmi les travaux de l’<hi rend="underline">OLiPo,</hi> un des premiers envisagés (avant même la fondation de notre groupe) est une sorte d’<title type="divers">Histoire des Littératures Experimentales</title>. Pour le moment, il s’agit seulement de réunir des sources d’informations.  Chaque membre est donc invité, dans la mesure de ses possibilités, à proposer des documents.  <persName>Noël Arnaud</persName> a déjà entrepris une série de conférences sur ce thème.  Le texte de ces conférences doit être bientôt publié.  Il va de soi que, dès sa publication, ce texte constituera le dossier n. 1 des archives de l’<title type="divers">H. L. E.</title></p><p>	Un des premiers problèmes prosés concerne la définition de ce que nous voulons entendre par <term>Littérature Experimentales</term>.  Que chacun apporte, à la prochaine réunion, le fruit de ses réflexions.  </p><p><hi rend="underline">D. PROCHAINE REUNION</hi>.  </p><p>	La prochaine réunion aura lieu <date type="réunion">le vendredi 13 janvier 1961</date>.</p><p>	Président : <persName>Jacques DUCHATEAU</persName>.</p><p>	Ordre du jour (à revoir) :</p><p>	* congratulations et vœux de bonne année ;</p><p>	* recherches de critères pour un essai de définition des Littératures Expérimentales ;</p><p>	* propositions de travaux.</p><p><hi rend="underline">E. DIVERS</hi>.</p><p>	a / <persName>Raymond Queneau</persName> propose d’inviter <persName role="auteur">François Rostand</persName> à se joindre à nous.  Cette invitation sera effectuée par le Canal du Secrétariat actuel, future Daterie.</p><p>	b / A la suite de la réunion, quelques membres de l’<hi rend="underline">OLiPo</hi> se sont rendus à <name type="event">l’exposition Dubuffet</name>, au Pavillon de Marsan.  Ils ont été surpris de constater le nombre singulier de de portraits de <persName role="auteur">Jean Paulhan</persName> exposés sur les murs.  L’un d’entre eux a même fait remarquer que les portraits les plus ressemblants NE SONT PAS ceux de <persName role="auteur">Jean Paulhan</persName>, mais ceux de <hi rend="NomPersonneDivers">Fautrier</hi>, de <persName role="auteur">Michaux</persName> et de divers inconnus.  Cette façon d’équivoque ne leur à pas permis de trancher si <persName role="auteur">Jean Paulhan</persName> existe ou non.</p><p>	c / Il est vivement conseillé au membres de l’OLiPo de s’abstenir, à l’avenir, et au cours des réunions, de commander des maquereaux au vin blanc.</p><p><persName role="secrétaire">Jacques BENS</persName></p><p>Secrétaire Provisoire</p></body></text></TEI>