<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010309-1987-10 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010309-1987-10  by Loïc</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-11-12T18:25:56Z</date><name>Loïc</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><pb/><body><p>Réunion du <date type="réunion">14 oct 87</date> <placeName role="réunion">chez HM</placeName></p><p>Présents : <persName>MB</persName>, <persName>JR</persName>, <persName>JB</persName>, <persName>HM</persName>, <persName>PF</persName></p><p>Absents excusés : <persName role="invité">NA</persName>, <persName role="invité">FC</persName>, <persName role="invité">JJ</persName>, <persName role="invité">MM</persName>, <persName role="invité">PR</persName></p><p>Création : +<persName>HM</persName> :  S+7 critique</p><p>	     + <persName>MB</persName> : l'île du réveil</p><p>	     + <persName>CB</persName> :  création franco-anglaise</p><p>érudition : </p><table rend="rules"><row><cell><p>action :  <persName>HM</persName> : review of contemporary fiction</p><p> <persName>HM</persName> + <persName>JR</persName> : cigarettes and heroïne</p><p> <persName>MM</persName> : Seattle</p><p> <persName>JR</persName> : Carcassonne</p><p> <persName>PF</persName> : Vrigny</p><p> <persName>MB</persName> : St Etienne</p><p> <persName>MB</persName> : Vendée</p><p> <persName>JB</persName> : Limours</p></cell><cell><p><persName>MB</persName> : Invisible America</p><p><persName>PF</persName> : Francfort</p><p><persName>PF</persName> x <persName>JR</persName> : Londres-Perec</p><p><persName>CB</persName> : Le Lionnais</p><p><persName>JB</persName> : Jeux et Stratégies</p></cell></row></table><table rend="rules"><row><cell><p>Menus propos : </p><p><persName>PF</persName> : Line McMurray</p><p><persName>PF</persName> x <persName>MB</persName> : Eric Beaumatin</p><p><persName>JR</persName> x <persName>PF</persName> : edito GP</p><p><persName>PF</persName> :  Marque déposée</p></cell><cell>Prochaine réunion : 24 XI</cell></row></table><p>Oulipo le <date type="réunion">14 10 87</date></p><p><placeName role="réunion">Chez HM</placeName></p><p>		<persName>HM</persName>, <persName>MB</persName>, <persName>JB</persName>, <persName>PF</persName>, <persName>JR</persName></p><p>Excusés :	<persName>NA</persName>, <persName>FC</persName>, <persName>JJ</persName>, <persName>MM</persName>, <persName>PR</persName></p><p><persName>HM</persName> : 			S+7 critique</p><p>			Review of contemporary Fiction vol 7 n°3 .... 87</p><p>		The Harry Mathews Number</p><p>			Ds ce numéro, reproduction d'une conférence de <persName>HM</persName></p><p><persName>MB</persName> : 			Du rêve au réveil : lecture d'un texte écrit selon la méthode de la 				surdéfinition</p><p><persName>CB</persName> :			présente un créateur franco-anglaise l'orthonyme de Garry Bloom</p><p>			ce sont des mots qui ont la même orthographe et des prononciations différentes</p><p><persName>HM</persName> : 			- présentation de <title>Cigarettes</title> e <persName>HM</persName></p><p>			- présentation de <title>Our beautiful Heroine</title> de <persName>JR</persName></p><p>			Voyage de <persName>MB</persName> payé jusqu'à NY</p><p>	Coup de téléphone de <persName>PB</persName> qui annonce que Pivot va faire un numéro d'une émission sur l'Oulipo</p><p><persName>JR</persName>	Carcassonne	: le groupe audois de Littérature Orale a pour projet de <unclear>careau</unclear>  un colloque aux Cahiers du Sud</p><p>		<persName>JR</persName> va présenter le volume de <persName>FLL</persName> sur les mathématiques</p><p>		28/10  Vrigny  15th Studio 168 6ème étage ... Gd Hall</p><p>77250358 n° de téléphone</p><p><persName>Michel Métail</persName> à Paris entre 9 et 24/11</p><p><persName>MB</persName> : Vendée.		Oui à un stage en mars</p><p><persName>JB</persName>  Limours : une biblio R. 62 où <persName>JB</persName> a parlé.</p><p>	Projet de rencontre de longue durée sur Arts &amp; Mathématiques (peintres, musiciens)</p><p>	une intervention de l'Oulipo est demandée.</p><p><persName>PF</persName> : Francfort : c-r d'un voyage en taxi avec un chauffeur nazi</p><p><persName>HM</persName> : rappelle une jolie histoire à propos des Allemands et des Juifs</p><p><persName>JJ</persName> : 18/19 mars Colloque Perec</p><p><persName>CB</persName> : sur <persName>FLL</persName> organisation d'une manifestation autour de <persName>FLL</persName> avec un monsieur Pesnel</p><p><persName>HM</persName>   rappel à propos de l'Alphabetical Africa présenté à l'Oulipo dans les années 70.</p><p><persName>PF</persName> et <persName>MB</persName>   à propos de l'article d'Eric Beaumartin dans le Matin</p><p>		texte remanié par Boyer ..... .............</p><p><persName>PF</persName> 	 - le point sur les publications de <persName>GP</persName></p><p>	- le problème du label Oulipo</p><p>	prochaine réunion 24/11 	JJ?	</p><p>Salut,</p><p>Afin que nul n'en ignore, voici le seul article de référence : je ne voudrais pas que pour les Oulipiens fit seul foi le texte publié par <hi rend="NomInstitution">Le Matin</hi>. Je ne suis pas content de <persName role="auteur">Philippe Boyer</persName>. La bise, et à Samedi.</p><p>Eric</p><p>[version originale avant caviardage par <persName role="auteur">Philippe Boyer</persName> pour publication dans <hi rend="NomInstitution">le Matin</hi> du 27.IX.1987.]</p><p>L'OuLiPo : IL FAUT USER DE LA CONTRAINTE</p><p>Oulipo : <title>La Bibliothèque Oulipienne</title>. Vol. 1 : Préface de Noël Arnaud, indications liminaires de Jacques Roubaud, 383 pp. Vol. 2 précédé des deux manifestes de <persName>François Le Lionnais</persName>, indications liminaires de <persName>Jacques Roubaud</persName>, 399 pp. Ramsay, 1987. 125 FF. chaque.</p><p>	C'est toujours cette même sensation douloureuse de vide qui vous étreint quand, pressé de savoir, vous sollicitez votre dictionnaire pour une définition de l'adjectif <hi rend="italic">oulipien</hi> : pourtant, sa place est bel et bien là, juste entre <hi rend="italic">ouléma</hi> qui vous parle d'exégèse, de règles, de textes, de tradition et <hi rend="italic">oullière</hi> qui, tout à la fois, vous dit l'ordre mais l'invention, la civilisation mais les techniques ancestrales, l'économie mais la variété, le travail, enfin, dans une patiente métaphore agricole de la lecture entre les lignes. Aussi convient-il, à défaut de notice appropriée dans les usuels, de saluer comme une entreprise de salubrité publique la réédition de ces trente-six textes<hi rend="endnote_reference"><note place="end"><p rend="endnote text"> Numérotés, en fait, de 1 à 37 : on aura deviné qu'outre la présence en creux du n° 30 (le Troisième manifeste de <persName>François Le Lionnais</persName>), cette apparente incohérence ne doit rien au hasard (l'Oulipo, composé principalement d'écrivains et/ou de mathématiciens, se définit aussi comme l'anti-hasard). En effet, 37, qui est un nombre premier, forme avec son <term>palindrome</term> 73, premier lui aussi, un couple appelé <term>nombres de Perec</term> car il satisfait en outre la relation 73 = (37/2 - 1). Or, que l'on retranche à 37 l'unité manquante citée plus haut, et l'on obtient tout naturellement : 37 - 1 = 36 qui est, lui, et comme il fallait s'y attendre, un <term>nombre de ... Ramsey</term> ! (si vous voulez en savoir plus, lisez <title>Action Poétique</title>; n°85, 1981, p.79 et <persName>F. Le Lionnais</persName> : <title>Les Nombres remarquables</title>, 1983).</p></note></hi> de la <title>Bibliothèque Oulipienne</title>, qui permettront aux lecteurs, mieux que toute rumeur, de se faire une idée approximative de la question.</p><p>LE SUCCES ET LES MALENTENDUS.</p><p>	Non que manquassent jusqu'à présent les ouvrages susceptibles de nous éclairer sur l'Ouvroir de Littérature Potentielle (OuLiPo) et ses activités : deux volumes de théorie, un de comptes rendus de séances et un autre de vulgarisation<hi rend="endnote_reference"><note place="end"><p rend="endnote text"> Oulipo : <title>La Littérature Potentielle : créations, re-créations, récréations</title>, <hi rend="NomInstitution">Gallimard</hi>, 1973 ("Idées n°289) et <title>Atlas de littérature potentielle</title>, <hi rend="NomInstitution">Gallimard</hi>, 1981 ("Idées" n°439), Le premier, épuisé, et le second en voie de l'être, seront peut-être réédités dans la nouvelle collection "Folio-Essais". On se reportera aussi avec profit à : </p><p rend="endnote text">	<persName>Jacques Bens</persName> : <title>Oulipo 1960-1963</title>, <hi rend="NomInstitution">Christian Bourgeois</hi>, 1980</p><p rend="endnote text">	<persName>Raymond Queneau</persName> : Batons, chiffres et lettres, Gallimard, 1965 ("Idées" n°70) et Entretiens avec Georges Charbonnier, Gallimard, 1962. Voir aussi l'entretien de Pierre-Bernard Marquet avec <persName>Raymond Queneau</persName> et <persName>François Le Lionnais</persName> : "<title>Qu'est-ce-que l'Oulipo</title>?". L'Education, n°209, 1974.</p><p rend="endnote text">	<persName>Marcel Bénabou</persName> : "<title>La règle et la contrainte</title>". Pratiques, n° 39, 1983.</p></note></hi> avaient déjà fait le catéchisme de bien des sectateurs, sans compter les monumentales réalisations par lesquelles les plus connues des membres de l'Oulipo : <persName>Queneau</persName> (<title>Le Chiendent</title>, par exemple), <persName>Perec</persName> (<title>La vie mode d'emploi</title> et <title>La Disparition</title>) ou <persName>Calvino</persName> (<title>Si par une nuit d'hiver un voyageur...</title>) avaient prouvé que de très strictes contraintes pouvaient engendrer de grands livres, par ailleurs susceptibles de le demeurer sans référence obligée à la complexité cachée de leurs échafaudages. Mais <persName>Queneau</persName> qui avait souhaité la création de la <title>Bibliothèque Oulipienne</title> (on y lira ses magistraux <title>Fondements de la Littérature d'après David Hilbert</title>, dernier texte livré par lui de son vivant), avait également poussé à une publication quasi-clandestine (environ 150 exemplaires) de ses livraisons :  pendant treize ans, des <title>Ulcérations</title> de <persName>Georges Perec</persName> [1974] au <title>Fromage ou Dessert?</title> [1987] de <persName>François Caradec</persName>, nombreux étaient les amateurs frustrés piaffant dans l'antichambre de happy few fortunés pour leur emprunter tel fascicule in-trou-va-ble de <persName>Jacques Roubaud</persName> avant l'intention, secrète mais non moins dolosive, de ne jamais le rendre...<hi rend="endnote_reference"><note place="end"><p rend="endnote text"> Un coup de frein avait été donné à la spéculation par l'édition publique des seize premiers de ces texticules, chez <hi rend="NomInstitution">Slatkine</hi> (1981). Ce recueil, objet de deux tirages, était déjà dû aux diligences de <persName>Paul Fournel</persName>, écrivain membre de l'Oulipo, auteur de <title>Clefs pour la littérature potentielle</title> (Denoël-"Les Lettres Nouvelles", 1977) et devenu depuis directeur de la <hi rend="NomInstitution">maison Ramsay</hi>.</p><p rend="endnote text"><hi rend="NomPersonneDivers">Eric Beaumatin</hi>.</p></note></hi></p><p>	Ces détestables pratiques n'ayant désormais plus de raisons d'être, il est pourtant à craindre que ces œuvres brèves, parfois déroutantes car peu explicites quant aux tenant et aboutissants de leur élaboration, ne soient maintenant, ainsi divulguées, la proie de manipulateurs et glossateurs tout aussi peu délicats. Malgré sa discrétion et sa prudence, en effet, l'OuLiPo a connu des résultats non négligeables, bien que partiellement souterrains et en grande part fondés sur un certain malentendu de lecture, quand il ne s'agissait pas de mauvaise foi : le profit évident qu'il y avait à tirer de la redécouverte, de l'invention, de l'étude et de la pratique de contraintes d'écritures appliquées à la formation ne pouvait, entre autres, pas échapper aux fabricants de manuels scolaires, sans parler des <hi rend="italic">free lance</hi> des stages d'écriture en tout genre. Les uns, bien intentionnés, citaient la vulgate à contresens, les autres s'attribuaient indûment la paternité de tel procédé ou bien brandissaient leurs sources comme un imprimatur, mais ne manquaient pas de tendre leur sébille à la sortie. Certains enfin, et non des moindres, croyaient pouvoir exciper du passé surréaliste de <persName>Queneau</persName>, des liens de certains Oulipiens avec le collège de Pataphysique ou du fait que l'affliction n'émane pas fatalement de leurs textes, pour en réduire le propos tout en faisant allègrement l'économie d'une lecture attentive. Peut-être est-ce là pour l'Oulipo la rançon du succès? la littérature potentielle est une façon opératoire, efficace, de poser les problèmes, et cette pertinence aigüe n'est sans doute pas sans rapport avec l'accueil qui lui est fait : récupération, détournement et dénaturation tous azimuts. Aussi n'est-il pas inutile de rappeler brièvement quelques points d'histoire et d'analyse.</p><p>LA CONTRAINTE LITERAIRE : DE L'ALCHIMIE A LA CHIMIE</p><p>	Lorsqu'au tout début des années soixante, deux encyclopédistes, <persName>François Le Lionnais</persName>, mathématicien lettré et <persName>Raymond Quenaud</persName>, littérateur aimant la mathématique, forment l'embryon de l'ouvroir sous le signe humaniste de cette interdisciplinarité retrouvée, le second est entrain de publier <title>Cent mille milliards de poèmes</title> : dix sonnets imprimés sur autant de rectos de pages tailladées entre chaque vers, par là combinable à d'autre sans changer de position, dans une trame où il ne resterait plus qu'à choisir le fil, pour 10<hi rend="superscript">14</hi> poèmes originaux en puissance (c'est le cas de le dire) dont vous êtes bien forcé d'admettre l'existence, la réalité, à défaut de pouvoir vous en offrir la lecture complète. Dans cet exemple de littérature combinatoire, archétype de la li po, la <hi rend="italic">potentialité</hi> de l'œuvre découle de sa structure : c'est le cas idéal du choix d'un système dont les règles rendent prévisible chacun de ces poèmes,  pourtant fort nombreux. Or, une telle "prévisibilité" préexiste même à tout choix de forme et de fond pour l'écrivain de langue française, puisqu'il devra se contenter, pour la pseudo-infinité d'énoncés qu'il lui est loisible de réaliser, de trois malheureuses douzaines de phonèmes, en tout et pour tout.</p><p>	 Des générations d'enseignants ont par ailleurs rabâché le plus sérieusement du monde que les poètes abandonnés par leur aimée tendaient plus généralement à crier leur douleur en cent soixante-huit syllabes (celles que comporte en gros un sonnet. Pour ce qui est d'ALVA, l'alexandrin à longueur variable, se reporter, dans la <title>Bibliothèque Oulipienne</title>, aux travaux de <persName>Berge</persName> : <title>La princesse aztèque</title> et de <persName>Roubaud</persName> : <title>Le Train traverse la nuit</title>, sur un précédent de <persName>Jean Queval</persName>), mais plaçaient en même temps au-dessus de toute valeur estimable la liberté de l'écrivain, condition première d'une expression personnelle, ou d'un projet artistique, cela revenant à peu près au même pour les susdits. Ce début de paradoxe devient vite insoutenable, lorsqu'au XIXème siècle, <persName role="auteur">Musset</persName> (sans doute en proie à quelque rage de dents) hurle soudain : "Ah! Frappe-toi le cœur : c'est là qu'est le génie" pour entrainer à sa suite les <hi rend="italic">inspirés</hi> de tout poil dans la louange du signe venu d'ailleurs, dans l'exaltation du poète comme truchement de la parole révélée, un soir, au bord d'un lac. A ceux-là, pour couper court à des débats stériles <persName>Queneau</persName> répond que l'inspiration, problème intéressant mais paramètre malheureusement incommensurable, fait preuve d'une constance pour le moins étonnante dans le choix de ses victimes et de ses heures.</p><p>	Une fausse révolution survient avec les Surréalistes dont les "cadavres exquis" illustrent parfaitement deux points essentiels d'une doctrine qui, prétendant remettre en question le statut de l'œuvre d'art, s'est contentée de trouver de nouvelles muses auxquelles prêter la plume : le "hasard objectif", qui instituerait démiurge tout pékin apposant son paraphe sous le chaos immanent de ce bas monde, et l'"écriture automatique" : ce prompt contresens sur l'œuvre de <persName role="auteur">Freud</persName> ne tardera pas à être corrigé par <persName role="auteur">Lacan</persName>, qui remarquera que la dictée de l'inconscient ne se contente généralement pas de borborygmes, mais qu'il lui faut des mots, ce qui complique singulièrement les choses.</p><p>	Bref, que ça écrive, qu'il y ait des jours avec et des jours sans, que d'aucuns s'en sortent moins mal que d'autres, que bien des mystères demeurent quant aux mécanismes de déblocage de l'écriture, voilà qui ne fait pas de doute. Mais on ne peut s'empêcher de tiquer au fait que les tables tournantes de <persName role="auteur">Hugo</persName> s'exprimaient en vers réguliers :  les membres de l'Oulipo, eux, ne se sont pas contentés d'assumer le fait (assez trivial, il faut le dire, même s'il en coûte à beaucoup de l'admettre) que l'acte d'écriture se déroule par nature dans un univers tout entier de <hi rend="italic">contraintes</hi>, mais proposent une réflexion systématique et appliquée sur ce donné qui demeure, malgré tout, malléable pour une bonne part. Plutôt que de risquer l'épuisement dans la quête alchimique de la pierre philosophale, les Oulipiens ont entrepris une démarche de type chimique : le travail sur la matière, en s'assignant, comme de juste, un projet analytique et un autre, synthétique.</p><p><persName>QUENEAU</persName>, <persName>PEREC</persName>, <persName>CALVINO</persName> &amp; C .</p><p>	La première de ces deux tâches est de caractère rétrospectif, et consiste, entre autres recherches, en la découverte et la réexpérimentation de contraintes d'écriture existantes, ou de celles oubliées par l'Histoire (le <term>lipogramme</term>, la <term>sextine</term>) au profit d'autres formes fixes (le <term>sonnet</term>, par exemple), en s'interrogeant sur les raisons de cette sélection. Les écrivains dont l'œuvre témoigne d'une parenté de pratique d'écritures (et le cas le plus manifeste est celui des Grands Rhétoriqueurs) avec les écrivains oulipiens font, bien entendu l'objet d'un soin particulier et sont appelés <term>plagiaires par anticipation</term>. La vocation la plus avant-gardiste de l'Ouvroir réside dans la seconde, la li po synthétique : il s'agit de découvrir de nouvelles contraintes d'écriture, de nouvelles structures (ou <term>synthoulipismes</term>) propres  à engendrer des textes. Entre les deux, la classification de ces contraintes (par le biais provisoire d'une table dite de <hi rend="italic">Queneleïev</hi>) et la systématisation de ces contraintes dessine un travail d'une considérable ampleur : on pourra trouver dans la <title>Bibliothèque Oulipienne</title> une moisson de textes utilisant d'anciennes contraintes rénovées (les très doux <title>Epithalames</title> de <persName>Georges Perec</persName>, poèmes anagrammatiques n'utilisant que les lettres composant les noms des personnes célébrées, ou son palindrome phonétique d'après Gérard de Verlan, mais aussi <title>L'Art du palindrome phonétique</title> de <persName>Luc Etienne</persName>) comme des écrits résultant de formes nouvelles (<title>L'Eclipse</title> de <persName>Jacques Jouet</persName>, utilisant le S+7 de <persName>Jean Lescure</persName>, ou l'adaptation des <term>carrés greimassiens</term> par <persName>Italo Calvino</persName> dans <title>Comment j'ai écrit un de mes livres...</title>). Les textes des bons vieux auteurs eux-mêmes n'échappent pas aux manipulations (lisez par exemple <title>Alexandre au greffoir</title> de <persName>Marcel Bénabou</persName>), iconoclastes ou révérencieuses, que leur font subir les Oulipiens en verve : accouchés de potentialités jusqu'ici insoupçonnées, ravalés, toilettés de neuf pour la plus grande joie des connaisseurs, ils y retrouvent une santé impressionnante.</p><p>	Car la jubilation, l'éclectisme et la réserve qui caractérisent les travaux de l'Oulipo ne doivent pas cacher la portée considérable de la problématique qu'ils mettent en œuvre : il s'agit d'écriture, et c'est là quelque chose qui, semble-t-il, ne doit encore rien à l'évidence. D'une part, il a formulé le rôle crucial de la contrainte, existante ou délibérément adoptée (voire inventée) dans les mécanismes de création littéraire, en rappelant que la résistance du matériau langagier, déterminée entre autres par le poids d'une histoire des formes écrites, s'oppose même (et peut-être surtout) à qui se proposerait d'écrire avec ses tripes. Qu'en d'autres termes - et ce n'est pourtant pas nouveau - la liberté du créateur ne se mesure qu'aux contraintes qu'il rencontre ou se donne. D'autre part, cette évidence est en telle sympathie avec le fait littéraire qu'à tout moment, dans leurs lectures, mais aussi dans leur exercice permanent de l'écriture, les Oulipiens ont pu constater qu'elle ne contredit à proprement parler aucune esthétique. On comprend mieux, à la lecture des joyeux opuscules rassemblés dans <title>La Bibliothèque Oulipienne</title>, la grande diversité des sources, des références, des amours littéraires des uns et des autres : il n'est pas question ici d'exclusion, il n'est pas question de conflit entre formalistes et tenants du contenu. L'objectif des Oulipiens consiste, pour reprendre une formule de <persName>Georges Perec</persName>, à "faire de la littérature en le sachant". Vaste programme.</p></body></text></TEI>