<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>
               Document 10010008-1961-5 from the OULIPO Archive: TEI version
            </title></titleStmt><publicationStmt><p>Unpublished resource created by 
                       DifDePo Project</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Transcribed from 10010008-1961-5  by Brandon Wilner</p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-11-12T18:24:35Z</date><name>Brandon Wilner</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><pb/><body><p>OUVROIR DE</p><p>LITTERATURE							<hi rend="underline">Circulaire n°9</hi></p><p>POTENTIELLE</p><p>									20 mai 1961</p><p>COMPTE-RENDU DE LA REUNION EXCEPTIONNELLE DU <date type="réunion">VENDREDI 12 MAI</date></p><p rend="List Paragraph">–:– :– :– :– :– :– :–</p><p><hi rend="underline">Honoraient cette réunion de leur présence </hi>: MM. <persName>Le Lionnais</persName>, <persName>Latis, Arnaud</persName>, <persName>Schmidt</persName> et <persName>Bens</persName>. (M. <persName>Lescure</persName> fit une apparition, brève mais remarquée, puis s’en fut.)</p><p>	<persName>Noël Arnaud</persName> fait le point des communications reçues (<persName>Queneau</persName>, <persName>Queval</persName>, <persName>Lescure</persName>, <persName>Bens</persName>), donc de celles à recevoir encore.</p><p>	<persName>F. Le Lionnais</persName> proposera un haï-kaï en <hi rend="underline">langue ALGOL</hi>, dira quelques mots de ses travaux sur les langages Rouge-Gorge et Renard et en exposera les difficultés. Il parlera une <hi rend="underline">Prière d’Insérer</hi>. </p><p>	(Ici, se place une parenthèse, ouverte par MM. <persName>Latis</persName> et <persName>Le Lionnais</persName>, sur l’étymologie du mot <hi rend="underline">échecs</hi>.)</p><p>	(Une second parenthèse est immédiatement construite par <persName>F. Le Lionnais</persName>, concernant la « mesure de la poésie ».)</p><p>	<persName>A.M. Schmidt</persName> soumet son projet de communication sur <hi rend="underline">Virtualités artificielles</hi>. Et promet de le remettre très bientôt au Régent <persName>Arnaud</persName>.</p><p>	Le S.P. est chargé : </p><p>	a/ de prendre contact avec <persName>Berge</persName> et <persName>Duchâteau</persName> (sur le point d’être réalisé avec <persName>Duchâteau</persName>—Note du 20 mai) ;</p><p>	b/ de livrer une copie de la communication de <persName>Chambers</persName> (livrée—N. du 20 mai) ;</p><p>	c/ de dérober Préface et Postface des 100 M.M. de Poèmes (dérobés—N. du 20/5). </p><p>	F. Le Lionnais entreprend une digression sur les animaux du zoo, fort intéressante.</p><p>	Lecture est faite des communications <persName>de J. Queval</persName>. Celle sur <hi rend="underline">Les lois de l’article</hi> est provisoirement écartée. On souhaite que <persName>J. Queval</persName> ait la possibilité de l’enrichir.</p><p>	<persName>F. Le Lionnais</persName> est commé, par décision de <persName role="auteur">Sa Magnificence</persName>, <hi rend="underline">Regent de Stratégie Scacchiale et de Chronomie</hi>.</p><p>	Sur les félicitations que l’assemblée lui adresse, on se sépare, non sans s’être donné rendez-vous pour le LUNDI 5 JUIN, comme précédemment prévu.</p><p>									Pour le S.D.D.,</p><p>																				       Ythier MARCHANT, dat.</p><p>OUVROIR DE</p><p>LITTERATURE</p><p>POTENTIELLE</p><p>								 Monsieur <persName>Paul BRAFFORT</persName></p><p>									« Euratom »</p><p>								51-53 rue Belliard</p><p>								<hi rend="underline">BRUXELLES</hi></p><p>								Vendredi 12 mai 1961</p><p>Monsieur,</p><p>	J’ai l’honneur et la charge (et le plaisir) de vous annoncer Officiellement que, suivant le vœu do notre ami François Le Lionnais vous aves été accepté, à l’unanimité, comme Membre Correspondant de l’OuLiPo.</p><p>	Ce titre vous accorde plusieurs privilège, que voici :</p><p>	a/ recevoir toutes circulaires émanant du Secrétariat Provisoire, et d’ailleurs (mais, d’ailleurs, il n’en émane point). ;</p><p>	b/ assister à nos repas mensuels, toutes les fois que vous serez passage à Paris ;</p><p>	c/ participer, de près ou de loin, aux travaux OuLiPiens</p><p>	d/ user, dans ce dernier cas, de tel pseudonyme qu’il vous agréera.</p><p>	En revanche, vous devrez observer la discrétion la plus grande sur votre appartenance à notre Ouvroir. Poète, vous savez que la poésie naît au sein du mystère ; homme de science, que le secret doit régner tant que la lumière souveraine n’a pas jailli. </p><p>	Permettez-moi Monsieur et, désormais, Cher Collègue, de vous souhaiter la bienvenue parmi nous et d’espérer que nous pourrons très bientôt vous accueillir de-vivo.</p><p>								Très amicalement vôtre</p><p><date type="réunion">								Pour le Secrétaire Définitif</date></p><p><date type="réunion">									</date><persName>Jacques Bens</persName></p><p><date type="réunion">								Secrétaire Provisoire.</date></p><p><date type="réunion">+ Adresser toute correspondance (sans mentionner l’OuLiPo) à : </date></p><p><date type="réunion">	</date><persName>Jacques Bens</persName><date type="réunion">, Librairie </date><hi rend="NomPersonneEditeur">Gallimard</hi><date type="réunion">, 5 rue Sébastian-Bottin PARIS 7<seg rend="superscript">e</seg></date></p><p><date type="réunion">[copie de lettre au dessus]</date></p></body></text></TEI>