<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Extrait des notes de Prisse d'Avenne</title>
                <respStmt><resp>Transcription</resp><name>Annie Forgeau</name></respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2014-05-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2014-05-06T17:27:33Z</date><name>Annie Forgeau</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="f11r.png"/>
                <hi rend="bold">f. 11</hi>
            <head> Nubie</head>
            <p>____________________________________________________</p>
            <head>Aspects du sol, Description des Monuments, Scènes et Impressions</head>
            <p>_______________________________________________________</p>
            <p>Vignette. petite chambre de <hi rend="italic">Kartassy</hi>.</p>
            <p>Plan du temple de <hi rend="italic">Taffa</hi>.</p>
            <p>id. id. de <hi rend="italic">Kalabché</hi>.</p>
            <p>id. du speos de <hi rend="italic">Beyt el Waly</hi>.</p>
            <p>id. du temple de <hi rend="italic">Dandour</hi>.</p>
            <p>id. du speos de <hi rend="italic">Gerf Hussein</hi>.</p>
            <p>Vignette vue de l’intérieur.</p>
            <p>Plan du temple de <hi rend="italic">Dakké</hi> x</p>
            <p>Vignette colosse renversé du temple de <hi rend="italic">Seboua</hi>,</p>
            <p>Plan du speos d’<hi rend="italic">Abousimbil</hi>.</p>
            <p>Plan de l’intérieur.</p>
            <p>Vignette : détail d’un colosse.</p>
            <p>Vue de la façade.</p>
            <p>Vignette : sanctuaire du temple d’Hathor.</p>
            <p><graphic n="1001" width="1.6457083333333333cm" height="0.635cm"
                    url="media/image1.jpeg" rend="inline"/><seg> </seg><hi rend="superscript"
                    >hercule-Gigon jouant de la Lyre.</hi></p>
            <fw place="bottom"><figure><figDesc>En bas de la page, à droite, paraphe de Prisse et date :
                1836</figDesc><graphic url="media/image2.jpeg"/></figure></fw>
            <pb facs="f12r.png"/><hi rend="bold">f. 12 </hi></pb>
            <p>
                <hi rend="underline">21 Avril 1836</hi></p>
            <p> 36° à l’ombre</p>
            <p>L’aspect de la charmante petite île de <hi rend="italic">Philae</hi>, couverte de
                monuments magnifiques, de longues colonnades d’un ton brillant, parsemée de touffes
                de palmiers et de plaques de verdure, hérissée de roches granitiques et située au
                milieu d’îles entièrement nues, de rochers noirs arrondis couverts de proscynema et
                de montagnes brunes qui forment le bassin du fleuve, présente le paysage le plus
                pittoresque qu’on puisse imaginer, le plus digne d’être <graphic n="1002"
                    width="2.234847222222222cm" height="0.6579305555555556cm"
                    url="media/image2.jpeg" rend="inline"/>
                <hi rend="color(FF0000)">retracé</hi> ( ?) pour tous ses points de vue. C’est un des
                plus beaux lieux de l’Égypte et la religion en avait fait des plus sacrés. On aime à
                reposer la vue au sortir de l’aride vallée, qu’on vient de parcourir, on y a plaisir
                à y étudier l’aspect du sol aussi nouveau que ses habitans qui ont la teinte des
                rochers qui les entourent.</p>
            <p>En quittant Philae, l’horizon est borné de tous côtés par des masses {de granit et
                des montagnes} de grès rouge irrégulièrement entassé par énormes blocs et<hi
                    rend="strikethrough"> xxxxxxxxxx</hi> {semblables à des remparts démolis par un
                tremblement de terre} <hi rend="strikethrough">qui </hi>de chaque côté bordent et
                encaissent le Nil. à leur pied une étroite lisière de verdure couronnée de touffes
                de longs palmiers, qui ne croissent pas isolés sous cette latitude, mais se groupent
                de la façon la plus pittoresque, complète l’aspect des deux rives.</p>
            <pb facs="f12v.png"/>
            <p><hi rend="strikethrough">on apperçoit</hi> sur le bord oriental près du village de
                Bab xxxxx {où s’élève une jolie petite mosquée bâtie, disent les habitants, par <hi
                    rend="italic">Bilal, le premier muezzin de Mahomet,</hi> on apperçoit (<hi
                    rend="italic">sic</hi>) un long mur formé} de granit et de grès qui descend des
                flancs de la montagne : c’est une espèce de fortification construite<hi
                    rend="strikethrough"> sans doute </hi>dans l’intention d’opposer une barrière
                aux incursions des <hi rend="italic">Nouba</hi> {ou ces jetées de pierres
                furent-elles construites/élevées sensément pour rompre le courant du fleuve et
                l’empêcher d’emporter les terres}.</p>
            <p>Les montagnes déliteuses de grès semblent s’éloigner un peu de la rive occidentale
                pour faire</p>
            <p>place au temple de <hi rend="italic">Debode</hi> l’ancienne Teboua<hi
                    rend="underline">,</hi> la Parembole de l’Itinéraire d’<hi rend="italic"
                    >Antoninus</hi>. Nous 19 Août 1837 d’<hi rend="italic">Antoninus</hi>. Nous
                débarquâmes en face des ruines près d’un quai ruiné éloigné de 200 pas </p>
            <p>du 1<hi rend="superscript">er</hi> propylone du temple. Un dromos orné peut-être
                jadis de sphinx ou d’un simple mur d’appui conduisait à cette porte plus élevée que
                le sol qui l’entoure. Trois petits propylons sans sculpture inégalement espacés mais
                de dimensions et de formes semblables {rappellent sur de moindres dimensions les
                portes de Karnak} annoncent que 3 enceintes dont on remarque encore qques vestiges
                dans xxxxx la circonvalation (<hi rend="italic">sic</hi>) générale ont du précéder
                le pronaos auquel on arrivait jadis en s’élevant insensiblement jusqu’à son pavé
                plus haut de 2 mètres que le sol qui l’entoure. Le pronaos est formé par un portique
                de 4 colonnes avec le chapiteau composite Egyptien en commun aux temples
                Ptolémaïques <pb facs="f13r.png"/> 
                et romains et <hi rend="strikethrough">xxxxxx</hi> {semblables à ceux}
                que j’avais remarqués la veille à Philae. Ces colonnes sont enchassées dans des murs
                d’appui et portent la chambranle d’une porte genre de décoration qu’on remarque
                aussi dans les édifices des 2 dernières époques. La salle centrale, le naos semble
                avoir jadis formé tout le temple à en juger par les murs en talus et par les
                bas-reliefs du fond qui ont été coupés pour ouvrir une porte qui conduit à un
                sanctuaire {inachevé :} [ <graphic n="1003" width="0.6949722222222222cm"
                    height="0.6621388888888889cm" url="media/image3.jpeg" rend="inline"/> ]
                portique. Les <hi rend="strikethrough">petites salles</hi> latérales [<graphic
                    n="1004" width="2.5807305555555557cm" height="0.8955138888888889cm"
                    url="media/image4.jpeg" rend="inline"/>] conduisant aux chambres de la terrasse,
                le sanctuaire, les pièces attenantes, les 3 propylônes et l’enceinte on tété ajoutés
                postérieurement. Le temple était dédié à <hi rend="italic">Ammon-Ra</hi>, seigneur
                de <hi rend="italic">Tebot</hi>, à <hi rend="underline">Hathôr</hi> [<graphic
                    n="1005" width="3.033888888888889cm" height="0.7284861111111111cm"
                    url="media/image5.jpeg" rend="inline"/> ] à Osiris et Isis. l’ancien sanctuaire
                qui forme aujourd’hui le naos a été élevé par un monarque Éthiopien <hi
                    rend="italic">Acharamoun</hi> ou <hi rend="italic">Atharramoun toujours vivant,
                    bien aimé d’Isis</hi><hi rend="underline"> </hi>{<hi rend="strikethrough"
                    >xxxxxxxxx</hi>}, prédécesseur ou successeur immédiat de l’<hi rend="underline"
                    >Erkamèn</hi> de Dakkeh {qui était contemporain de P. Philadelphe}. Le reste a
                été ajouté par <hi rend="italic">P. Philométor</hi>, les Empereurs <hi rend="italic"
                    >Auguste</hi> et <hi rend="italic">Tibère</hi> {ont continué sans l’achever la
                sculpture intérieure de ce temple}. <hi rend="strikethrough">xxxxxxxxxxxxxx</hi>. Un
                bas-relief du pronaos <hi rend="strikethrough">xxxxxx</hi> représente <hi
                    rend="italic">Thot</hi> et <hi rend="italic">har-har</hi> (l’hermes trimégiste)
                versant les emblèmes de la vie{ <graphic n="1006" width="6.076877777777778cm"
                    height="0.6144222222222222cm" url="media/image6.jpeg" rend="inline"/>} et du
                pouvoir pour <hi rend="italic">Tiberius</hi><hi rend="underline"> </hi> par
                ablution</p>
           <pb facs="f13v.png"/>
            <p>sans doute au couronnement de l’empereur. L’ancien sanctuaire {<hi rend="underline"
                    >xxxxxxxxxxxxxxx</hi>} est la seule partie du temple entièrement terminée, le
                reste n’est qu’ébauché, le nouveau sanctuaire n’a reçu aucune inscription, les
                chapiteaux des colonnes ne sont que dégrossis et le portique ne contient que qques
                légendes et bas-reliefs. On remarque encore {dans} la petite salle qui précède le
                sanctuaire une niche monolithe en granit rouge taillée en forme de temple, brisée
                par le milieu et portant dans ses légendes le nom de P. Physcon et de la reine
                Cléopâtre. Il y avait autrefois deux monolithes semblables et qui paraissent avoir
                servi de logette à des animaux sacrés, mais le mieux conservé a été emporté il y a
                qques années par un voyageur anglais. On reconnaît encore pour celui qui reste la
                place des gonds et des verroux (<hi rend="italic">sic</hi>) de la porte. Dans les 2
                chambres latérales on remarque des couloirs secrets qui paraissent avoir servi aux {
                pieux }mensonges des prêtres <hi rend="strikethrough">xxxxxxxxxxxxxxxxxxx</hi> {
                chargés de faire parler la divinité }l’entrée a dû être fermée exactement par une
                pierre qui s’y enchassait (<hi rend="italic">sic</hi>) car on n’y retrouve aucun
                trou de gonds ni de verroux. Les édifices religieux élevés sous les Pharaons n’ont
                pas tous ces conduits mystérieux qu’on
                <pb facs="f14r.png"/>
                remarque dans les temples de l’époque
                ptolémaïque et romaine ; il fallait du merveilleux à mesure que le dogme perdait de
                sa pureté, que l’indifférence religieuse croissait et c’est dans les temples
                construits sous la domination romaine qu’on remarque le plus de ces couloirs
                {mystérieux}. L’élévation du temple au dessus du sol, l’espace fouillé dans le
                vestibule en face de la porte d’un petit couloir que l’on remarque dans celle-ci à
                gauche font présumer qu’il devait y avoir aussi une chambre souterraine, comme on le
                remarque à Denderah, à Philae, etc.</p>
            <p>Près du temple, on remarque un puits {funéraire} plein de Momies.</p>
            <p>Nulle part je n’ai remarqué des gens aussi mendiants, aussi obséquieux que ceux du
                petit hameau qui touche au temple. Les hommes comme les enfants nous ennuyaient de
                leurs demandes et jusqu’aux bambins qui ne savaient bégayer qu’un mot vous criaient
                du plus loin : <hi rend="italic">Bacchis, Bacchis, ya Khawagy</hi>. </p>
            <p>{Sous le nom de}<hi rend="italic">Debode</hi> ou plutôt <hi rend="italic">Wady Seboua
                </hi>Les nubiens comprennent ou 4 hameaux construits a qque distance l’un de
                l’autre. Il y a peu de villages en Nubie et là seulement où le sol permet à de
                nombreux habitants de s’établir, mais en revanche il y a beaucoup de petits hameaux
                composés d’une 12<hi rend="superscript">aine</hi> de huttes bâties à l’ombre d’une
                touffe de dattiers et auprès de qques champs qui suffisent aux besoins de cette
                population. Ces petits hameaux portent qquefois des noms différents et sont réunis
                par une appellation générale.</p>
            <pb facs="f14v.png"/>
            <hi rend="underline">22
                avril</hi></p>
            <p>38°1/2 à l’ombre </p>
            
            <p>Entre <hi rend="italic">Debode</hi> et <hi rend="italic">Kartassy, </hi>le fleuve
                présente toujours le même paysage, toujours 2 chaînes 
            <p> de 20 mètres qui encaissent le Nil ; tantôt elles sont tellement couvertes de
                pierres qu’elles </p>
            <p> ressemblent à des ruines <hi rend="strikethrough">informes </hi>gigantesques et
                informes qui donnent à toute la contrée un air monumental ; tantôt <hi
                    rend="strikethrough">xxxxxx</hi> ces montagnes brulées et sillonnées de sable
                jaune { laissent } entre elles une lisière de terre <hi rend="strikethrough"
                    >xxxx</hi> végétale dans laquelle les nubiens ont bâti leurs misérables hameaux
                et où ils cultivent avec soin les petits champs que les pierres leur laissent, {que
                le sable n’envahit pour en arracher avec peine le peu de grains et de mouna
                nécessaire à leur existence.} On rencontre souvent des murs bâtis <hi
                    rend="strikethrough">xxxxx</hi> {de pierres brutes}, de fragments de grès
                superposés { en talus } et qui semblent avoir été <hi rend="strikethrough"
                    >construits</hi> élevés plutôt {pour rompre la force du courant et} <hi
                    rend="strikethrough">pour</hi> retenir les terres le long du Nil que pour
                s’opposer aux incursions des nomades. {Ils doivent remonter à une époque très
                reculée à en juger par la teinte sombre dont le terre les a colorés.}</p>
            <p rend="No Spacing">La petite île de <hi rend="italic">Markos</hi> ne contient que
                qques débris de constructions en briques crues </p>
            <p rend="No Spacing">qui ne valent pas la peine de s’y arrêter.</p>
            <p><hi rend="strikethrough">xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx </hi>{En arrivant à} <hi
                    rend="italic">Karatssy</hi> ou <hi rend="italic">Khorta,</hi> {le 1<hi
                    rend="superscript">er</hi> objet qui se Wady Kartassy</p>
            <p>présente} est le petit portique d’un temple d’Isis dont il ne reste que 6 colonnes
                liées jusqu’à moitié de leur hauteur par un mur d’entrecolonnement orné d’une
                corniche d’<hi rend="strikethrough">xxxxxxx</hi> uraeus. plusieurs substructures qui
                l’environnent de toutes parts dénotent qu’il faisait partie d’un édifice assez
                important. </p>
                <pb facs="f15r.png"/>
                
            <p>Les 4 plus grandes colonnes étalent encore dans toute leur conservation leurs
                chapiteaux dont la campane découpée est ornée de fleurs et de feuilles de lotus et
                décorée de tout ce que le goût romain a pu y ajouter de mauvais enjolivements. Les
                deux autres colonnes sont à tête d’<hi rend="italic">Isis </hi>surmontée d’un petit
                temple d’où sort un uraeus ; mais il y a loin de ces figures triangulaires, de ces
                yeux louches et de cette bouche grimaçante à la sévère beauté des chapiteaux
                cariatides de <hi rend="italic">Denderah</hi>. Le temple n’a pt de légendes ni de
                bas-reliefs excepté qques figures grossièrement sculptées du côté de l’ouest ; mais
                à son architrave et surtout aux mauvais ornements ajoutés à ses chapiteaux <hi
                    rend="strikethrough">xxxxxxx</hi>, on juge qu’il appartient aux derniers temps
                de la domination romaine. Placé sur une élévation au milieu des carrières dont on a
                tiré ses matériaux, entouré de montagnes au pied desquels le Nil coule entre qques
                touffes de palmiers, ce petit temple de qque côté qu’on l’examine forme toujours de
                    <hi rend="strikethrough">xxxxx</hi> tristes paysages dont il est {seul} le motif
                de l’ornement.</p>
            <p>C’était aussi pour moi un lieu de souvenirs et de regrets. C’est là que la 1<hi
                    rend="superscript">ère</hi>
                <hi rend="strikethrough">xxxx</hi> fois j’ai rencontré le nom de J. GOURY jeune
                architecte mort en 1834 en Espagne où entraîné par l’amour de l’art, il était allé
                    <pb facs="f15v.png"/>étudier l’architecture mauresque après avoir dessiné
                les monuments de l’Italie, de la Grèce et de l’Égypte. Assis près de ces ruines que
                je dessinais, j’interrompai (<hi rend="italic">sic</hi>) mon travail en me rappelant
                {avec tristesse} nos projets, nos espérances et sa fin prématurée. Puis par un
                retour sur moi-même qui venais faire les mêmes études, je songeais à ma famille, mes
                amis et au même sort qui m’attendait peut-être dans mes vagabondes études.</p>
            <p>A qques pas plus au Sud, on remarque de {nombreuses} carrières de grès à ciel {ouvert
                dont les parois gardent les traces inclinées du ciseau qui les a creusées pour en
                tirer les pierres de Philae et autres temples de Nubie. Il est remarquable que ces
                carrières toujours plus multiples et plus considérables à proportion que a montagne
                est plus rapprochée du fleuve. On voit que les anciens Égyptiens se sont toujours
                attachés à choisir leurs matériaux le plus près du fleuve qu’il leur était possible
                parce que le transport des énormes blocs qu’ils faisaient entrer dans leurs
                constructions n’étaient (<hi rend="italic">sic</hi>) pas plus faciles pour eux
                qu’ils ne sont pour nous. On leur a supposé plus d’habileté et d’industrie qu’ils
                n’en ont réellement déployé et l’on ne rend pas assez justice aux peuples modernes
                qui ont transporté des fardeaux beaucoup plus considérables. Les Parisiens passent
                tous les jours devant les 2 énormes pierres de 17 m de longueur qui couvrent la
                colonnade du Louvre et on n’admire pas ces blocs colossaux dont le levage et la pose
                sont au dessus de toutes les pierres des édifices connus sans excepter le temple si
                fameux des Géants d’Agrigente. On ignore aussi que le piédestal de la statue de
                Pierre le Grand à St P. pesait 2.300.000 livres tandis que le Grand obélisque de
                Karnac de 92 [ ? ] de hauteur ne pèse environ qu’un million.}</p>
            <p> Sur un des flancs de la montagne ainsi taillé se profile une jolie niche égyptienne
                qui jadis a dû contenir une statue.{ On ne distingue des hiéroglyphes nulle part,
                mais elle est décorée de 2 colonnes surmontée d’une riche console <hi
                    rend="strikethrough">xxxxxxx</hi> { Toute cette paroi du rocher est couverte }
                d’inscriptions grecques qui datent <hi rend="italic">d’Antoninus Pius</hi>, d’<hi
                    rend="italic">Aurelius</hi> et <hi rend="italic">Severus </hi>et furent gravées
                en l’honneur d’<hi rend="italic">Isis</hi> auquel le temple de <hi rend="italic"
                    >Qartas</hi> était probablement dédié. {Elles nous apprennent que les dévots
                apportaient des offrandes dans un oratoire.} y priaient pour leur santé et celle de
                leur famille, de leurs amis, mais une d’elles {intéresse particulièrement, elle est}
                relative au nombre de pierres taillées par l’écrivain pour le grand temple d’Isis à
                Philae ; au milieu de ces inscriptions { entourées pour la plupart d’un oreillon
                }sont 2 bustes en plein relief placés de chaque côté sans symétrie et que l’on
                reconnaît au costume et à [<graphic n="1007" width="0.9401527777777777cm"
                    height="0.8237361111111111cm" url="media/image7.jpeg" rend="inline"/> ] de tête
                pour un ouvrage romain.</p>
            <p> Vignette n°</p>
            <p>A un quart de lieue plus loin 
                <pb facs="f16r.png"/> on remarque les restes d’une immense enceinte de grès
                dans laquelle on entre du côté du nord par un {pro}pylone élevé et encastré dans les
                murs qui ont environ 9 m d’épaisseur.{ Ces murs forment une immense enceinte carrée
                qui du côté de l’ouest est à demi taillée dans le rocher même. Ces murs sont formés
                d’un double parement rempli d’un blocage. qquefois on y a aménagé de petites
                chambres intérieures et de distance en distance il y a un double escalier comme dans
                nos fortifications modernes pour monter sur le sommet de la muraille<hi
                    rend="color(3366FF)"> DESSIN </hi>}.</p>
            <p>Un village nubien est bâti au milieu d‘une immense quantité de pierres qui occupent
                tout l’espace et qui ont éprouvé un tel bouleversement qu’on ne reconnaît plus aucun
                plan si ce n’est celui de l’enceinte. on remarque au milieu { une porte surmontée
                d’un entablement dorique et } au milieu qques fragments d’architraves romains de
                bien mauvais goût et qui pourraient peut-être avoir appartenu à un arc de triomphe.
                Il est probable que cette enceinte était un lieu de défense, un poste romain contre
                les incursions des blemmies. { Lors de l’établissemnet du christianisme en Nubie, un
                édifice fut converti en monastère connu dans l’histoire de ce pays sous le nom d<hi
                    rend="italic">’Ansour </hi>}</p>
            <p>Nous<hi rend="strikethrough"> avons passé la journée du 23
                    xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx</hi>xxx 23 Avril—39° à l’ombre </p>
            <p><hi rend="strikethrough"
                    >xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx</hi></p>
            <p>xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx 24 Avril—36°
                Vent du N</p>
            <p>arrivâmes peu de temps après à <hi rend="italic">Ouady-Tafa</hi>, l’ancienne <hi
                    rend="italic">Taphis </hi>où l’on trouve encore 2 petits temples. Le 1<hi
                    rend="superscript">er</hi>, celui qui est au milieu du village, masqué par les
                huttes des nubiens</p>
            <p>est bien conservé et sert d’étable aux habitans. il se compose d’une seule salle dont
                le plafond est soutenu par 6 colonnes et dont le mur du fond est percé d’une niche
                qui servait de sanctuaire.</p>
            <pb facs="f16v.png"/>
            <p>Les 2 colonnes de la façade sont liées par un mur d’entrecolonnement percé dans le
                milieu d’une porte et sur la droite d’une autre plus petite qui rompt ainsi la
                symétrie de la façade qui est tournée au sud. Du reste ce petit monument ne contient
                ni bas reliefs ni inscriptions, mais à l’examen de ses sculptures, à la vue de ses
                chapiteaux à caulicoles dans le genre de ceux d’Esné { de Philae etc mais plus
                grossièrement taillés par des mains moins habiles }<hi rend="strikethrough">xxxxxxx
                </hi>à la vue des uraeus avec leur tête démesurée, leurs yeux de bœuf et leur énorme
                coiffure, on reconnaît un édifice des derniers temps de la domination romaine.</p>
            <p>A qques pas, on apperçoit <hi rend="strikethrough">xxxxxxx</hi> {sur les bords du
                fleuve les ruines d’ }un autre petit temple qui a été converti en église par les
                chrétiens primitifs. Deux des colonnes du portique restent seules debout ; derrière
                cette salle est le sanctuaire dont les murs à, demi renversés ne portent non plus
                aucun bas-relief. leurs chapiteaux évasés et le style des corniches montrent la même
                époque que les précédents.</p>
            <p>Au <hi rend="strikethrough">xxxxxx</hi> {nord et} au Sud {de ces 2 petits temples} on
                remarque qques enceintes de pierres dans le genre de celles de Qartas mais beaucoup
                plus petites { et élevées seulement de 3 ou 4 mètres au dessus du sol }. Elles sont
                remarquables en ce que cha<hi rend="strikethrough">que</hi>cune {des 4 assises qui
                composent les} mur{s} forme une ligne courbe présentant sa convexité à l’intérieur
                de manière que les angles <hi rend="strikethrough">xxxxxxxx</hi> {de l’enceinte
                soient plus élevés que le milieu des murs.}</p>
            <p><hi rend="color(3366FF)">DESSIN</hi></p>
           <pb facs="f17r.png"/>
                <p><hi rend="color(3366FF)">p. de droite : 2 dessins un texte illisible dont l’encre
                    s’est effacée et une coupure d’article sur Taffa</hi></p>
            <p><hi rend="bold">fol. 18</hi></p>
            <p>une coupure d’article et trois lignes effacées</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
