<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exercice sur la correspondance : structuration de document</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab>Exercice dans le cadre de la formation XML/TEI au CESR de Tours janvier 2014</ab>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Lettre d'Elie Vinet - projet BVH</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="frm">Français de la Renaissance</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date when="20140129">29 janvier 2014</date>
                <name>VOTRE NOM ICI</name> balisage enrichi
            </change>
            <change>
                <date when="20140120">20 jan 2014</date>
                <name>Lou Burnard</name> balisage des lignes
            </change>
            <change>
                <date when="20121022">22 octobre 2012</date>
                <name>Nicole Dufournaud</name> version originelle
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body xml:lang="frm">
<lb n="1"/>    Monsieur, ie vous ai escript vers la s. Martin, et 
<lb n="2"/>envoie nostre arpenterie, et ensemble a Monsieur 
<lb n="3"/>Loisel, pour vous faire entendre, que si javois quelque
<lb n="4"/>chose de bon, je vous en feroie volentiers part. Je 
<lb n="5"/>vous ai aussi escript, qu'on avoit imprime quelques nouveaus 
<lb n="6"/>glozeurs Alemans aveque Foquelinus, sur Perse: desquelz 
<lb n="7"/>vous vous pourres passer fort bien. Le livre de Monsieur 
<lb n="8"/>de la Scala, n'a pas este si tost arriue, quon la enleve. 
<lb n="9"/>Monsieur de Candale, qui a present est en Medouc, a 
<lb n="10"/>eu nouveles de son livre, escript au pape, touchant 
<lb n="11"/>la reformation des Equinoc. etc. Le Cadinal ?? Borro- 
<lb n="12"/>mee lui a escript, que Clauius Jesuita, qui faict a 
<lb n="13"/>Rome grand estat et profession des Mathematiques. 
<lb n="14"/>(il a glosse ***** Euclides, escript de homolo- 
<lb n="15"/>giis plus que Orontius ni Monsterus, et fait com- 
<lb n="16"/>mentaires sur le petit livre de De Sacrobosco, plus long
<lb n="17"/>qu'un jour sans pain) que ce bon seigneurs, trouvoit a
<lb n="18"/>dire quelque chose (ie ne le sai que par oui dire. Car je nai veu le- 
<lb n="19"/>dit seigneur despuis ladite response receu de Rome) 
<lb n="20"/>au discours de Monsieur de Candale: et dit Mons. de 
<lb n="21"/>Candale, que *** tout i est: mais qu'il n'a leu tout 
<lb n="22"/>son liure, ou sil l'a leu, qu'il **** ne la entendu. Il 
<lb n="23"/>est apres a droisser sa response apud Medulos. 
<lb n="24"/>Mais qu'il soit de retour, jentendrai le tout, et en sau- 
<lb n="25"/>res, **** ce qu'en aprins aurai aprins. Je n'ai autre cho- 
<lb n="26"/>se, de **** nouueau. Si monsieur Loisel voioit les pre-
<lb n="27"/>sentes, il pourroit entendre, que Mons. de Montagne 
<lb n="28"/>a receu son liure. Il est en cete ville des Dimanche 
<lb n="29"/>dernier. Je prie Dieu, Monsieur, qu'il vous aie sa 
<lb n="30"/>en sa garde. De Bourdeaux, ce 26 de Nouembre 1583.
<lb n="31"/>Vostre humble serviteur 
<lb n="32"/>Elie Vinet.
</body></text></TEI>