<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="" type="page"><p>1 p<note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p rend="footnote text"> Au crayon papier bleu</p></note><space rend="in6237"/>p 57<space rend="in6237"/><hi rend="strikethrough">42</hi><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p rend="footnote text"> Le numéro « 42 » est biffé. Le texte est imprimé, tiré d’une revue (Nord-Sud ? à vérifier) ; les indications typographiques faites au crayon papier bleu et noir.</p></note></p><p><space rend="in5245"/><space rend="in5245"/>|--------|<note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p rend="footnote text"> Au crayon papier bleu</p></note></p><p style="text-align:center;"><hi rend="bold">SISLEY</hi><hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="footnote text"> Textes imprimé, 1 feuillet. Sur le verso de la feuille, un texte théorique de Dermée : « On ne compte plus les grands créateurs qui furent mal doués par la nature. L’intelligence, aidée par le travail et le goût, a fait les plus incontestables génies. L’inspiration ne tombe pas du ciel en coup de foudre, mais, comme disait Manet, on doit toujours être capable de recommencer un chef-d’œuvre, ne fût-ce qu’une fois. Quoi qu’on ait prétendu, recevez comme vérité pure tout ce qu’Edgar Poe a écrit sur la genèse du Corbeau. C’est la confession la plus complète d’un créateur ; mais pour l’entendre, il vous faudra des oreilles délicates.</p><p rend="footnote text">  Et cette autre doctrine miraculaire : celle des idées géniales ! Il n’y a jamais que des idées simples qui viennent plus ou moins à leur rang dans un développement de pensées. Si tout à coup une page vingt fois lue nous parle éloquemment et nous inonde de lumière, c’est qu’elle s’est intéressée à sa place exacte dans la trame de notre vie intérieure.</p><p rend="footnote text">  Pour utiliser les heureuses rencontres, il ne faut qu’avoir l’esprit aux aguets. Cherchez une chose, et vous la trouverez sûrement un jour ou l’autre. Aussi quelle importance pour un créateur de savoir clairement ce qu’il cherche !</p><p rend="footnote text">  C’est selon son esthétique que les puissances d’invention du poète sont mises en valeur.</p><p rend="footnote text">  Sous la projection de sa lumière, s’éveille dans la nuit un paysage unique où les divers objets prennent à chaque fois une importance et des relations nouvelles. Autant de projections esthétiques, autant de paysages différents sur le même sol.</p><p rend="footnote text">  Dans toute esthétique, dans toute œuvre d’art, il y a une représentation du monde. C’est pourquoi toute esthétique se généralise à tous les arts à chaque époque. C’est ce qui fait l’unité des grandes époques d’art.</p><p rend="footnote text">  Or qu’est-ce que l’esthétique, sinon une construction de l’intelligence.</p><p rend="footnote text">  En la grande période de confusion et de transformation actuelle, il est de toute nécessité qu’un artiste travaille sur lui-même pour se donner, au prix de beaucoup de peine, une conception du monde. Jadis, on en trouvait une en naissant.</p><p rend="footnote text">  Mais cette conception est absolument nécessaire à l’artiste. Un point de vue intellectuel choisi, tout apparaît distinctement sous le regard : jusqu’aux effets à obtenir et jusqu’aux moyens qui conviennent.</p><p rend="footnote text">  C’est un grand rôle que celui dévolu à l’intelligence !</p><p rend="footnote text">  Dans la création, je ne sais quel élément est le plus saisissant et le plus précieux, l’esprit de l’artiste et son jugement, ou sa sensibilité et son goût.</p><p rend="footnote text">  Un créateur, c’est une âme ardente menée par une tête froide. </p><p rend="footnote text"><hi rend="smallcaps">Paul Dermée</hi> », p. 5.</p></note></hi></p><p style="text-align:right;">à Carlos Lozano<hi rend="Footnote_Characters"><note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="footnote text"> Ajouté à la main au stylo et encerclé au crayon papier bleu.</p></note></hi></p><p><hi rend="italic" xml:space="preserve">Les tramways chantent sur leurs rails </hi></p><p><hi rend="italic">Matinée aux rives du fleuve</hi></p><p><hi rend="italic">Ta pipe<space rend="in2977"/> tes souliers à clous <space rend="in2977"/>ton chandail</hi></p><p><space rend="in3544"/><hi rend="italic">Promène ta candeur</hi></p><p><hi rend="italic">Le ciel d’été vibre comme une cloche</hi></p><p><hi rend="italic">Jeunes années qui passez tendrement</hi></p><p><hi rend="italic">Le miel coule par toutes mes blessures.</hi></p><p><hi rend="italic"><space rend="in3686"/>Tes reproches</hi><note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p rend="footnote text"> Les vers « Tes reproches… », « Chaînette… » et « l’azur » sont reliées par une ligne verticale tracée au crayon papier. Dans le texte imprimé « Tes reproches » n’est pas aligné aux deux autres vers. </p></note></p><p><hi rend="italic">Bouleau d’argent</hi></p><p><hi rend="italic"><space rend="in3402"/>Chaînette à nos poignets</hi></p><p><space rend="in3544"/><hi rend="italic">l’azur</hi></p><p><hi rend="italic">Va <space rend="in2552"/> modèle le monde au gré de tes désirs</hi></p><p style="text-align:right;">PAUL DERMEE</p></div>