<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Projet C3T : rapport initiale</title>
           <author>Lou Burnard Consulting</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Lou Burnard Consulting</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Né-numérique</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-03-31">First draft</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Objectifs</head>
            <p>Pour rappel, les objectifs du projet C3T sont : <list>
                  <item>Controle du "TEI Conformance" de l'ensemble des documents TEI XML du projet
                     BVH déjà disponibles</item>
                  <item>Création d'une documentation complète des pratiques TEI du corpus en format
                     ODD</item>
                  <item>Définition d'une démarche réproducible pour cette procédure de validation à
                     fin de l'appliquer à d'autres corpus, provenant par exemple du Consortium
                     CAHIER</item>
               </list></p>
            <p> Dans ce premier rapport, nous sommarisons les travaux éffectués jusqu'à la fin de
               mars 2015.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Actions accomplies</head>
            <list>
               <item>52 documents candidats en format TEI-XML ont étés rassemblés pour constituer le
                  dossier <ident>testBed</ident> du projet. Quelques petites modifications (par ex
                  enlevement de <code>&lt;!DOCTYPE> declaration</code>) et l'ajout d'un fichier
                  pilote <ident>driuer.xml</ident> ont permis la validation du corpus entier; et
                  également des fichiers independemment l'un de l'autre. </item>
               <item>Les documents ont étés validés d'abord avec le schéma TEI_ALL. Ce schéma
                  n'assure qu'un premier niveau de conformance TEI, notamment pour les noms des
                  éléments etc. Il ne valident pas la sémantique des balises. </item>
               <item>La tâche de production d'une documentation complète et intégrale a débuté. Nous
                  avons d'abord traduit les fichiers existents du manuel en format TEI XML à partir
                  du format originel (Scenari) avec une feuille de style XSLT. Le document résultant
                  est un seul fichier <ident>manuel.tei.xml</ident> qui sera retravaillé.</item>
               <item>En utilisant la feuille de style "oddbyexample", nous avons préparé une version
                  initiale d'un ODD (une personnalisation de TEI) qui représente la pratique
                  actuelle de balisage dans l'ensemble du corpus: <ident>generated.odd</ident>. A
                  partir de ce ODD (un peu retravaillé à la main) nous avons créé une version
                  préliminaire d'un schéma BVH: <ident>bvh.rng</ident>. Ce schema pourrait
                  finalement remplacer le dtd actuel suite à une correction des listes de valeurs,
                  des modifications des contraintes attendues etc. </item>
               <item>En utilisant une autre feuille de style <ident>counter.xsl</ident>, nous avons
                  généré un rapport detaillé sur l'utilisation de la TEI (balises, attributs,
                  valeurs...) dans l'ensemble des documents, ce qui nous a permet d'élaborer des
                  propositions d'amélioration de cet encodage. </item>
            </list>
            <p>Tous les documents associés au projet sont disponibles sur notre site à
               <ptr target="https://github.com/lb42/tei-fr/tree/master/Projects/BVH"/> </p>
         </div>
         <div>
            <head>Sommaire des améliorations d'encodage initialement proposées</head>
            <list>
               <item>Les valeurs d'attribut <att>xml:id</att>, notamment sur les <gi>div</gi>,
                  devraient être unique dans le corpus. Nous allons donc définir un code unique pour
                  chaque document, et l'utiliser comme préfix pour tous les valeurs xml:id
                  existantes.</item>
               <item>L'usage de <att>xml:id</att> par ex sur les noms de personnes sera
                  systématiquement remplacé par l'usage d'un attribut <att>key </att>ou
                     <att>ref</att>, pointant sur un ensemble de noms de personne défini dans
                  l'entête du fichier <ident>driuer.xml</ident></item>
               <item>L'usage des attributs <att>corresp</att> et <att>xml:base</att> sera
                  systématiquement supprimé en faveur de <att>ref</att>
                  <att>key</att> ou <att>facs</att> selon le cas</item>
               <item>La valeur de plusieurs attributs (<att>hand</att>, <att>who</att>,
                     <att>resp</att>, <att>scheme</att> ) sera systématiquement changés en pointeur;
                  les elements ciblés seront définies dans un document xml indépendent qui sera
                  référencié par l'entête du corpus</item>
               <item>Les valeurs sous contrôle d'une taxinomie ou d'une liste close seront
                  controllés; les collègues de BVH étant invités à proposer les modifications
                  éventuelles, par ex en cas de doublons</item>
               <item>Plusieurs petites modifications mineures seront éffectuées: une sommaire (en
                  anglais) est disponible sur le wiki du projet. (Voir <ptr
                     target="https://github.com/lb42/tei-fr/blob/wiki/BVH_review.md"/>)</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Actions restantes</head>
            <list>
               <item>implantation des améliorations proposées ci-dessus; production d'une nouvelle
                  version du corpus</item>
               <item>correction du texte du manuel; intégration de code TEI pour éffectuer la génération de l'ODD
                  dans le manuel</item>
               <item>validation du nouveau corpus avec la chaine de distribution actuelle;
                  modifications éventuelles</item>
         
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
