<ab>
            <pb facs="f11r.png"/>
                <hi rend="bold">f. 11</hi>
            <head> Nubie</head>
                 <head>Aspects du sol, Description des Monuments, Scènes et Impressions</head>
                 <p>Vignette. petite chambre de <hi rend="italic">Kartassy</hi>.</p>
            <p>Plan du temple de <hi rend="italic">Taffa</hi>.</p>
            <p>id. id. de <hi rend="italic">Kalabché</hi>.</p>
            <p>id. du speos de <hi rend="italic">Beyt el Waly</hi>.</p>
            <p>id. du temple de <hi rend="italic">Dandour</hi>.</p>
            <p>id. du speos de <hi rend="italic">Gerf Hussein</hi>.</p>
            <p>Vignette vue de l’intérieur.</p>
            <p>Plan du temple de <hi rend="italic">Dakké</hi> x</p>
            <p>Vignette colosse renversé du temple de <hi rend="italic">Seboua</hi>,</p>
            <p>Plan du speos d’<hi rend="italic">Abousimbil</hi>.</p>
            <p>Plan de l’intérieur.</p>
            <p>Vignette : détail d’un colosse.</p>
            <p>Vue de la façade.</p>
            <p>Vignette : sanctuaire du temple d’Hathor.</p>
            <p><graphic n="1001" width="1.6457083333333333cm" height="0.635cm"
                    url="media/image1.jpeg" rend="inline"/><seg> </seg><hi rend="superscript"
                    >hercule-Gigon jouant de la Lyre.</hi></p>
            <fw place="bottom"><figure><figDesc>En bas de la page, à droite, paraphe de Prisse et date :
                1836</figDesc><graphic url="media/image2.jpeg"/></figure></fw>
            <pb facs="f12r.png"/><hi rend="bold">f. 12 </hi>
            <p>
                <hi rend="underline">21 Avril 1836</hi></p>
            <p> 36° à l’ombre</p>
            <p>L’aspect de la charmante petite île de <hi
            rend="italic">Philae</hi>, couverte de monuments
            magnifiques, de longues colonnades d’un ton brillant,
            parsemée de touffes de palmiers et de plaques de verdure,
            hérissée de roches granitiques et située au milieu d’îles
            entièrement nues, de rochers noirs arrondis couverts de
            proscynema et de montagnes brunes qui forment le bassin du
            fleuve, présente le paysage le plus pittoresque qu’on
            puisse imaginer, le plus digne d’être retracé ( ?) pour tous ses
            points de vue. C’est un des plus beaux lieux de l’Égypte
            et la religion en avait fait des plus sacrés. On aime à
            reposer la vue au sortir de l’aride vallée, qu’on vient de
            parcourir, on y a plaisir à y étudier l’aspect du sol
            aussi nouveau que ses habitans qui ont la teinte des
            rochers qui les entourent.</p>
            <p>En quittant Philae, l’horizon est borné de tous côtés
            par des masses {de granit et des montagnes} de grès rouge
            irrégulièrement entassé par énormes blocs et<hi
            rend="strikethrough"> xxxxxxxxxx</hi> {semblables à des
            remparts démolis par un tremblement de terre} <hi
            rend="strikethrough">qui </hi>de chaque côté bordent et
            encaissent le Nil. à leur pied une étroite lisière de
            verdure couronnée de touffes de longs palmiers, qui ne
            croissent pas isolés sous cette latitude, mais se groupent
            de la façon la plus pittoresque, complète l’aspect des
            deux rives.</p>
</ab>