<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Extrait des notes de Prisse d'Avenne</title>
                <respStmt><resp>Transcription</resp><name>Annie Forgeau</name></respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2014-05-05</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2014-05-06T17:27:33Z</date><name>Annie Forgeau</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>



<ab>
                
<pb facs="f16r.png"/> 

on remarque les restes d’une immense enceinte de grès dans laquelle on
entre du côté du nord par un {pro}pylone élevé et encastré dans les
murs qui ont environ 9 m d’épaisseur.{ Ces murs forment une immense
enceinte carrée qui du côté de l’ouest est à demi taillée dans le
rocher même. Ces murs sont formés d’un double parement rempli d’un
blocage. qquefois on y a aménagé de petites chambres intérieures et de
distance en distance il y a un double escalier comme dans nos
fortifications modernes pour monter sur le sommet de la muraille
<graphic url="f16r-dtl-1.png"/>}. Un village nubien est bâti au
milieu d‘une immense quantité de pierres qui occupent tout l’espace et
qui ont éprouvé un tel bouleversement qu’on ne reconnaît plus aucun
plan si ce n’est celui de l’enceinte. on remarque au milieu { une
porte surmontée d’un entablement dorique et } au milieu qques
fragments d’architraves romains de bien mauvais goût et qui pourraient
peut-être avoir appartenu à un arc de triomphe.  Il est probable que
cette enceinte était un lieu de défense, un poste romain contre les
incursions des blemmies. { Lors de l’établissemnet du christianisme en
Nubie, un édifice fut converti en monastère connu dans l’histoire de
ce pays sous le nom d<hi rend="sousligne">’Ansour </hi>} Nous<hi
rend="strikethrough"> avons passé la journée du 23</hi>
[une ligne supprimé avec des x] 
23 Avril—39° à l’ombre
[deux lignes supprimées avec des x] 24 Avril—36° Vent du N 
arrivâmes peu de temps après à <hi rend="sousligne">Ouady-Tafa</hi>,
l’ancienne <hi rend="sousligne">Taphis</hi> où l’on trouve encore 2
petits temples. Le 1er, celui qui est au milieu du village, masqué par
les huttes des nubiens est bien conservé et sert d’étable aux
habitans. il se compose d’une seule salle dont le plafond est soutenu
par 6 colonnes et dont le mur du fond est percé d’une niche qui
servait de sanctuaire.
           
</ab>

</body></text></TEI>