<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Balisage du CCMAA : l'entête</title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lou Burnard Consulting</publisher>
        <date>mai 2014</date>
        <availability>
          <licence>CC-BY-SA</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Ajout des metadonnées</head>
        <p>Dans cet exercice, nous allons essayer d'enrichir un peu notre <gi>teiHeader</gi>.
          Evidemment, il y a beacoup de possibilités et c'est à vous de décider entre eux;
          choisissant ceux qui vous semblent les plus utiles selon les objectifs de votre projet.
          Nous proposons ici un noyau, suffisant pour la reste de cette formation. </p>
        <p>Actuellement, notre header ne contient que : <egXML
            xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <teiHeader>
              <fileDesc>
                <titleStmt>
                  <title>Title</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                  <p>Publication Information</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                  <p>Information about the source</p>
                </sourceDesc>
              </fileDesc>
            </teiHeader>
          </egXML> Ce sont les trois composants essentiels: une identification de l'objet
            (<gi>titleStmt</gi>), des informations sur sa distribution (<gi>publicationStmt</gi>) et
          sur sa source (<gi>sourceDesc</gi>). Avant de procéder, il faut décider un sujet peut être
          pas aussi evident que tout cela: de quel<soCalled>objet</soCalled> s'agit-il? Nous vous
          proposons de créer un seul <gi>teiHeader</gi> pour tout le fascicule 11 du CCMAA, mais on
          pourrait également s'imaginer un header pour chaque procès-verbale, ou même pour chacun
          des rapports. </p>
      </div>
      <div>
        <head>Title Statement</head>
        <list>
          <item>Ajoutez un titre claire: par exemple <code>&lt;title> CCMAA Exercice 1894, 11ème
              fascicule, en version TEI-XML &lt;/title</code>. </item>
          <item>Mettez le curseur apres ce <gi>title</gi> mais avant la balise <tag>/titleStmt</tag>
            et tapez un chevron. oXygen vous présente une liste de tous les éléments disponibles à
            ce point. </item>
          <item> Faites votre séléction! Vous pouvez peut être ajouter un <gi>respStmt</gi> pour
            indiquer qui est responsable de la numérisation, ou un <gi>funder</gi> ou
              <gi>sponsor</gi> pour indiquer que ce workshop est organisé sous l'égide de l'INHA. </item>
          <item>Ensuite mettez le curseur apres la balise <tag>/titleStmt</tag> et tapez un chevron,
            pour voir quels éléments sont permis avant le <gi>publicationStmt</gi> : pas grand chose
            d'interêt. </item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head>Publication Statement</head>
        <list>
          <item>Enlevez l'élément <gi>p</gi> et ajoutez des informationm plus précises sur la
            distribution de ce fichier, par exemple le <gi>publisher</gi> est <code>Lou Burnard
              Consulting</code>, la <gi>date</gi> est <code>mai 2014</code>, etc. </item>
          <item>Ajoutez aussi une notice de disponibilité (<gi>availability</gi>) pour éviter des
            problèmes de droits, par ex: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <publicationStmt>
                <publisher>Lou Burnard Consulting</publisher>
                <date>mai 2014</date>
                <availability>
                  <licence>CC-BY-SA</licence>
                </availability>
              </publicationStmt></egXML></item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head>Source Description</head>
        <list>
          <item>Nous vous proposons de fournir ici une description bibliographique de la source
            imprimée, correcte et complete. La balise <gi>bibl</gi> suffira pour cela ; son contenu
            peut etre pris du page à titre du volume originale, par ex. <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <bibl><author>Comite de conservatioon des monuments de l'art arabe</author>
                <title>Exercice 1894</title>
                <edition>2eme edition</edition>
                <pubPlace>Le Caire</pubPlace>
                <date>1908</date></bibl>
            </egXML>
          </item>
          <item>On peut utiliser le <gi>sourceDesc</gi> aussi pour héberger les listes d'entités qui
            sont référenciés dans un document. Puisque nous allons créer de telles listes un peu
            plus tard, nous vous proposons d'ajouter dès maintenant les balises requises (mais sans
            contenu pour l'instant): <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <sourceDesc>
                <bibl>
                  <!-- comme ci dessus --></bibl>
                <listPerson>
                  <person/>
                </listPerson>
                <listPlace>
                  <place/>
                </listPlace>
                <listOrg>
                  <org/>
                </listOrg>
              </sourceDesc>
            </egXML></item>
          <item>Examinez les autres balises disponibles après le <gi>fileDesc</gi> pour en faire
            votre séléction.</item>
          <item>Et enfin, n'oubliez pas d'ajouter un <gi>revisionDesc</gi> en fin de compte : <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <revisionDesc>
                <change when="2014-05-12"> VOTRE NOM ICI ajouta le header</change>
              </revisionDesc></egXML>
          </item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
