<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TP2 : oXygen </title>
        <author>TEI@Oxford</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>Sept 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>À la découverte d'Oxygen - 2</head>
        <p>Dans ce deuxième exercice, nous allons approfondir votre expérience avec Oxygen pour : <list>
            <item>l'encodage XML d'un document existant</item>
            <item>la représentation des structures aperçues dans un texte littéraire</item>
            <item>l'affichage en mode « auteur »</item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Sample text</head>
        <p>Dans cet exercice, nous allons baliser ce sonnet de Du Bellay, un écrivain du XVIe siècle
          : </p>
        <p>
          <graphic height="8cm" url="../../Graphics/sonnet.png"/>
        </p>
        <p>Pour vous simplifier la vie, on a déjà préparé une transcription prête à l'emploi... ne
          la regardez pas tout de suite !</p>
      </div>

      <div>
        <head>Création du document</head>

        <p>Ouvrez Oxygen. Cliquez sur l'icône Nouveau en haut à gauche, (ou sélectionnez Nouveau du
          menu Fichier, ou tapez CTRL-N.) pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</p>
        <p>
          <list>
            <item>Cette fois, choisissez <ident>Cadre des modèles</ident>, ensuite <ident>TEI
                P5</ident>, et ensuite <ident>TEI-Lite</ident>, pour sélectionnez un schéma TEI plus
              complet. </item>
            <item>
              <graphic height="4cm" url="../../Graphics/nouveau-4.png"/>
            </item>
            <item>Comme auparavant, Oxygen vous propose un squelette du document ; vous observerez
              que le schéma TEI lite décrit un document TEI plus élaboré avec un choix de balises
              plus important. </item>
            <item>Complétez l'entête TEI avec des indications de titre (<q>Un sonnet du Du Bellay
                numérisé</q>), distribution, et source (<q>encodé à partir d'un facsimilé de la
                première édition produit au CESR, Tours</q>)</item>
            <item>Enlevez toute la partie proposée par défaut pour le <gi>body</gi> (mais retenez
              les balises <gi>body</gi> et <gi>/body</gi>). </item>

          </list>
        </p>
      </div>

      <div>
        <head>Ajout de texte au document</head>
        <p>Rien ne vous empêche de taper à la main tout le poème directement. Mais pour gagner du
          temps on vous propose la démarche suivante : <list>
            <item>Assurez-vous que le curseur soit toujours entre les deux balises <gi>body</gi> et
                <gi>/body</gi> de votre document vide</item>
            <item>Dans le menu <ident>Document</ident>, sélectionnez <ident>Fichier</ident>, et
              ensuite <ident>Insèrer un fichier</ident>
              <!--(<hi>Note: Not the File
                Menu on the menu bar, but the one fond under the Document
                Menu!</hi>)--></item>
            <item>Naviguez jusqu'au fichier <ident>duBellay.txt</ident> dans le dossier
                <ident>Travaux</ident> qui devrait se trouver sur votre Bureau, et insérez-le.
            </item>
          </list>
        </p>
      </div>

      <div>
        <head>Attention, Will Robinson !</head>

        <p>Votre document est rempli de taches rouges! </p>
        <p>
          <graphic height="5cm" url="../../Graphics/amp-error.png"/>
        </p>
        <p>On va régler cela petit à petit. Commençons avec la partie la plus sérieuse : où le texte
          lui-même est affiché en rouge.</p>
        <list>
          <item>Oxygen vous indique que la partie en rouge n'est pas bien formée</item>
          <item>Il y a un message en bas de l'écran qui vous aidera (un peu) à identifier le
            problème. Sauriez vous comment le résoudre ?</item>
          <item>Conseil : souvenez-vous du fait que l'esperluette est un caractère magique en XML,
            qui doit donc être représentée de manière indirecte.</item>
        </list>
      </div>

      <div>
        <head>Structuration du document</head>
        <p>Il est possible d'identifier dans ce document plusieurs sous-parties. En particulier, il
          contient : <list>
            <item>un titre ... à baliser avec la balise <gi>head</gi></item>
            <item>quatre strophes ... à baliser avec la balise <gi>lg</gi></item>
            <item>des vers ... à baliser avec la balise <gi>l</gi></item>
            <item>une citation d'Horace ... à baliser avec la balise <gi>quotte</gi>
            </item>
          </list> Allons-y !</p>


        <list>
          <item>Avec la souris, sélectionnez les quatre premières lignes du document <q>À
              l'ambitieux et avare ... sonnet </q>; ceux-ci constituent son titre.</item>
          <item>Tapez CTRL-E (ou sélectionnez <ident> XML Refactoring</ident> et ensuite
              <ident>Entourer des balises</ident> dans le menu <ident>Document</ident></item>
          <item>Oxygen vous propose toutes les balises disponibles à cet emplacement.</item>
          <item>Sélectionnez <gi>head</gi> et cliquez <ident>Accepter</ident></item>
          <item>
            <graphic height="4cm" url="../../Graphics/head-1.png"/>
          </item>
          <item>Ce sonnet est bicéphale : coupez en deux parties le <gi>head</gi> existant.. La
            première partie est le titre. La seconde partie est le mot sonnet. Chacune de ces deux
            parties devrait-être balisée avec un <gi>head</gi> au début et à la fin, en vous plaçant
            avant ou après le mot <q>Sonnet</q> et en vous servant de CTRL-ALT-D ou d'une autre
            manière comme lors du premier exercice.</item>
        </list>
      </div>

      <div>
        <head>Balisage du poème</head>
        <p>Enfin, il faut travailler un peu sur l'étiquetage du poème lui-même. Notre but serait de
          baliser chaque vers, se servant de la balise TEI <gi>l</gi> (<q>line</q>) et en amont de
          baliser chaque ensemble de vers constituant une strophe avec la balise TEI <gi>lg</gi>. </p>
        <p>Bien sur, il y a plusieurs manières de faire. On va vous décrire une méthode assez
          rapide, mais si vous préfériez une autre démarche, on n'insiste pas ! <list>
            <item>Sélectionnez avec la souris tout le texte du poème, jusqu'à la citation d'Horace
                <q>caelo musa beat</q>. </item>
            <item>Entourez toute le poème d'une balise <gi>l</gi>. </item>
            <item>Entourez la citation d'Horace d'une balise <gi>quote</gi></item>
            <item>Le petit carré vert apparaît ! Avons-nous terminé ? Hélas non : un document peut
              être valide, tout en contenant des mensonges ! Voyez-vous des mensonges ? Cliquez sur
              le bouton Indentation (ou tapez CTRL-MAJ-P). </item>
          </list>
          <graphic height="3cm" url="../../Graphics/ambitieux-2.png"/></p>
        <p>Parce qu'elles ne sont pas explicités par le balisage, les distinctions entre chaque vers
          et entre chaque strophe ne sont plus affichées. Il fait donc les baliser. (Si vous ne
          voyez pas bien où indiquer ces séparations, vous pouvez ré-établir l'affichage originel en
          tapant CTRL-Z) </p>
        <list>
          <item>Mettez le curseur au début de chaque vers, et distinguez-le du précédent, en vous
            servant du bouton <ident>division</ident> ou en tapant ALT-MAJ-D </item>
          <item>Si cela vous semble plus rapide, vous pouvez aussi <q>tricher</q> : copiez la
            séquence <code>&lt;/l>&lt;l></code>, et collez-la au commencement de chaque vers.</item>
          <item>Quand vous aurez fini, cliquez encore sur le bouton Indentation. Ou sont les
            strophes ?</item>
          <item>Entourez tous les vers (tous les <gi>l</gi>) avec une balise <gi>lg</gi>.</item>
          <item>Divisez cette strophe unique en quatre strophes distinctes. Attention : il faut
            effectuer cette distinction au bon endroit — entre la fin d’un vers et le début du
            suivant, (i.e. après une balise fermante et avant une balise ouvrante). </item>
        </list>
      </div>

      <div>
        <head>Affichage du texte balisé</head>
        <p>Est-ce que la disparition graduelle de notre beau sonnet au dessus d'un nuage de balises
          commence à vous inquiéter un peu ? Cela nous permet au moins de visualiser la structure
          émergeante du sonnet -- regardez par exemple dans la fenêtre <q>Sommaire</q> à gauche
          :</p>
        <p>
          <graphic height="4cm" url="../../Graphics/sommaire-1.png"/>
        </p>

        <p>Pour contrôler l'affichage d'un text balisé, il faut préciser comment nous désirons
          visualiser chaque balise. Ces précisions se font avec ce qu'on appelle une <term>feuille
            de style</term>.</p>
        <list>
          <item>Sélectionnez <ident>XML Document</ident> et ensuite <ident>Associer une feuille de
              style</ident> à partir du menu <ident>Document</ident>. </item>
          <item>Naviguez jusqu'au fichier <ident>duBellay.css</ident> dans le dossier
              <ident>Travaux</ident> qui devrait se trouver sur votre Bureau, et associez-le. </item>
          <item>Notez qu'une ligne contenant un "processing instruction" est ajouté au début de
            votre document.</item>
          <item>Contrôlez l'effet sur l'affichage de votre document au mode Auteur.</item>
        </list>
        <p>On peut changer cet affichage. Ouvrez le fichier <ident>duBellay.css</ident> avec Oxygen
          et modifiez-le, si cela vous intéresse. Mais il y a des limites : <list>
            <item>CSS n'est pas un langage XML, et ne permet que de modifier l'affichage du contenu
              d'un document XML.</item>
            <item>On peut changer la taille de police, l'étendu des marges, les couleurs etc.</item>
            <item>Changez la couleur du titre de <code>red</code> en <code>purple.</code></item>
          </list>
        </p>

        <p>Des transformations beaucoup plus intéressantes sont possibles avec un autre langage de
          feuille de style : le XSLT. </p>

      </div>


      <div>
        <head>Par ma chandelle verte...</head>
        <p>Voici le commencement d'une scène extraite de l' <title>Ubu Roi</title> de Alfred Jarry
          (1896), dans la version téléchargeable sur Gallica. </p>
        <p>
          <graphic height="8cm" url="../../Graphics/ubu-gallica.png"/>
        </p>
        <p>Et voici le début de la même scène, transcrite avec Word:</p>
        <p>
          <graphic height="8cm" url="../../Graphics/ubu-word.png"/>
        </p>
        <p>Vous trouverez ce dernier dans votre dossier Travaux : vous pourriez ouvrir le fichier
            <ident>ubu.doc</ident> que vous trouverez là pour vous rassurer que ce fichier semble
          entièrement innocent de balises. </p>
      </div>


      <div>
        <head>Transformation d'un fichier Word</head>
        <p>Vous avez vu comment baliser un fichier « text ». Comment pouvons-nous faire de même avec
          notre fichier Word ?</p>
        <p>Nous pourrions exporter le fichier Word au format « plein text ». Nous pourrions aussi
          faire un copier-coller. Mais dans chaque cas, nous perdrions le formatage qui distingue
          (par exemple) le nom de chaque locuteur de ces énoncés. </p>
        <p>Si le fichier Word est bien stylé, on peut le transformer en XML, sans perte
          d’information. L'outil OxGarage nous aidera.</p>
        <list>
          <item>Ouvrez votre Internet browser, et allez sur le site
              <ref>http://www.tei-c.org/ege-webclient/</ref></item>
          <item>Cliquez sur <ident>Text Documents</ident>. Dans la liste des formats de saisi
            proposée, cochez la case pour Microsoft Word Document.</item>
          <item>Une liste des formats cibles proposés apparaît. Cochez la case pour TEI P5
            XML.</item>
          <item>En haut de l'écran un bouton <ident>Browse</ident> apparaît. Cliquez sur ceci, et
            naviguez jusqu'au fichier <ident>ubu.doc</ident> dans votre dossier
              <ident>Travaux</ident>.</item>
          <item>Cliquez sur le grand bouton <ident>Convert</ident> et patientez. </item>
          <item>Le site vous renvoie (après un bref délai) un fichier <ident>ubu.xml</ident>.
            Enregistrez-le dans votre dossier <ident>Travaux</ident>.</item>
        </list>
      </div>

      <div>
        <head>Structuration des pièces de théâtre</head>
        <p>Une pièce de théâtre contient : <list>
            <item>des <term>didascalies</term> de plusieurs types... à baliser avec <gi>stage</gi>
              (en se servant de l'attribut <att>type</att> pour les distinguer au cas ou)</item>
            <item>des <term>énoncés</term> ou discours ... à baliser avec <gi>sp</gi>
              (<q>speech</q>) </item>
            <item>des titres ou marques de <term>locuteur</term> ... à baliser avec
              <gi>speaker</gi></item>
            <item>des paragraphes, ou des vers, balisés comme d'habitude.</item>
          </list>
        </p>
      </div>

      <div>
        <head>Transformation des balises</head>
        <p>Voyons ce que le Garage aura fait de notre fichier Word. En tout cas, il est devenu un
          document TEI valide, même s'il est plein de mensonges...</p>
        <list>
          <item>Lancez Oxygen, et ouvrez le fichier <ident>ubu.xml</ident> que vous venez de
            créer.</item>
          <item>On laisse passer pour le moment le TEI Header. Vous pouvez le compléter plus tard. </item>
          <item>D'abord notez que chaque énoncé est devenu un <gi>div</gi>, contenant un
              <gi>head</gi> et un <gi>p</gi>. Cela va beaucoup nous aider, et c'est une conséquence
            du fait que la version Word s'est servi des styles (chaque énoncé était précédé d'un
            objet style <q>heading 2</q>)</item>
          <item>Mettez le curseur d'abord sur une des balises <gi>div</gi></item>
          <item>Dans le menu <ident>Document</ident> sélectionnez la commande
              <ident>XML-Refactoring</ident>, puis <ident>Renommer l'élément</ident> (ou tapez
            ALT-MAJ-R).</item>
          <item>
            <p>Oxygen vous propose ce dialogue</p>
            <p>
              <graphic height="5cm" url="../../Graphics/renommer.png"/>
            </p>
          </item>
          <item>Dans le champs <code>Nouveau nom</code> entrez <code>sp</code>, le nom de la balise
            souhaitée, et cocher la case <ident>Renommer tous les éléments ayant le même
              nom.</ident></item>
          <item>Cliquez sur Accepter et tous les <gi>div</gi> deviennent <gi>sp</gi>. (Le document
            n'est plus valide, mais on va rectifier cela tout à l'heure.)</item>
          <item>Faites de même pour les balises <gi>head</gi> : transformez les tous en
              <gi>speaker</gi>.</item>
          <item>Avant de rectifier la structuration du document, on va supprimer les
              <code>rend="Heading_20_2"</code> qui n'ont plus de sens. Sélectionnez cette chaîne de
            caractères n'importe où sur l'écran.</item>
          <item>Tapez CRL-F, ou sélectionnez <ident>Rechercher/Replacer</ident> sur le menu
              <ident>Recherche</ident>. </item>
          <item>
            <p>
              <graphic height="5cm" url="../../Graphics/remplacer.png"/>
            </p>
            <p>Tapez <code>Tout remplacer</code>.</p>
          </item>
        </list>
        <p>Enfin, regardez les trois morceaux de texte mal-balisés au début de la scène : le plus
          simple serait d'enlever leur balisage actuel et ensuite d’ajouter les balises qu'il nous
          faut.</p>
        <list>
          <item>Mettez le curseur sur le texte <q>Scène Vi</q>. Dans le menu Document, sélectionnez
              <ident>XML Refactoring</ident>, et ensuite <ident>Effacer les balises</ident>
            (ALT-MAJ-X). Répétez jusqu'a ce que toutes les balises qui l'entourent soient
            effacées.</item>
          <item>Même jeu pour les deux lignes suivantes : <q>Le palais...</q> et <q>LE ROI
              VENCESLAUS...</q></item>
          <item>Maintenant, entourez tout le texte souligné en rouge, et balisez-le avec un
              <gi>head</gi>.</item>
          <item>Votre document redevient valide ! à vous maintenant de le rendre correcte : <list>
              <item>diviser les trois parties du <gi>head</gi> au début de la scène.</item>
              <item>les phrases balisées <gi>emph</gi> et l'un des <gi>p</gi> sont des didascalies :
                changez- les donc en <gi>stage</gi>.</item>
              <item>il reste des valeurs de l'attribut <att>rend</att> à enlever</item>
              <item>Dans ce <gi>body</gi> nous n'avons qu'une des scènes du texte d'Ubu. Il serait
                préférable (plus honnête !) d'indiquer cela en entourant le tout avec un <gi>div
                  type="scene"</gi></item>
            </list></item>
        </list>
        <p>S'il vous reste du temps, pensez à compléter le TEI Header. Quand vous aurez fini,
          n'oubliez pas d'enregistrer votre belle version TEI du fichier! </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
