<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Registre des délibérations du consistoire du Mans : TEI XML version</title>
                <respStmt>
                    <resp>conversion TEI</resp>
                    <name>Lou Burnard</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>transcription</resp>
                    <name>Remy</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>unknown date</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <geogName>Le Mans</geogName>
                        <collection>Médiathèque</collection>
                        <idno>ms. B 66 ter</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>Registre des délibérations du consistoire du Mans</summary>
                        <msItem>
                            <ab>Copie faite pour <persName><roleName>l’évêque du
                                    Mans</roleName>Charles d’Angennes de Rambouillet</persName>,
                                authentiquée par <persName>Jacques Taron, <roleName>lieutenant de la
                                        Sénéchaussée du Maine</roleName></persName></ab>
                        </msItem>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2017-06-23</date><name>conversion TEI initiee</name></change>
                <change><date>2017-06-22T14:23:43Z</date><name>conversion XML
                    initiale</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <pb n="18" xml:id="page18"/>
                <lb/>Ausquelz jour et heure en <placeName>la maison dudict <persName>sieur de
                        Rippe</persName></placeName> assistans messieurs <list>
                    <item>
                        <lb/><persName>De Salvert</persName>, <persName>Poinsson</persName>
                        <roleName>ministres</roleName>
                    </item>
                    <item>
                        <lb/>Messire <persName>Felix Boussard</persName>
                        <roleName>conseiller</roleName>
                    </item>
                    <item>
                        <lb/>Messire <persName>Jacques Pelisson</persName>
                    </item>
                </list>
                <pb n="19" facs="Consistoire_P19.jpg"/>
            </p>
            <p>
                <lb/><label>Semeurs </label>
                <list>
                    <item>Maistre <persName>Jacques Trouillard</persName> médecin </item>
                    <item>
                        <lb/>Maistre <persName>Jean du Val</persName> advocat </item>
                    <item>
                        <lb/>Maistre <persName>Jean Dubreil</persName> recepveur du dommaine</item>
                    <item>
                        <lb/>Maistre <persName>Mathurin Briant</persName> greffier des insinuations
                    </item>
                </list></p>
            <p>
                <lb/><label>Surveillans</label>
                <list>
                    <item> Maistre <persName>Gervaise Le Barbier</persName>
                    </item>
                    <item>
                        <lb/>Messire <persName>Mathurin Le Roy</persName>
                    </item>
                    <item>
                        <lb/>Messire <persName>Guillaume Mariette</persName>
                    </item>
                    <item>
                        <lb/>Maistre <persName>Nicolas Le balleur</persName> diacre </item>
                    <item>
                        <lb/><persName>Nicolas Autin </persName></item>
                    <item>
                        <lb/><persName>François Symon</persName>
                    </item>
                </list></p>
            <p>
                <lb/><label>Semeurs</label> A esté accordé par les deputez desdicts cantons de
                <lb/>semeurs c’est asscavoir desdicts
                <lb/><persName>Boussard</persName>
                <lb/><persName>Trouillard</persName> conseiller
                <lb/><persName>Trouillard</persName> medecin
                <lb/><persName>Pelisson</persName>
                <lb/><persName>Du Val</persName>
                <lb/><persName>Dubreil </persName>recepveur
                <lb/><persName>Bryant</persName> greffier des insinuations et oultre de messieurs
                <lb/><persName>Symon Letourneurs</persName> advocat
                <lb/><persName>Laurent de Courbefosse</persName>
                <lb/>Tous lesquelz fors lesdicts Letourneurs et de Courbefosse
                <lb/>absens / Ont juré de bien et fidellement se porter en
                <lb/>leurs charges</p>
            <p>
                <lb/><label>Surveillans</label> Aussi ont lesdicts deputez accordé pour surveillans
                desdicts
                <lb/><persName>Le Barbier</persName>
                <lb/><persName>Le Roy </persName>
                <lb/><persName>Mariette </persName>
                <lb/><persName>Antin</persName> et
                <lb/><persName>Symon</persName> presens lesquelz ont pareillement juré de
                fidellement
                <lb/>se porter en leurs charges. </p>
            <p><pb n="30" facs="Consistoire_P30.tif"/>
                <lb/>Seront appelez a huictaine mesieurs de la
                <lb/>chevalerie <persName>Tahureau</persName> et <persName>de Rippe</persName>
            </p>
            <p>
                <lb/>A este advise que a l’advenir en tenant les consistoires
                <lb/>Sera auparavant que partie advise des maisons
                <lb/>ou se tiendront les prochains consistoires Et que
                <lb/>chascun surveillant citera en chascun son canton ceulx qui
                <lb/>seront a censurer.</p>
            <p>
                <lb/>A este advise quil seroit baille a <persName>Noel Mariette</persName>
                <lb/>la somme de cent solz tournois qui seront prins sur
                <lb/>les deniers des affaires. Pour troys moys ou il
                <lb/>a vacque pour le service du consistoire. </p>
            <p rend="indent">
                <lb/>Du <date when="1560-02-16">seziesme jour dudict moys de febvrier oudict
                    <lb/>an cinq cens soixante</date> En presence de monsieur
                <lb/>Salvert ministre des semeurs diacres et
                <lb/>surveillans fors de messieurs <persName>Boussard</persName>,
                <lb/><persName>Letourneurs</persName> et <persName>Trouillard</persName>
                conseillers.</p>
            <p>
                <lb/>A este advise que au jourd’huy demain et mardy l’exhortation
                <lb/>se fera a troys heures apres midy si on peult trouver maison
                <lb/>Et quant aux aultres jours de la sepmaine on demandera
                <lb/>l’advis de tous les cantons a la fin de l’exhortation si on
                <lb/>poura fournir de maison a sept heures du matin pour faire
                <lb/>ladicte exhortation monsieur Leballeur diacre est charge
                <lb/>de payer la despense giste et geollaige d’un petit contreporteur
                <lb/>libraire qui est prinsonnier pour le faict de la religion. </p>
            <p>
                <lb/>Que monsieur <persName>Dubreil</persName> recepvra les deniers des
                <lb/>affaires ce qu’il a accepte et s’en est charge.</p>
            <p rend="indent" n="15">
                <lb/>Du quart jour de mars l’an susdict mil cinq
                <lb/>cens soixante en presence des semeurs diacres
                <lb/>et surveillans fors de messieurs <persName>Trouillard</persName>
                <lb/>conseiller, <persName>Le tourneur</persName>, <persName>le Barbier</persName>
                et <persName>Mariette</persName>.</p>
            <p>
                <lb/>A este advise que messieurs <persName>Pelisson</persName> et <persName>du
                    Breil</persName> recepveurs
                <lb/>ordinaire du dommaine du Roy iront au Synode general qui se <gap/>
            </p>
            <p><pb n="37" facs="Consistoire_P37.jpg"/>
                <lb/>Or afin que toutes choses se facent par ordre audict
                <lb/>consistoire apres que le president aura propose chascun
                <lb/>en deliberera en son ordre sans que les ungs interrompent
                <lb/>le propos des aultres et quand on ne vouldra rien
                <lb/>adjouster a ce que les premiers auront opine il ne sera
                <lb/>besoing d’empescher le consistoire de longues harangues,
                <lb/>mais dire seullement qu’ilz sont de l’advis de ceulx qui
                <lb/>auront les premiers délibéré. </p>
            <p>
                <lb/>Au demeurant ung chascun proposera par ordre les
                <lb/>scandalles desquelz il se sera apperceu affin qu’on
                <lb/>advise s’il sera besoing de le reprendre au consistoire
                <lb/>ou bien seullement en particulier et si le cas est qu’il
                <lb/>les faille reprendre au consistoire, on fera venir
                <lb/>celluy qui aura faict le scandalle lequel sera adverty
                <lb/>fraternellement par la parolle de Dieu de se corriger
                <lb/>et vivre sainctement. </p>
            <p>
                <lb/>Ce faict mondict sieur Boussard a requis estre excusé
                <lb/>de la charge d’ancien pour la charge qu’il a en son office
                <lb/>de conseiller du Roy en ce siège qui est publicque
                <lb/>que toutesfois il se rapporte au consistoire d’en ordonner. </p>
            <p>
                <lb/>Trouillard medecin a requis estre excusé de ladicte
                <lb/>charge d’ancien pour ses affaires remonstrant qu’il va
                <lb/>ordinairement aux champs pour les malades et mesmes
                <lb/>qu’il s’en va bientost demeurer hors ceste ville. </p>
            <p>
                <lb/>Dubreil recepveur du dommaine du Roy a requis
                <lb/>estre excuse de la charge d’ancien pour les affaires de
                <lb/>son estat disant aussi qu’il n’est capable </p>
            <p>
                <lb/>Du Val advocat a requis estre excuse pour ses affaires se
                <lb/>rapporte toutesfois au jugement du consistoire. </p>
            <p>
                <lb/>Pelisson se rapporte au jugement du consistoire </p>
            <p>
                <lb/>Bryant greffier des insinuations a requis estre
                <lb/>excuse pour les affaires de son estat </p>
            <pb n="47" facs="Consistoire_P58.jpg"/>
            <p>
                <lb/>Lecture a este faicte des lectres de
                <lb/>messieurs de l’eglise de Laval par lesquelles
                <lb/>Ilz demandent que maitre Estiene Durant par eulx
                <lb/>presenté soit examine par mondict sieur Merlyn et
                <lb/>ung aultre ministre pour estre employe au ministere
                <lb/>en leur eglise s’il en est trouve capable </p>
            <p>
                <lb/>Sur quoy a este advise que monsieur Salvert
                <lb/>seroit prié de venir en ceste ville pour avecques mondict sieur
                <lb/>Merlyn faire ledict examen en la compagnie de ceulx du
                <lb/>consistoire de ceste ville </p>
            <p>
                <lb/>A este advise que les mariaiges seront celebrez aux
                <lb/>calomnies des adversaires jusques adce que aultrement
                <lb/>en soit advise </p>
            <p>
                <lb/>Que mondict sieur Merlyn ira dymenche prochain apres
                <lb/>les exhortations ou lundy matin au lieu seigneurial de
                <lb/>Brovassin visiter monsieur de la Suze </p>
            <p>
                <lb/>Qu’il sera distribue par ledict Lemercier diacre sept
                <lb/>solz six deniers tournois par sepmaine a ung pauvre libraire
                <lb/>fidelle nomme Ynes et au savattier de dessoubz le
                <lb/>pont neuf aussi fidelle cinq solz tournois aussi par sepmaine
                <lb/>sur les deniers des pauvres. </p>
            <p>
                <lb/>Que les diacres rendront compte des deniers des
                <lb/>pauvres par eulx receuz jusques a ce jourd’huy au prochain
                <lb/>consistoire. </p>
            <p>
                <lb/>Le balleur est charge de distribuer a ung nomme
                <lb/>grand nees et ung aultre pauvre homme qui ne sont
                <lb/>de l’eglise a chacun deux solz six deniers tournois par sepmaine
                <lb/>Lesquelz ledict le balleur a asseurez estre bien pauvres
                <lb/>Le consistoire est assigne a jeudy prochain en la maison
                <lb/>de mondict sieur boussard. </p>
            <p rend="indent" n="29">
                <lb/>Le <date when="1561-10-02">jeudy second jour d’octobre oudict an mil cinq
                    <lb/>cens soixante et ung</date> en <placeName>la maison de
                    <lb/>monsieur <surname>boussard</surname></placeName> assistans messieurs <gap/>
            </p>
            <pb n="58" facs="Consistoire_58.jpg"/>
            <gap/>
            <p rend="indent" n="37">
                <lb/>Ausdict jour et heure en la maison dudict
                <lb/><persName>sieur de Veignolles</persName> assistans messieurs <cb/><list>
                    <item>
                        <lb/>Merlyn</item>
                    <item>
                        <lb/>De Veignolles</item>
                    <item>
                        <lb/>Boussard</item>
                    <item>
                        <lb/>Taron</item>
                    <item>
                        <lb/>Perisson </item>
                    <item>
                        <lb/>Le balleur </item>
                </list><cb/><list>
                    <item>Lemercier</item>
                    <item>Du Breil</item>
                    <item>Francourt</item>
                    <item>Autin</item>
                    <item>Trouillard ad.</item>
                    <item>Du Val</item>
                </list>
            </p>
            <p>
                <lb/>Sur les Remonstrances faictes par monsieur de <name>Francourt</name>
                <lb/>A este advise que messieurs <name>Trouillard</name> advocat et <name>du
                    Breil</name>
                <lb/>assistez de dix ou douze ou plus des principaulx de
                <lb/>l’eglise se transporteront vers monsieur de <name>Chainque</name>(?) que
                <lb/>il sera venu en ceste ville comme il a mande pour luy presenter
                <lb/>requeste au nom de notredicte eglise par laquelle il sera
                <lb/>supplie de n’entreprendre aucune chose sur noz conseilles
                <lb/>et assemblees et remonstra que au surplus nous
                <lb/>avons tousjours este et sommes prestz d’obeyr au <name>Roy
                    <lb/>notre souverain seigneur</name> Et en sera comunicque a monsieur
                <lb/><name>decordon</name> pour scavoir de luy s’il vouldra porter la parole. </p>
            <p>
                <lb/>Monsieur <name>Taron</name> ladicte requeste tant pour
                <lb/>que dessus que pour prier ledict sieur de <name>Chainque</name> demander
                <lb/>moyen envers <name>le Roy</name> que nous puissions avoir un
                <lb/>temple. </p>
            <p>
                <lb/>Monsieur de <name>Veignolles</name> s’est charge de faire
                <lb/>ung roolle des eglises de nostre premice ausquels
                <lb/>on fera scavoir ce que dessis ad ce qu’ilz ayent alé
                <lb/>en ceste ville pour presenter aussi leurs requestes a <gap/>
            </p>
            <pb n="65" facs="Consistoire_65.jpg"/>
            <p>
                <lb/>Messieurs <name>de Veignolles</name> et <name>Boussard</name> se sont
                <lb/>chargez de parler a monsieur du pont et a sa femme
                <lb/>et a leur fille a present espouse a monsieur taron
                <lb/>conseiller / Ensemble audict sieur <name>taron</name> conseiller
                <lb/>pour scavoir d’eulx s’ilz se veullent par commectre
                <lb/>a la discipline du consistoire et pour les reprendre
                <lb/>agrement du scandalle qu’ilz ont commis d’avoir
                <lb/>espouse a la papaulte </p>
            <p>
                <lb/>Monsieur <name>francourt</name> a accepte la charge de
                <lb/>poursuyant et solliciter a la court les affaires
                <lb/>de l’eglise pendant qu’il poura estre a la court
                <lb/>et pour ce faire a este advise qu’il portera dymenche
                <lb/>prochain et qu’il luy sera baille et delivre la somme
                <lb/>de vingt esculz par les mains dudict <name>de breil</name>
            </p>
            <p>
                <lb/>Mons. dict <name>Francourt</name> s’est charge ce pendant de
                <lb/>resce(?) a <placeName>Tours </placeName><placeName>Angiers</placeName> et
                aultres villes de
                <lb/>notre gouvernement a ce qu’ilz ayent a contribuer afain
                <lb/>qui seront faictz par ledict sieur de <name>Francourt</name> a ladicte
                <lb/>poursuytte ainsi qu’ilz ont permis au synode dernier
                <lb/>en ceste ville </p>
            <p>
                <lb/>Qu’il sera baille et delivre a <name>Julian guichoux</name>
                <lb/>libraire pauvre homme charge de femme et enfans
                <lb/>la somme de quinze solz tournois par sepmaine pendant qu’il
                <lb/>sera mallade laquelle somme luy sera distribuee
                <lb/>par ledict lemercier lequel s’est charge de porter
                <lb/>ung medecin de l’eglise pour le visiter en sa maladie </p>
            <p>
                <lb/>Le balleur a afferme que ung nomme <name>Angrand</name>
                <lb/>masmer pelletier est detenu de pauvrete et maladie
                <lb/>a este advise que ledict le balleur le visiteroit et s’informeroit
                <lb/>plus amplement de sa malladie et pauvrete </p>
            <p>
                <lb/>Chacun des surveillans en son canton fera description
                <lb/>des fidelles pauvres mallades et valides dont il fera
                <lb/>son rapport au prochain consistoire</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
