<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>unknown title</title><author>unknown author</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>unknown date</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2017-06-22T14:24:03Z</date><name>unknown author</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><div><head><anchor xml:id="izmevvs0ilhj"/>Books printed in La Flèche, Angers and Le Mans, according to La Croix du Maine.</head><p>See also : </p><list type="unordered"><item>a copy of La Croix du Maine</item><item><ref target="http://bibfr.bvh.univ-tours.fr/"><hi rend="underline color(1155cc)">http://bibfr.bvh.univ-tours.fr/</hi></ref><list type="unordered"><item>&gt; recherche plein texte</item><item>or &gt; Listes &gt; Notices dans La Croix du Maine</item></list></item></list><div><head><anchor xml:id="824jojfetu3"/>La Flèche</head><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 243]</hi></p><p>B. L. JEAN LE MASLE Angevin, Enquesteur à Baugé, au pays &amp; duché</p><p>d'Anjou, homme docte en Grec &amp; Latin, &amp; Poëte François.</p><p>Il a escrit en François un discours de l'origine des Gaulois, ensemble</p><p>des Angevins &amp; Manceaux, avec un Poëme succinct de la vie de frere</p><p>Jean Porthais dit Porthasius, docteur en Theologie, de l'ordre des fre-</p><p>res Mineurs, ou Cordeliers, &amp;c. le tout imprimé en la ville de la Fle-</p><p>che en Anjou, l'an 1575. chez René Trois-mailles. Tous ces discours sus-</p><p>dits sont escrits en vers François. </p><p><hi rend="color(808080)">[page 244]</hi></p><p>Chant d'allegresse sur la mort de Gaspard de Colligny, jadis Admi-</p><p>ral de France, imprimé à Paris chez Nicolas Chesneau l'an 1572.</p><p><hi rend="bold">Les oeuvres Poëtiques dudit Jean le Masle Angevin, lesquelles il in-</hi></p><p><hi rend="bold">titule Nouvelles recreations poëtiques, &amp;c. ont esté imprimees à Paris</hi></p><p><hi rend="bold">chez Jean Poupy l'an 1579.</hi></p><p>Il a traduit de Grec en François le Criton de Platon, lequel il a com-</p><p>menté &amp; annoté, imprimé à Paris chez Jean Poupy l'an 1582.</p><p>Pierre du Val, Evesque de Sees en Normandie, avoit traduit ledit li-</p><p>ure en François, il y a pres de 40. ans, lequel a esté imprimé à Paris chez</p><p>Vascosan.</p><p>Il peult avoir escrit d'autres oeuvres en Latin ou en François, desquelles</p><p>je n'ay pas cognoissance.</p><p>Il florist cette annee 1584.</p></div><div><head><anchor xml:id="rg6qu3bstyi2"/>Angers</head><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 33]</hi></p><p>B. L. BERTHELEMY DU POIX Gascon, natif d'Aux pres Tolose, homme</p><p>docte és langues, &amp; sur tout en la Chaldee. Il s'appelle autrement, de</p><p>Beau Poix, dit en Latin, à pulchro pondere.</p><p>Il a traduit de langue Chaldee en François les Sentences de Ben Syra,</p><p>neveu du prophete Hieremie, lesquelles il a enrichies d'annotations &amp;c.</p><p>imprimees à Angers, chez René Picquenot l'an 1559.</p><p>Apodixie pour la Messe.</p><p>Il florissoit à Angers audict an 1559.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 42]</hi></p><p>CHARLES DE BORDIGNÉ OU BOURDIGNÉ prestre, natif</p><p>d'Anjou .</p><p>Il a escrit la legende doree, ou vie plaisante de Maistre Pierre Faifeu,</p><p>imprimee à Angers l'an 1532.</p><p>Il florissoit à Angers l'an 1531.</p><p>Il y a un autre Jean de Bourdigné prestre, natif d'Anjou, Autheur des</p><p>chroniques d'Anjou &amp;c. duquel nous parlerons cy apres en son lieu.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 87]</hi></p><p>B. L. FRANCOIS BALDVIN, natif d'Arras en la Gaule Belgique, docteur</p><p>és droicts, l'un des plus grands Jurisconsuls, Theologien, &amp; Historien</p><p>de nostre temps, &amp;c.</p><p>Conseiller &amp; maistre des Requestes de Monsieur le Duc d'Anjou,</p><p>à present Roy de France, son pere s'appelloit Antoine Bauduin, ou</p><p>Balduin, Conseiller &amp; premier Advocat du Roy à Arras, auquel lieu</p><p>ledict François Balduin nasquit le premier jour de Janvier l'an 1520. </p><p><hi rend="color(808080)">[page 88]</hi></p><p>Il a escrit plusieurs oeuvres en Latin, desquels nous ferons mention</p><p>autre part.</p><p>Il a composé un Panegyric sur le mariage du Roy, lequel il pronon-</p><p>ça à Angers, en la presence de Messieurs les gens du Roy dudict lieu,</p><p>imprimé à Angers chez René Picquenot l'an 1571.</p><p>Discours sur le fait de la reformation de l'Eglise, imprimé l'an 1564.</p><p>avec la response d'un grand seigneur, auquel il l'adressoit.</p><p>L'Histoire d'Anjou, non encores imprimee.</p><p>Proposition d'erreur, sur les memoires d'Anjou, lesquels ne sont</p><p>imprimez.</p><p>Il a escrit plusieurs Genealogies, non encores imprimees, &amp; autres</p><p>memoires, sur le droit &amp; appartenances d'aucunes nobles familles de</p><p>France, comme entre-autres de celle de Bourbon, Navarre, Lorraine,</p><p>Anjou, Bourgongne, Montmorency, &amp; plusieurs autres. Ces memoi-</p><p>res ou recueils d'histoires ne sont encores imprimez, ils se voyent és ca-</p><p>binets d'aucuns grands seigneurs de France, &amp; autres hommes curieux</p><p>de telles richesses.</p><p>Advis sur le fait de la reformation Ecclesiastique, avec la response</p><p>à un predicant calomniateur, lequel soubs un faux nom &amp; tiltre d'un</p><p>Prince de France, s'opposa à l'advis susdict. C'est le tiltre du livre impri-</p><p>mé à Paris chez Nicolas Chesneau l'an 1576.</p><p>Il mourut à Paris le vintg quatriesme jour d'Octobre l'an 1574. âgé</p><p>de cinquantetrois ans, neuf mois 24. jours, &amp; fut enterré en l'Eglise des</p><p>Mathurins à Paris.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 197]</hi></p><p>B. L. JAQUES VIARD sieur de la Fontaine, medecin &amp; Philosophe, Astrolo-</p><p>gue &amp; Mathematicien.</p><p>Il a escrit un Almanach &amp; prophetie pour 8. ans commenceant l'an</p><p>1561. contenant plusieurs discours de Philosophie, tant divine que natu-</p><p>relle &amp; judiciaire, avec un recueil des choses memorables advenues</p><p>depuis la creation du monde jusques à present, imprimé au Mans par</p><p>Hierosme Olivier l'an 1561.</p><p>Le Periode du monde, dedié &amp; presenté au Roy Charles 9.</p><p>Medecine preservative &amp; tresnecessaire pour guarir tous esgarez de</p><p>la foy Chrestienne. Cet oeuvre est escrit en vers François &amp; annoté en</p><p>marge d'annotations Latines, imprimé au Mans par ledit Olivier l'an</p><p>1569.</p><p>Oraison du traicté de la paix, entre le grand Roy des Rois, &amp; ses sub-</p><p>iets, imprimee au Mans par Hierosme Olivier l'an 1559.</p><p>Almanach pour l'an 1564. calculé sur l'horison du pol solaire d'An-</p><p>jou, imprimé à Paris par François Moreau l'an 1562.</p><p>Il a escrit plusieurs Almanachs &amp; prognostications, autres que les sus-</p><p>dits, imprimez à Paris, à Angers, au Mans &amp; autres lieux. Il a fait sa de-</p><p>meure un for long temps en la ville de Pontualein au Maine l'an 1559. &amp;</p><p>depuis à Gouis pres Durestal en Anjou, l'an 1574.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 201]</hi></p><p>JEAN AVRIL, sieur de la Roche, Prieur de Corzé, natif de la ville du</p><p>Pont de Cey, à deux lieuës d'Angers Poëte Latin &amp; François.</p><p>Il a escrit en vers François, les regrets sur la rupture de la paix l'an 1568.</p><p>Ode sur les victoires obtenues par Monsieur le Duc d'Anjou, le tout</p><p>imprimé ensemble l'an 1570.</p><p>Il a traduit de Latin en vers François, les deux premiers livres de Mar-</p><p>cel Palingene Italien, le plus excellent Poëte de nostre temps. &amp;c. il ne</p><p>les a encores mis en lumiere. Je ne sçay si ce qui l'a empesche de ce faire,</p><p><hi rend="color(808080)">[page 202]</hi></p><p>a esté qu'il a veu les imitations de Scevole de Sainte-Marthe, sur ledit</p><p>Palingene, si heureusement &amp; doctement traduites, que cela l'ayt re-</p><p>tardé de faire imprimer les siennes.</p><p>Poëme dudit<hi rend="color(00ff00)" xml:space="preserve"> Jean Auril,</hi> touchant sa naissance, non encores impri-</p><p>mé.</p><p>Le Bienveignement à Monseigneur, entrant en Anjou, imprimé à</p><p>Angers, par René Troismailles l'an 1578.</p><p>Il florist à Angers cette annee 1584.</p><p>S'il a composé d'autres oeuvres, je n'en ay pas cognoissance.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 219]</hi></p><p>B. L. JEAN DANIEL, Organiste,</p><p>Il est autheur (comme il semble) d'un petit livre intitulé, l'Ordre fu-</p><p>nebre triomphant, &amp; pompe pitoyable, tenue à l'enterrement de feu</p><p>Monsieur le Conte de Laval, &amp;c. Admiral de Bretagne &amp; Lieutenant</p><p>du Roy, &amp;c. imprimé à Angers chez Iean Baudouin, l'an 1531. ou environ.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 224]</hi></p><p>B. L. JEAN LE FRERE de Laval au Maine, sur les frontieres de Bretagne,</p><p>principal du college de Bayeux, fondé à Paris &amp;c. homme docte en</p><p>Grec &amp; en Latin.</p><p>Il a escrit en François, une tres-ample histoire de nostre temps, im-</p><p>primee à Paris chez Nicolas Chesneau par diverses fois, &amp; depuis aug-</p><p>mentee de plus de la moitié, par ledit le Frere, &amp; imprimee par ledit</p><p>Chesneau &amp; Iean Poupy l'an 1581. sans qu'il y ait voulu mettre son nom,</p><p>à cause de plusieurs histoires contenues en ce livre, desquelles il ne vou-</p><p>loit en estre estimé l'autheur, pour ne desplaire à aucun de son temps.</p><p>Il a traduit la Chronique d'Eusebe.</p><p>Il a traduit l'histoire de Josephe de Grec en François, imprimee avec</p><p>la version Latine &amp; Françoise, en deux diverses colomnes, à costé l'une</p><p>de l'autre, chez Nicolas Chesneau &amp; autres: François Bourgoing</p><p><hi rend="color(808080)">[page 225]</hi></p><p>l'avoit auparavant traduite, &amp; Gilbert Genebrard, docteur en Theolo-</p><p>gie à Paris, &amp;c. a esté le dernier de ces trois qui l'a traduite en nostre lan-</p><p>gue, comme nous avons dit cy devant parlant de luy.</p><p>Il a escrit un livre intitulé le Charideme, ou du mespris de la mort,</p><p>avec plusieurs vers Chrestiens, le tout imprimé ensemble à Paris l'an</p><p>1579. chez Nicolas Chesneau.</p><p>Plusieurs Noels ou Cantiques sur l'advenement de nostre seigneur</p><p>Jesu-christ, imprimez à Angers &amp; en autres lieux.</p><p>Il a traduit de Grec &amp; de Latin en nostre langue Françoise, plusieurs</p><p>vies de Saincts &amp; Sainctes, imprimees avec les trois grands volumes de</p><p>l'histoire des Saincts chez Nicolas Chesneau &amp; autres.</p><p>Il a augmenté de beaucoup le dictionnaire François &amp; Latin, apres</p><p>Jean Thierry de Beauvais, ledit Jean le Frere l'avoit de beaucoup enri-</p><p>chy, &amp; mesmement il y avoit adjousté un recueil des noms propres</p><p>modernes de la geographie, conferez aux anciens, le tout par ordre</p><p>d'A, b, c, ou alphabetiq, avec une briefve observation de leurs situa-</p><p>tions. Ce livre avoit esté imprimé chez Michel Sonnius, Jaques du Puis</p><p>&amp; autres l'an 1572. &amp; je ne sçay qui a esté cause de mesler ce livre mis à</p><p>part, avec toutes les autres dictions Françoises, car c'estoit une chose</p><p>plus prompte à trouver (estant reduit en un bref recueil de choses de</p><p>mesme matiere) que de l'aller chercher parmy cent mille mots, qui</p><p>n'ont rien de pareille signification.</p><p>Il a peu escrire autres oeuvres, desquelles je n'ay pas cognoissance.</p><p>Il mourut de peste à Paris, le mardy 12. ou mercredy 13. jour de Juil-</p><p>let l'an 1583.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 323]</hi></p><p>B. L. MICHEL BOVRREE, sieur de la Porte, Advocat au siege presidial &amp;</p><p>Seneschaussee du Maine, Poëte Latin &amp; François.</p><p>Il a escrit plusieurs poëmes en l'honneur de S. Julien premier Eves-</p><p>que du Mans, imprimez à Angers &amp; au Mans.</p><p>Il a escrit &amp; composé plusieurs Noels ou Cantiques, sur l'advene-</p><p>ment de Jesu-christ, imprimez au Mans.</p><p>Il a davantage composé en vers François, le paranymphe du mariage</p><p>du Roy Charles neufiesmeavec Madame Elizabeth d'Austriche.</p><p>Ode panegyrique du Maine, imprimee à Angers, elle contient les</p><p>loüanges des Manceaux &amp;c.</p><p>Elegie sur le trespas de Madame d'Averton au Maine, nommee Fran-</p><p>çoise de la Chapelle, femme de Messire René de Bourré, Chevalier de</p><p>l'ordre du Roy, seigneur de Jarzé, Chemiré, &amp; Aurillé &amp;c. imprimee au</p><p>Mans.</p><p>Il a escrit plusieurs autres poëmes François, en la loüange de Messieurs</p><p>de Rambouillet, &amp; entre-autres de Monsieur le reverendissime Cardi-</p><p>nal de Rambouïllet Charles d'AngennesEvesque du Mans, tant alors</p><p>qu'il faisoit son entree en ladite ville, qu'autrement.</p><p>Il a escrit plusieurs tragedies &amp; comedies Françoises, desquelles je</p><p>ne sçay pas les tiltres. J'ay autresfois veu celle qu'il feist en Latin, sur la</p><p>mort de Monsieur de Guise, tué par le sieur de Meray, surnommé Pol-</p><p>trot: mais elle n'est encores imprimee non plus que ses autres oeuvres.</p><p>Il florist au Mans cette annee 1584. s'adonnant du tout à sa principale</p><p>profession, qui est la Jurisprudence: Son grand pere s'appelloit Jean Ory</p><p>Advocat au Mans l'an 1530. ou environ, (comme nous avons dit cy des-</p><p>sus parlant de luy à la lettre J,) ce que j'ay expressément repeté, d'autant</p><p>que l'un &amp; l'autre se sont pleuz à mesmes professions du droict &amp; de la</p><p>poësie tout ensemble.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 334]</hi></p><p>M. THEART dit BARAISE.</p><p>Il a escrit en vers François une Elegie sur la mort de messire Loys</p><p>d'Amboise Baron de Bussy, &amp; Marquis de Reinel, imprimé à Angers</p><p>par René Trois-mailles l'an 1579. in 4.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 369]</hi></p><p>B. L. PASCHAL ROBIN DU FAVZ, gentilhomme Angevin, sieur dudit</p><p>lieu du Fauz, en Ville-Evesque à trois lieuës d'Angers, auquel lieu il</p><p>nasquit, le jour de Pasques fleuries le trentiesme jour de Mars l'an 1538.</p><p>Cetui-cy est homme for docte en Grec &amp; en Latin, grand historien &amp;</p><p>Poëte, &amp; a sur tout une exacte cognoissance de l'histoire de France, &amp;</p><p>principalement de celle de son pays d'Anjou, estant doüé d'une mer-</p><p>veilleuse promptitude d'esprit, &amp; d'une memoire singuliere. Ce que je</p><p>dy pour l'experience que j'en ay faite, l'ayant cogneufor familierement.</p><p>Il a escrit l'histoire &amp; chronique du pays &amp; Duché d'Anjou, ensem-</p><p>ble un recueil des genealogies des plus illustres maisons dudit pays, &amp;</p><p>autres voisines d'Anjou.</p><p>Ce livre n'est encores imprimé.</p><p>Il a escrit un petit discours, servant comme d'avantcoureur d'icelle</p><p>Histoire, dans lequel il traicte de l'excellence &amp; antiquité d'Anjou,</p><p>&amp; des Princes qui y ont commandé, &amp; en sont sortiz, imprimé à Paris</p><p>chez Emanuel Richard l'an 1582.</p><p>Il a fait un recueil de tous les plus memorables Epitaphes, qui se</p><p>voyent és Eglises d'Angers, &amp; autres lieux aussi, non encores imprimé.</p><p>Regrets sur le trespas de Messire Tymoleon de Cossé, Conte de Bris-</p><p>sac, imprimé à Paris l'an 1569. chez Iean Hulpeau.</p><p>La tragedie d'Arsinoé, laquelle il fist joüer &amp; representer en public,</p><p>en la ville d'Angers l'an 1572. au college d'Anjou, elle n'est encores im-</p><p>primee.</p><p><hi rend="color(808080)">[page 370]</hi></p><p>Sonnets d'Estrenes, ensemble plusieurs vers Latins &amp; François, sur</p><p>l'Anagramme &amp; allusions aux noms de divers hommes &amp; femmes il-</p><p>lustres: le tout imprimé à Angers chez René Piquenot l'an 1572.</p><p>Il a traduit de Latin en François, le docte livre du Domaine de M.</p><p>René ChopinAngevin, Advocat au Parlement: laquelle traduction</p><p>n'est encores en lumiere.</p><p>Je ne sçay s'il a achevé de translater tout ledit livre: mais je sçay bien</p><p>qu'il l'avoit entrepris, &amp; l'avoit for advancé.</p><p>Il a traduit &amp; escrit de son invention plusieurs vies de saints &amp; sain-</p><p>tes femmes, imprimees à Paris chez Nicolas Chesneau, avec les trois</p><p>grands volumes de l'histoire des Saincts.</p><p>Elegie sur le trespas de Messire Charles de Cossé, premier Conte de</p><p>de Brissac, Mareschal de France &amp;c. imprimee à Paris l'an 1564. chez</p><p>Thomas Richard.</p><p>Monodie sur le trespas de Messire François de Lorraine, Duc de Gui-</p><p>se, imprimee par ledit Thomas Richard l'an 1563.</p><p>Regret sur le trespas de Messire Sebastien de Luxembourg, Viconte</p><p>des Isles de Martigues, imprimé à Paris chez Jean Hulpeau &amp; Guillau-</p><p>me Niverd l'an 1569.</p><p>Discours au Roy sur les machinations des H. en l'an 1564.</p><p>Discours à maistre Pierre Ayrault, Lieutenant criminel d'Angers,</p><p>touchant les antiquitez d'Anjou. (J'ay opinion que c'est celuy duquel</p><p>nous avons parlé cy dessus.)</p><p>Elegies sur les amours de Rosine.</p><p>Sonnets sur les amours de Marguine.</p><p>Fatraz sur les amours de Renee.</p><p>Ces trois livres d'amours ne sont encores imprimez.</p><p>Hymne au Roy Charles 9. sur sa naissance, presentee à son entree à</p><p>Angers le 6. de Novembre l'an 1565.</p><p>Hymne au Roy, sur l'anagramme de son nom.</p><p>Ces deux hymnes ne sont encores imprimees.</p><p>Il a fait plusieurs anagrammes outre les susdits, lesquels ne sont enco-</p><p>res imprimez.</p><p>Les Vendanges, &amp; plusieurs autres poësies, imprimees à Nantes en</p><p>Bretagne l'an 1572. par Jaques Rousseau.</p><p>Plusieurs Epitaphes sur la mort de sa premiere femme, Damoiselle</p><p>Julienne Sybill, issuë de la noble maison de la Buronniere pres Chasteau-</p><p>neuf en Anjou, &amp; de par sa mere de la maison de Bufes au Maine,</p><p>surnommez de Germaincour &amp;c.</p><p>Ces Epitaphes ne sont encores imprimez. J'en ay la plus-part escrits</p><p>à la main par l'autheur.</p><p>Il florist au pays d'Anjou cette annee 1584.</p><p>Je feray mention de ses compositions Latines, dans ma Bibliotheque</p><p><hi rend="color(808080)">[page 371]</hi></p><p>Latine, des hommes François ou de nation Gauloise, lesquels ont escrit</p><p>en Latin.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 381]</hi></p><p>B. L. PIERRE AIRAVLTAngevin, dit AErodius, Lieutenant general crimi-</p><p>nel au siege presidial, &amp; Seneschaussee d'Aniou, maistre des requestes</p><p>de l'hostel de Monsieur le Duc d'Anjou, frere du Roy, &amp;c.</p><p>Cette famille des Airaults en Aniou, a esté tresrenommee de tout</p><p>temps, &amp; encores de fresche memoire nous avons eu en France pour</p><p>Garde-Seaux, Messire François Errault de Chemens, sieur dudit lieu en</p><p>Anjou: Et encores a produit plusieurs doctes hommes, qui ont fait pro-</p><p>fit à la republique, tant par les lettres que par les armes.</p><p>Le susdit Pierre Airault, a escrit en François, un traicté de l'ordre &amp;</p><p>Instruction Judiciaire, dont les anciens Grecs &amp; Romains ont usé, en</p><p>accusations publiques, conferé à l'usage de nostre France, imprimé à</p><p>Paris l'an 1576. in 8. &amp; contient 12.fueilles.</p><p>La Pratique en Droict, imprimee à Paris l'an 1576.</p><p>Recueil de 21. Plaidoyers, faits en la Cour de Parlement à Paris, avec</p><p>les Arrests sur ce intervenuz, imprimez à Paris chez Martin le Jeune</p><p>l'an 1568.</p><p>Harangue faite à Monseigneur le Duc d'Anjou, frere du Roy, &amp;c.</p><p>à son arrivee en sa ville d'Angers, depuis son Apennage, qui fut le 7.</p><p><hi rend="color(808080)">[page 372]</hi></p><p>de Janvier l'an 1570. imprimee à Angers chez René Piquenot, audit an</p><p>1570.</p><p>Il a escrit plusieurs autres livres, desquels je n'ay pas cognoissance:</p><p>quant à ses oeuvres en Latin, nous en ferons mention dans nostre Bi-</p><p>bliotheque Latine.</p><p>Il florist à Angers cette annee 1584.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 408]</hi></p><p>B. L. PIERRE POISSONAngevin, sieur de la Bodiniere autresfois Con-</p><p>seiller du Roy au siege presidial d'Angers, &amp;c.</p><p>Il a traduit de Latin en François le livre de Pierre de la Ramee dit</p><p>Ramus, intitulé De militia Caesaris.&amp;c. imprimé à Paris chez Robert le</p><p>Mangnier l'an 1583. Gabriel Simeon Florentin a mis en lumiere un sien</p><p>oeuvre intitulé Caesar renouvelé, qui est un subject pareil au susdit livre.</p><p>Il a traduit de Latin en François un traicté des anciens &amp; nouveaux</p><p>magistrats &amp; dignitez du peuple romain, imprimé à Paris chez Ti-</p><p>mothee Joüan l'an 1583.</p><p>Il a mis en lumiere quelques abregez sur les coustumes d'Aniou, im-</p><p>primez à Angers, chez René Piquenot. Ce sont comme tables ou re-</p><p>pertoires des matieres desdittes Coustumes.</p><p>Il a escrit premierement en Latin &amp; depuis traduit en François une</p><p>Chronologie contenant 3. volumes, elle n'est encores imprimee.</p><p>Il florist à Paris cette annee 1584. âgé de 60. ans ou environ.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 409]</hi></p><p>B. L. PIERRE PRIMET Parisien Docteur en la faculté de Theologie à Pa-</p><p>ris, chanoine Theologal de l'Eglise du Mans.</p><p>Il n'a encores fait imprimer ses sermons ou predications faites par</p><p>luy tant à Paris, qu'au Mans, à Angers &amp; autres villes de France: esquel-</p><p>les il a tellement fait paroistre son sçavoir &amp; son eloquence, que ceux</p><p>qui ont eu ce bien que d'estre ses auditeurs, porteront ce tesmoignage</p><p>avec moy, qu'il s'en trouve peu ou point du tout, qui le passent és cho-</p><p>ses susdittes. Il florist au Mans cette annee 1584.</p><p>Je feray mention de ses escrits Latins autre-part, &amp; si j'eusse eu cog-</p><p>noissance de ce qu'il a escrit en nostre langue sur plusieurs subjects de</p><p>sa profession, je les eusse tresvolontiers icy employez, encores qu'ils ne</p><p>soient en lumiere, mais j'ay opinion qu'il les fera imprimer pour le bien</p><p>&amp; soulagement du public.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 499]</hi></p><p>MICHEL THEARD dit Bareze, natif du pays d'Anjou.</p><p>Il a escrit quelques Elegies sur la mort de Monsieur de Bussi d'Am-</p><p>boise, imprimez à Angers chez René Troismailles l'an 1579.</p><p>Nous avons fait mention de luy cy devant au fueillet 334. le nom-</p><p>mant seulement M. Theard sans que nous eussions sçeu pour lors, que</p><p>la lettre M. signifiast Michel, qui avoit esté cause de l'avoir mis entre les</p><p>autheurs de nom incertain, à fin de suyvre l'alphabeth.</p><p>Il florist cette annee 1584.</p></div><div><head><anchor xml:id="lxu9vz3y8yfn"/>Le Mans</head><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 478]</hi></p><p>B. L. BERTHELEMY POVLLARD, natif de la ville de la Ferté au Maine,</p><p>Advocat au siege presidial du Mans, jeune homme bien docte, &amp; le-</p><p>quel a beaucoup voyagé pour se rendre de plus en plus instruit en la Ju-</p><p>risprudence.</p><p>Il a escrit en Latin &amp; depuis traduit en François une oraison de l'im-</p><p>mortalité de l'ame, &amp; du mespris de la mort. Le Latin a esté imprimé au</p><p>Mans chez Hierosme Olivier , &amp; le François n'est encores en lumiere.</p><p>Il florist en laditte ville du Mans cette annee 1584.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 2]</hi></p><p>ACHATS, OU ACASSE D'ALBIAC, sieur du Plessis, natif du pays de</p><p>Suisse en la basse Allemagne.</p><p>Il a traduit en vers François les Proverbes, &amp; l'Ecclesiaste de Salomon,</p><p>imprimez au Mans l'an 1558.</p><p>Il a escrit en vers François plusieurs chants ou cantiques à l'honneur</p><p>de Dieu, sur le chant d'aucuns Psalmes de David imprimez.</p><p>Il florissoit l'an 1557.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 60]</hi></p><p>CLAUDE NAIL, natif de Pyremil au Maine.</p><p>Il a escrit quelques cantiques, sur la natitvité de Jesus-christ, imprimez</p><p>au Mans l'an 1580.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 79]</hi></p><p>B. L. ESTIENNE PASQUIER Parisien, l'un des plus eloquents Advocats</p><p>de la cour du Parlement de Paris, &amp; des plus doctes, Poëte Latin &amp; Fran-</p><p>çois, historien &amp; orateur &amp;c.</p><p>Il a escrit six livres de recherches ou anciennetez de la France, des-</p><p>quels les deux premiers ont esté imprimez en divers lieux, tant à Paris</p><p>qu'à Orleans.</p><p>Le Monophile ou seul-aymant, qui est un discours en prose, touchant</p><p>l'amour, imprimé à Paris par deux ou trois fois.</p><p>le pour parler du Prince, imprimé avec ses recherches.</p><p>Les ordonnances d'amour, imprimees au Mans &amp; en autres lieux,</p><p>soubs noms dissimulez, le 26. Arrest d'Amour, Plusieurs vers sur la</p><p>pulce, imprimez chez l'Angelier l'an 1582.</p><p>Il a prononcé plusieurs tresdoctes oraisons, tant au Parlement qu'en</p><p>autres lieux, lesquelles ne sont encores imprimees.</p><p>Je feray mention de ses oeuvres Latins autre part.</p><p>Il florist à Paris cette annee 1584. non sans s'estudier à profiter au pu-</p><p>blic, en toutes façons treslouables.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 101]</hi></p><p>B. L. FRANCOIS LIBERATI de Rome, grand Mathematicien &amp;</p><p>Astrologue.</p><p>Il a escrit la description de l'estrange &amp; prodigieuse comete</p><p>apparuë l'an 1577. imprimee à Paris chez Jean de Lastre audict an</p><p>1577.</p><p>Discours contre Cyprien Leouitius &amp; autres modernes astrophiles,</p><p>touchant la grande conionction du monde, &amp; des quatre Eclipses du</p><p>Soleil, imprimé à Paris &amp; au Mans par Hierosme Olivier l'an 1576. </p><p><hi rend="color(808080)">[page 102]</hi></p><p>Almanach pour l'an de Bissexte, 1576. imprimé.</p><p>L'Ephemeride pour 19. ans.</p><p>Il a escrit divers Almanachs pour les annees 1575. 76. 77. 78. 79. 80. 81.</p><p>82. 83. 84. &amp;c. imprimez à Paris par Jean de Lastre &amp; autres.</p><p>Il florit à Paris cette annee 1584.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 136]</hi></p><p>GUY PAGEAV, prestre, natif de la ville du Mans.</p><p>Il a escrit plusieurs Cantiques &amp; Noels, sur l'advenement de nostre</p><p>seigneur Jesus-christ, imprimez au Mans, par Hierosme Olivier à di-</p><p>verses annees.</p><p>Il florist au Mans cette annee 1584.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 136]</hi></p><p>GUY VIDAME, docteur en Medecine.</p><p>Il a mis en lumiere une sienne prognostication, sur la theorique &amp;</p><p>dignité des Planettes, composee sur les climats de France, Bretagne &amp;</p><p>Normandie, imprimee à Paris l'an 1546.</p><p>Plus il a escrit une autre prognostication de Louvain pour l'an 1548.</p><p>imprimee au Mans audit an.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 175]</hi></p><p>JAQUES ANDROVET Parisien, surnommé du Cerceau, qui est à dire</p><p>cercle, lequel nom il a retenu pour avoir un cerceau ou cercle pendu à</p><p>sa maison, pour la remarquer &amp; y servir d'enseigne, (ce que je dy en pas-</p><p>sant, pour ceux qui ignoreroyent la cause de ce surnom).</p><p>Il a esté l'un des plus sçavants architectes de nostre temps, &amp; des</p><p>mieux apris en l'art de perspective &amp; ordonnance de bastir.</p><p>Il a par son industrie &amp; labeur, recueilly les desseins &amp; protraicts de</p><p>la pluspart des anciens &amp; modernes bastiments &amp; edifices de Paris, les-</p><p>quels il a dressez en planches de cuyvre, &amp; taille douce, suyvant le man-</p><p>dement &amp; permission du Roy. Le tout pour le bien &amp; honneur des</p><p>Parisiens.</p><p>Il a gravé en taille douce, la carte ou description de tout le pays &amp;</p><p>Conté du Maine, imprimee au Mans dés l'an 1539. pour la premiere</p><p>fois par Mathieu de Vaucelles, &amp; depuis encores l'an 1575. par le mes-</p><p>mes.</p><p>Le premier &amp; second Volumes, des plus excellents bastiments de</p><p>France, dressez par ledit Jaques Androuet, dit du Cerceau, &amp; ont esté</p><p>imprimez à Paris chez Gilles Beys l'an 1579. esquels sont designez les</p><p>plants d'iceux bastiments &amp; leur contenu, ensemble les elevations &amp;</p><p>singularitez d'un chacun.</p><p>Il florissoit l'an 1570.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 197]</hi></p><p>B. L. JAQUES VIARD sieur de la Fontaine, medecin &amp; Philosophe, Astrolo-</p><p>gue &amp; Mathematicien.</p><p>Il a escrit un Almanach &amp; prophetie pour 8. ans commenceant l'an</p><p>1561. contenant plusieurs discours de Philosophie, tant divine que natu-</p><p>relle &amp; judiciaire, avec un recueil des choses memorables advenues</p><p>depuis la creation du monde jusques à present, imprimé au Mans par</p><p>Hierosme Olivier l'an 1561.</p><p>Le Periode du monde, dedié &amp; presenté au Roy Charles 9.</p><p>Medecine preservative &amp; tresnecessaire pour guarir tous esgarez de</p><p>la foy Chrestienne. Cet oeuvre est escrit en vers François &amp; annoté en</p><p>marge d'annotations Latines, imprimé au Mans par ledit Olivier l'an</p><p>1569.</p><p>Oraison du traicté de la paix, entre le grand Roy des Rois, &amp; ses sub-</p><p>iets, imprimee au Mans par Hierosme Olivier l'an 1559.</p><p>Almanach pour l'an 1564. calculé sur l'horison du pol solaire d'An-</p><p>jou, imprimé à Paris par François Moreau l'an 1562.</p><p>Il a escrit plusieurs Almanachs &amp; prognostications, autres que les sus-</p><p>dits, imprimez à Paris, à Angers, au Mans &amp; autres lieux. Il a fait sa de-</p><p>meure un for long temps en la ville de Pontualein au Maine l'an 1559. &amp;</p><p>depuis à Gouis pres Durestal en Anjou, l'an 1574.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 215]</hi></p><p>JEAN DE CHARRIER, gentilhomme natif en Auuergne.</p><p>Il a escrit un poëme François dedié au Roy Henry 3. faisant mention</p><p>de son retour de Polongne en France, imprimé au Mans par Hieros-</p><p>me Olivier l'an 1574. &amp; à Paris aussi.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 267]</hi></p><p>JEAN THIBAVLT Medecin ordinaire du Roy François 1. &amp; son Astro-</p><p>logue.</p><p>Il a escrit le thresor du remede preservatif, &amp; guerison bien experi-</p><p>mentee de la Peste, &amp; fiebvre pestilencielle, avec la declaration dont</p><p>procedent les gouttes naturelles, &amp; comme elles doibvent retourner</p><p>avec receptes pour le mal caduc, pleuresies &amp; apoplexies, &amp; ce qu'il ap-</p><p>partient de sçavoir à un parfait Medecin, le tout imprimé ensemble</p><p>à Paris l'an 1544.</p><p>La grande &amp; merveilleuse prophetie trouvee en la librairie dudit</p><p>Thibault, apres sa mort, commençant l'an 1545. jusques en l'an 1556.</p><p>imprimee au Mans par Denis Gaingnot, l'an 1545.</p><p>Il a escrit plusieurs autres prognostications, sçavoir est pour les annees</p><p>1539. 1540. 1541. 1542. 1543. &amp; 1544. toutes imprimees à Paris &amp; au Mans.</p><p>Les tables du Soleil &amp; de la Lune, selon leur mouvement d'heures,</p><p>de jour à autre, calculees par ledit Jean Thibault, imprimees à Paris par</p><p>Chrestien Vvechel.</p><p>Ledit autheur promet en son epistre à Monsieur le Cardinal de Lor-</p><p>raine, deux livres pour cognoistre les mutations des vents, gresles, pluyes,</p><p>tonnerres, &amp; tempestes, &amp; les lieux où seront leurs effects.</p><p>Il a escrit un autre livre ou table de la dignité des planettes &amp; mai-</p><p>sons de la lune, non encores imprimé.</p><p>Il florissoit l'an 1544. auquel il mourut, ou environ ce temps là.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 270]</hi></p><p>JEAN TRIGUEL Cordelier au convent de Laval au Maine, sur les fron-</p><p>tieres de Bretagne.</p><p>Il a composé plusieurs Noels ou Cantiques sur l'advenement de</p><p>nostre Seigneur, imprimez au Mans l'an 1565. par Hierosme Olivier,</p><p>auquel temps florissoit ledit autheur.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 303]</hi></p><p>MACÉ OGIER prestre, maistre de la maison des Ar-</p><p>dants, situee en la ville du Mans &amp;c. natif de la</p><p>Champagne du Maine.</p><p>Il est autheur de la carte, ou description genera-</p><p>le de tout le pays &amp; Conté du Maine, laquelle fut</p><p>gravee en planches de cuyvre par Jaques Androüet</p><p>Parisien, surnommé du Cerceau, &amp; imprimee au</p><p>Mans l'an 1539. par Mathieu de Vaucelles &amp; Alexandre Chouen, &amp; en-</p><p>cores l'an 1565. par ledit Vaucelles.</p><p>Ce qui est contenu en ladite carte a depuis esté reduit en livre, &amp; im-</p><p>primé par Hierosme Olivier l'an 1559. &amp; auparavant chez Louis Gain-</p><p>gnot l'an 1558. suyvant les memoires qui furent trouvez en la Biblio-</p><p>theque dudit Macé Ogier, apres sa mort.</p><p>Il florissoit du temps de François premier l'an 1530.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 380]</hi></p><p>PHILIPPES DE QUIERLAVEINE, fils aisné du sieur de la Cornuere</p><p>&amp; des Patiz, gentilhomme du Maine, &amp;c.</p><p>Il a escrit 36. Sonnets sur l'Adieu ou congé qu'il prent de damoiselle</p><p>Lucrece le Gras, fille aisnee du Sieur de la Fresnaye Mescrin sa maistres-</p><p>se, &amp;c. lesquels ont esté imprimez au Mans par Marin Chalumeau l'an</p><p>1579.</p><p><hi rend="color(808080)">[page 381]</hi></p><p>Il florist au Maine cette annee 1584.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 389]</hi></p><p>PIERRE CHAPELAIN maistre Chirurgien en la ville du Mans, de la-</p><p>quelle il est natif, homme tresexpert en son art, &amp;c.</p><p>Il a escrit &amp; composé un discours touchant le preservatif de la Pe-</p><p>ste, imprimé au Mans l'an 1551. par Denis Gaignot. Il a bien augmenté</p><p>ce livre de plusieurs receptes contre laditte maladie, mais il n'est enco-</p><p>res imprimé. Je ne sçay si ledit Chapelain est encores vivant.</p><p>Il florissoit au Mans l'an 1582.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 399]</hi></p><p>B. L. PIERRE GOVESLIER, sieur de la Goueslerie au Maine, duquel lieu</p><p>il est natif &amp;c. Enquesteur du Roy au siege presidial &amp; Seneschaussee</p><p>du Maine.</p><p>Il a escrit un Epithalame ou chant nuptial, sur le mariage de Messire</p><p><hi rend="color(00ff00)" xml:space="preserve">Jean de ChourssesChevalier </hi>des deux ordres du Roy, seigneur de Ma-</p><p>licorne &amp;c. &amp; de Madame Françoise de Daillon, soeur de Monsieur le</p><p>Conte de Lude en ♦Anjon &amp;c.</p><p>ce livre n'est encores imprimé, il contient environ de 600. vers</p><p>François. Il le presenta luy-mesme audit sieur de Malicorne l'an 1578.</p><p>Il a davantage escrit plusieurs autres Epithalames, ensemble plu-</p><p>sieurs chants lyriques, &amp; autres sortes de poëmes François, desquels</p><p>il y en a plusieurs imprimez au Mans par Hierosme Olivier l'an 1575.</p><p>&amp; 1576. &amp;c.</p><p>Plusieurs Epitaphes Latins &amp; François, tant en prose qu'en vers, sur</p><p>la mort de Marguerite Hervé, fille de Monsieur du Panon, l'une des plus</p><p>belles, sages, vertueuses &amp; accomplies filles de tout son siecle.</p><p>Ils ne sont encores imprimez.</p><p>Il a traduit quelques Eglogues de Baptiste Mantuan, non encores</p><p>imprimees.</p><p>Il florist au Mans cette annee 1584.</p><p>Il a composé plusieurs autres oeuvres en François, tant en vers qu'en</p><p>prose, lesquels il poursuit apres avoir donné relasche à ses plus serieu-</p><p>ses estudes, &amp; vaqué à sa principale profession.</p><p>Je ne dy rien icy du plaisir qu'il prent à la musique, tant vocale</p><p>que instrumentale, &amp; combien il s'en sçait heureusement aquiter, </p><p><hi rend="color(808080)">[page 400]</hi></p><p>qui est un exercice aymé &amp; chery de toutes personnes d'esprit &amp; d'en-</p><p>tendement, &amp; sur tout bien venu &amp; caressé entre les hommes d'estu-</p><p>de. Si je ne craignois que l'amitié qu'il me porte si grande, &amp; celle</p><p>que je luy ay pareille, ou plus grande encor, ne fust cogneuë telle-</p><p>ment de tous ses amis &amp; les miens, que lon ne pourroit icy voir ses</p><p>loüanges sans soubçon de flaterie, j'en parlerois davantage, mais celà</p><p>m'en empesche.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 407]</hi></p><p>PIERRE PICHARD licentié és loix, natif de Silhé le Guillaume au païs</p><p>&amp; conté du Maine.</p><p>Il a traduit de Latin en vers François un petit livre escrit en vers La-</p><p>tins, intitulé De lubrico temporis curriculo, autrement appellé La Mer du</p><p>temps qui court, &amp;c. imprimé au Mans l'an 1556. chez Gaingnot.</p><p>Il florissoit en la ville de Fresnay au Maine l'an 1555.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 428]</hi></p><p>B. L. RAVEND OU RAVENNE GIBON Parisien Abbé de S. Vincent pres</p><p>le Mans, homme docte és langues &amp; grand Theologien.</p><p>Il a escrit tant en prose qu'en vers François un petit livre qu'il a inti-</p><p>tulé Estrenes, auquel livre sont contenuz quelques vers François sur la</p><p>nativité de nostre Seigneur Jesu-christ, &amp; sur autres divers subjects, &amp;c.</p><p>le tout imprimé au Mans par Hierosme Olivier l'an 1568.</p><p>Exposition sur le Psalme 95. traduit selon la verité Hebraïque, &amp;</p><p>mis en vers François par ledit Gibon, imprimé chez ledit Olivier l'an</p><p>1568. auquel temps florissoit ledit Abbé.</p><p>Il mourut âgé de plus de 60. ans. soubs le regne de Charles 9.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 435]</hi></p><p>B. L. RENÉ FLACÉ prestre &amp; Curé de l'Eglise de la Cousture és fauxbourgs</p><p>du Mans, poëte Latin &amp; François, Theologien &amp; Orateur, Historien,</p><p>Philosophe &amp; Musicien. Il nasquit en la ville de ♦Nogen sur la riviere de</p><p>Sarte à cinq lieuës du Mans le 28. jour de Novembre l'an 1530.</p><p>Cettuy-cy merite pour beaucoup de raisons, d'estre recommandé &amp;</p><p>loüé de tous hommes d'honneur, tant pour la bonne vie qu'il meine,</p><p>que pour les vertuz qui sont en luy: car il ne s'adonne qu'à toutes choses</p><p>profitables au public, &amp; sur tout à l'honneur de Dieu, soit en predications,</p><p>&amp; instructions de la jeunesse, qu'il a en charge en son college de la Cou-</p><p>sture au Mans, for celebre pour estre remply d'une infinité de gentils-</p><p>hommes &amp; autres enfans de maison honorable, ausquels il fait appren-</p><p>dre les lettres humaines, la Musique, l'escriture, &amp; tous autres exercices</p><p>propres à la jeunesse bien instruite.</p><p><hi rend="color(808080)">[page 436]</hi></p><p>Il a composé en vers Latins, &amp; depuis traduit en François un Cate-</p><p>chisme Catholiq, &amp; sommaire de la doctrine Chrestienne, imprimé au</p><p>Mans chez Marin Chalumeau l'an 1576. in 8. &amp; contient 10. fueilles.</p><p>Prieres tirees de l'histoire de la Bible, tournees de Latin en vers</p><p>françois par ledit Flacé, imprimees au Mans l'an 1582. par ledit Cha-</p><p>lumeau.</p><p>Tragedie d'Elips Contesse de Salbery en Angleterre, laquelle fut re-</p><p>presentee &amp; joüee publiquement au Mans l'an 1579. au mois de Juing.</p><p>Elle n'est encores imprimee, mais bien la chanson qu'il fist en l'honneur</p><p>de ladite Contesse, imprimee au Mans l'an 1579. par Marin Chalumeau.</p><p>Il a escrit plusieurs autres tragedies &amp; comedies Françoises &amp; plu-</p><p>sieurs Noels ou Cantiques, non encores imprimez.</p><p>L'Oraison funebre prononcee par luy en l'honneur de Messire Phi-</p><p>lebert le Voyerchevalier de l'ordre du Roy seigneur de Lignerolles au</p><p>Perche, mary de Madame Anne de Caurienne, issuë de Florence en Ita-</p><p>lie, &amp;c. non encores imprimee.</p><p>Il florist au Mans cette annee 1584. Je feray mention de ses compo-</p><p>sitions Latines autre-part, &amp; qui voudra voir de ses poësies Latines, lise</p><p>ce qui a esté imprimé dans la Cosmographie de François de Belleforest</p><p>au chapitre où il parle des Manceaux, auquel lieu se voit un poëme de</p><p>l'origine d'iceux, composé par ledit Flacé.</p><p><hi rend="bold">*</hi></p><p><hi rend="color(808080)">[La Croix du Maine, page 452]</hi></p><p>F. SAMSON BEDOVIN religieux en l'Abbaye de la Cousture pres le</p><p>Mans, natif du pays &amp; Conté du Maine, &amp;c.</p><p>Il a escrit un petit livre qu'il a intitulé les Ordonnances &amp; Statuts de</p><p>Monsieurde l'Aflac, &amp; du jeu du Trois, imprimé au Mans par Hieros-</p><p>me Olivier l'an 1565.</p><p>Il a composé plusieurs Chansons, &amp; entre autres la replique sur les</p><p>chansons des Nuciens ou Nutois, qui autrement sont appellez ceux de</p><p>Nuz au bas pays du Maine, &amp;c. imprimees au mans par ledit Olivier.</p><p>Il a escrit plusieurs Tragedies, Comedies, &amp; Moralitez, &amp; quelques</p><p>coqs à l'Asne, &amp; autres semblables Satyres, lesquelles il faisoit joüer par</p><p>les lieux publiqs de la ville &amp; fauxbourgs du Mans par aucuns escoliers</p><p>de laditte ville.</p><p>Il a escrit plusieurs Cantiques &amp; Noels imprimez au Mans par Macé</p><p>Vaucelles &amp; autres.</p><p>Il a recueilly &amp; compilé le catalogue des paroisses du Maine, impri-</p><p>mé au Mans.</p><p>Il mourut en laditte Abbaye de la Cousture l'an 1563. ou environ.</p></div></div></body></text></TEI>