<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Formation à l'organisation des corpus oraux, multimodaux et littéraires en TEI
        </title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>MEET</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Derived from earlier talks at TEI@Oxford</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Formation à l'organisation des corpus oraux, multimodaux et littéraires en TEI</head>

      <p>Suivant les recommandations des consortiums de l'IR corpus sur les corpus oraux,
        multimodaux et sur les corpus écrits, comme celles des ANR liés aux corpus ou encore celles
        des programmes SHS au niveau de l'Union européenne (dont le programme Clarin), il est
        souhaitable que les différents corpus développés à l'occasion de projets de recherche en SHS
        soient structurés suivant le format TEI (Text Encoding Initiative), à la fois pour y
        organiser les données, comme les informations / métadonnées sur ces corpus (acteurs,
        participants, chercheurs, etc.) et pour faciliter des usages avancés.</p>

      <p> De façon à sensibiliser les chercheurs des différentes unités de la MSH de Clermont,
        celle-ci a demandé à Lou Burnard du TGE Adonis de venir faire une formation dans nos murs.
        Cette formation est limitée à 20 personnes (chercheurs permanents ou doctorants de la MSH,
        école doctorale) de façon à ce que les participants puissent dans de bonnes conditions
        pratiquer les premiers éléments de la TEI, particulièrement ceux orientés vers les corpus
        oraux et littéraires. Les inscrits à cette formation devront venir avec un ordinateur
        portable correspondant aux configurations ci-dessous, avoir lu les documents d'introduction
        à la TEI recommandés ici. Une connaissance de base sur XML est recommandée, mais non
        obligatoire.</p>

      <p>Une fois inscrit, la participation à l'ensemble de la formation est obligatoire. Les
        demandes d'inscription se feront sur un formulaire circulant en courrier électronique,
        diffusé à l'ensemble des structures MSH et de l'école doctorale. Des éléments de motivation
        y seront demandés de façon à nous aider, si plus de 20 personnes se portent volontaires, à
        opérer une sélection. Cette formation est gratuite, grâce au patronage du TGE Adonis,
        complété par la MSH. Elle comptera dans les unités de formation de l'école doctorale.</p>
      <div>
        <head> Formateur : Lou Burnard (TGE Adonis)</head>
        <p> Lou Burnard est un expert internationalement reconnu dans le domaine des SHS numériques,
          spécialement dans le domaine de l'encodage des textes et des bibliothèques numériques. Il
          a été directeur adjoint des services informatiques de l'université d'Oxford (Oxford
          University Computing Services, OUCS) de 2001 à 2010. Auparavant, il a dirigé pendant cinq
          ans l'unité SHS numérique (Humanities Computing Unit) à OUCS. Depuis 1990, il travaille
          dans les TIC dédiés à la recherche en SHS. Il a été l'un des créateurs de la TEI (Text
          Encoding Initiative) et continue à contribuer de façon significative à son développement.
          Il a joué un rôle clé dans différents projets liés à ces domaines, particulièrement ceux
          du "UK Arts and Humanities Data Service", et du très grand corpus de langue anglaise, le
          British National Corpus (BNC). Depuis 2008, il travaille en collaboration étroite avec le
          TGE Adonis, France. </p>
      </div>

      <div>
        <head>Programme</head>
        <!--

Horaires
vendredi 2 mars 9-12h : 
vendredi 2 14-17h30 : TEI et corpus oraux / multimodaux
samedi 3 9-12h : TEI et corpus littéraire
Pause-café lors de chaque demi-journée
Lieu : MSH, 4 rue Ledru (salle communiquée ultérieurement)
-->
        <list type="gloss">
          <label>2 mars 9h - 12h : généralités sur la TEI</label>
          <item>
            <list type="gloss">
              <label>09h - 09h45</label>
              <item><ref target="talk-intro-xml.xml">Introduction à XML et principes généraux de
                  l’encodage</ref>; <ref target="talk-intro-xml.pdf">PDF</ref>
              </item>
              <label>09h45 - 10h30</label>
              <item>Travaux pratiques : <ref target="tp-oxygen.xml">le document né numérique</ref>; <ref
                  target="oxytut.pdf">PDF</ref></item>
              <label>10h30 - 11h</label>
              <item>Pause</item>

              <label>11h - 11h45</label>
              <item><ref target="talk-guidelines.xml">L'envergure TEI</ref>: tour d'horizon de
                l'univers TEI; <ref target="talk-guidelines.pdf">PDF</ref></item>

              <label>11h45 - 12h30</label>
              <item> Travaux pratiques continues: balisage d'un document existant  </item>

              <label>12h30 - 14h</label>
              <item>Dejeuner</item>

              <label>14h - 14h45</label>
              <item> Annotations linguistiques en TEI : <ref target="talk-analysis.xml"/>; <ref
                  target="talk-analysis.pdf"> PDF</ref></item>

              <label>14h45 - 15h30 </label>
              <item> Travaux pratiques : <ref target="tp-roma.xml">creation d'un schema avec Roma </ref>  <ref
                target="tp-roma.pdf">PDF</ref> </item>
              <label>15h30 - 16h</label>
              <item>Pause</item>
              <label>16h - 16h45</label>
              <item> L'oral et la TEI : <ref target="talk-oral.xml"> </ref>; <ref
                  target="talk-oral.pdf">PDF</ref></item>
              <label>16h45 - 17h30</label>
              <item>Discussion et bilan de la journée </item>
            </list></item>

          <label>3 mars samedi : TEI et corpus littéraires </label>

          <item><list type="gloss">

              <label>09h - 09h45</label>
              <item>Les corpus  littéraires et la TEI : <ref target="talk-lit.xml"/>; <ref
                  target="talk-lit.pdf">PDF</ref></item>
              <label>09h45 - 10h30</label>
            <item>Cas d'etudes : balisage des cartes postales <ref
              target="cartes-roma-1.xml"/>; <ref target="cartes-roma-1.pdf">PDF</ref></item>
          <!--  balisage de poesie et textes dramatiques <ref
                  target="tp-lit.xml"/>; <ref target="tp-lit.pdf">PDF</ref></item-->
              <label>10h30 - 11h</label>
              <item>Pause</item>
              <label>11h - 11h30</label>
              <item><ref target="talk-corpus.xml">Structuration de corpus TEI</ref>; <ref
                  target="talk-corpus.pdf">PDF</ref></item>
              <label>1130 - 12h</label>
              <item> Travaux pratiques :<ref target="tp-xslt.xml">Application d'une feuille de style
                  XSLT</ref>; <ref target="tp-xslt.pdf">PDF</ref></item>

              <label>12h</label>
              <item>Fin de la formation</item>

            </list></item>
        </list>
        <list>
          <head>Participants</head>
          <item/>
          <!--
<item>HANNOUN, Judith</item>
<item>HEUMANS, Marc </item>
<item>IMBERT-VIER, Simon </item>
<item>JOUVE, Gaëlle</item>
<item>NOUVEL, Blandine </item>
<item>PARTOUCHE, Sabine</item>
<item>PESSES, Abigaël </item>
<item>SABATTINI, Brigitte </item>
<item>SATRE, Stephanie</item>
<item>SIINO, Francois</item>
-->
        </list>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
