<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TP3 : oXygen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI MEET</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative
            Commons Attribution license.</p>
        </availability>
        <date>Jan 2011</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some parts may be lifted from previous talks/workshops by the TEI
          Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div>
        <head>À la découverte d' Oxygen - 3</head>
        <p>Dans ce troisième exercice, nous allons approfondir votre
          expérience  avec Oxygen pour : <list>
            <item>l'encodage XML d'un document Word existant</item>
            <item>la représentation des structures aperçues dans un
              pièce de théâtre</item>
          </list>
        </p>
      </div>


<div><head>Par ma chandelle verte...</head>
    <p>Voici le commencement d'une scène extraite de <title>Ubu Roi</title> de Alfred
        Jarry (1896), dans la version téléchargeable sur Gallica. </p>
    <p><graphic height="8cm" url="Travaux/ubu-gallica.png"/></p>
    <p>Et voici le début de la même scène, transcrite avec Word:</p>
    <p><graphic height="8cm" url="ubu-word.png"/></p>
</div>


<div><head>Transformation d'un fichier Word</head>
    <p>Vous avez vu comment baliser un fichier « text ». Comment 
        pouvons-nous faire de même avec notre fichier Word ?</p>
    <p>Nous pourrions exporter le fichier Word au format « plein text ». Nous
        pourrions aussi faire un copier-coller. Mais dans chaque cas, nous perdrions le
        formatage qui distingue (par exemple) le nom de chaque locuteur de ces
        énoncés. </p>
    <p>Si le fichier Word est bien stylé, on peut le transformer en XML,
        sans perte d’information. L'outil OxGarage nous aidera.</p>
    <list>
        <item>Ouvrez votre Internet browser, et allez sur le site
            <ref>http://www.tei-c.org/ege-webclient/</ref></item>
        <item>Cliquez sur <ident>Text Documents</ident>. Dans la liste des
            formats de saisi proposée, cochez la case pour Microsoft Word
            Document.</item>
        <item>Une liste des formats cibles proposés apparaît. Cochez la case
            pour TEI P5 XML.</item>
        <item>En haut de l'écran un bouton <ident>Browse</ident> apparaît. Cliquez sur ceci,
            et naviguez jusqu'au fichier <ident>ubu.doc</ident> dans votre
            dossier <ident>Travaux</ident>.</item>
        <item>Cliquez sur le grand bouton <ident>Convert</ident> et patientez. </item>
        <item>Le site vous renvoie (après un bref délai) un fichier
            <ident>ubu.xml</ident>. Enregistrez-le dans votre dossier
            <ident>Travaux</ident>.</item>
    </list>
</div>

<div><head>Structuration des pièces de théâtre</head>
    <p>Une pièce de théâtre contient :
        <list>
            <item>des <term>didascalies</term> de plusieurs types... à baliser
                avec <gi>stage</gi> (en se servant de l'attribut <att>type</att> pour
                les distinguer au cas ou)</item>
            <item>des <term>énoncés</term> ou discours ... à baliser avec
                <gi>sp</gi> (<q>speech</q>) </item>
            <item>des titres ou marques de <term>locuteur</term> ... à baliser
                avec <gi>speaker</gi></item>
            <item>des paragraphes, ou des vers, balisés comme d'habitude.</item>
        </list>
    </p>
</div>

<div><head>Transformation des balises</head>
    <p>Voyons ce que le Garage aura fait de notre fichier Word. En  tout
        cas, il est devenu un document TEI valide, même s'il est plein
        de mensonges...</p>
    <list>
        <item>Lancez Oxygen, et ouvrez le fichier <ident>ubu.xml</ident> que
            vous venez de créer.</item>
        <item>On laisse passer pour le moment le TEI Header. Vous pouvez
            le compléter plus tard. </item>
        <item>D'abord notez que chaque énoncé est devenu un <gi>div</gi>,
            contenant  un <gi>head</gi> et un <gi>p</gi>. Cela va beaucoup nous aider, et c'est une conséquence
            du fait que la version Word s'est servi des styles (chaque énoncé
            était précédé d'un objet style <q>heading 2</q>)</item>
        <item>Mettez le curseur d'abord sur une des balises <gi>div</gi></item>
        <item>Dans le menu <ident>Document</ident> sélectionnez la commande <ident>XML-Refactoring</ident>,
            puis <ident>Renommer l'élément</ident> (ou tapez ALT-MAJ-R).</item>
        <item><p>Oxygen vous propose ce dialogue</p>
            <p><graphic height="5cm" url="../Graphics/Oxy12/renommer.png"/></p></item>
        <item>Dans le champs <code>Nouveau nom</code>
            entrez <code>sp</code>, le nom de la
            balise souhaitée, 
            et cocher la case <ident>Renommer tous les éléments ayant le même
                nom.</ident></item>
        <item>Cliquez sur Accepter et tous les <gi>div</gi> deviennent
            <gi>sp</gi>. (Le document n'est plus valide, mais on va rectifier cela tout à
            l'heure.)</item>
        <item>Faites de même pour les balises <gi>head</gi> : transformez les
            tous en <gi>speaker</gi>.</item>
        <item>Avant de rectifier la structuration du document, on va supprimer
            les <code>rend="Heading_20_2"</code> qui n'ont plus de
            sens. Sélectionnez cette chaîne de caractères n'importe où sur
            l'écran.</item>
        <item>Tapez CRL-F, ou sélectionnez <ident>Rechercher/Replacer</ident>
            sur le menu <ident>Recherche</ident>. </item>
        <item><p><graphic height="5cm" url="../Graphics/Oxy12/remplacer.png"/></p>
            <p>Tapez <code>Tout remplacer</code>.</p> </item>
    </list>
    <p>Enfin, regardez les trois morceaux de texte mal-balisés au début de la
        scène : le plus simple serait d'enlever leur balisage actuel et ensuite
        d’ajouter les balises qu'il nous faut.</p>
    <list>
        <item>Mettez le curseur sur le texte <q>Scène Vi</q>. Dans le menu
            Document, sélectionnez <ident>XML Refactoring</ident>, et ensuite <ident>Effacer les balises</ident>
            (ALT-MAJ-X). Répétez jusqu'a ce que toutes les balises qui l'entourent
            soient effacées.</item>
        <item>Même jeu pour les deux lignes suivantes : <q>Le palais...</q> et
            <q>LE ROI VENCESLAUS...</q></item>
        <item>Maintenant, entourez tout le texte souligné en rouge, et
            balisez-le avec un <gi>head</gi>.</item>
        <item>Votre document redevient valide ! à vous maintenant de le rendre
            correcte :
            <list>
                <item>diviser les trois parties du <gi>head</gi> au début de la scène.</item>
                <item>les phrases balisées <gi>emph</gi> et l'un des <gi>p</gi> sont des didascalies : changez-
                    les donc en <gi>stage</gi>.</item>
                <item>il reste des valeurs de l'attribut <att>rend</att> à
                    enlever</item>
                <item>Dans ce <gi>body</gi> nous n'avons qu'une des scènes du texte
                    d'Ubu. Il serait préférable (plus honnête !) d'indiquer cela en entourant le tout avec
                    un <gi>div type="scene"</gi></item>
            </list></item></list>
<p>S'il vous reste du temps, pensez à compléter le TEI Header. Quand
vous aurez fini, n'oubliez pas d'enregistrer votre belle version TEI
du fichier! </p>
    
</div></body></text></TEI>