<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Création d'une description de manuscrit</title>
        <author/>
      </titleStmt>
    
      <publicationStmt>
        <publisher>University of Oxford</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Various previous talks, TEI Guidelines, etc.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>$LastChangedDate: 2012-05-28 10:23:52 +0100 $.</date>
        <name>$LastChangedBy: jamesc$</name>
        <note>$LastChangedRevision: 10412 $</note>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Objectifs de l'exercice</head>
        <p>
          <list type="bulleted">
            <item>modification et enrichissement d'une description de manuscrit basique</item>
            <item>compréhension de structuration d'une description de manuscrit et ses
              composants</item>
            <item>expérience pratique d'édition d'un <gi>teiHeader</gi>
            </item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <!-- Summary -->
      <div>
        <head>Sommaire</head>
        <p>Nous allons prendre un <gi>msDesc</gi> basique et l'enrichir. Pour cet exercice on va
          profiter de l'existence d'un encodage déjà prepare pour le seminaire de Digital Humanities
          à Oxford. Cet encodage s'applique à une lettre manuscrite du poète anglais Wilfred Owen,
          conservé au Centre Harry Ransome, de l'université de Texas aux Etats Unis, et numerisé a
          l'Universite de Oxford. </p>
        <head>Starting Up</head>
        <p>Lancez oXygen, et chargez le fichier <ident>msdesc-start.xml</ident>, que vous trouverez
          dans votre dossier Travaux. Ce fichier contient une numérisation de manuscrit, mais son
          entete manque une description formelle. Nous allons intégrer cela et l'améliorer.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Addition d'un <gi>msDesc</gi> basique</head>
        <p>L'élément <gi>msDesc</gi> contient une description d'un manuscrit. Il peut etre plus ou
          moins structuré selon les besoins d'un projet. Par exemple, si on avait des milliers de
          déscriptions à créer ou à convertir en TEI, c'est probable qu'on ne pourraient pas les
          décrire au meme niveau de detail que si on n'en avait que quelques douzaines. Pour cette
          raison, l'élément TEI envisage la possibilité d'une déscription simple ne contenant qu'un
          identifiant <gi>msIdentifier</gi>, accompagné par de la prose descriptive. C'est notre cas
          initial. <list>
            <item>Mettez le curseur a la fin du <gi>sourceDesc</gi>
            </item>
            <item>Selectionnez la commande 'Document' -> 'Fichier' -> 'Inserer fichier' et ajouter à
              ce point le contenu du fichier '<ident>msdesc-simple.xml</ident> que vous trouverez
              dans votre dossier Travaux.</item>
          </list></p>
      </div>
      <div>
        <head>Elargissement du <gi>msIdentifier</gi></head>
        <p>Le but principal de cet élément est de fournir toute l'information nécessaire pour
          localiser un manuscrit -- comment il est identifié dans quelle collection, au sein de
          quelle institution, dans quelle ville de quel pays.<list>
            <item>Le paragraphe initial de notre description fournit toutes ces informations, et on
              peut donc l'intégrer dans le <gi>msIdentifier</gi> existant, en se servant des
              éléments appropriés.</item>
            <item>Nous vous proposons un encodage comme ceci : <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <msIdentifier>
                  <country>United States of America</country>
                  <region>Texas</region>
                  <settlement>Austin</settlement>
                  <institution> The University of Texas at Austin </institution>
                  <repository>Harry Ransom Centre</repository>
                  <collection>Wilfred Owen Collected Letters</collection>
                  <idno type="folio">ff504</idno>
                  <altIdentifier>
                    <idno>Letter no. 535 Ed. 'Wilfred Owen Collected Letters'</idno>
                  </altIdentifier>
                  <msName>Letter to Leslie Gunston</msName>
                </msIdentifier>
              </egXML>
            </item>
            <item>Notez que notre schéma impose une séquence definie des éléments permissible. </item>
            <item>Quand vous aurez fini votre <gi>msIdentifier</gi>, supprimez le premier <gi>p</gi>
              (ou ce qui en reste) dans le fichier. </item>
          </list></p>
      </div>
      <div>
        <head>Ajout du <gi>msContents</gi></head>
        <p>Le deuxième paragraphe fournit des informations sur le contenu intellectuel du manuscrit,
          pour lequel l'élément <gi>msContents</gi> est proposé dans notre schéma. <list>
            <item>Renommez le deuxième élément <gi>p</gi> en <gi>msContents</gi> Votre document
              devient invalide -- ne vous inquiétez pas!</item>
            <item>Selectionnez la partie initiale du texte "Letter To Leslie ... Collected Letters'.
              Avec CTRL-E, entourez ces mots avec un élément <gi>summary</gi>. (sommaire)</item>
            <item>Selectionnez les mots qui restent, et les entourez dans un élément <gi>msItem</gi>
            </item>
            <item>Supprimez les mots 'Authored by' ; entourez les mots 'Wilfred Owen (1893-1918).'
              d'un élément <gi>author</gi>
            </item>
            <item>Entourez le mot 'English d'un élément <gi>textLang</gi>
            </item>
            <item>Ajoutez à cet élément l'attribut <att>mainLang</att> avec le valeur
                '<code>en</code>' </item>
            <item>Dans ce manuscrit il y a effectivement deux parties: une esquisse de l'oeuvre "The
              Wrestlers", et la lettre. On pourrait donc proposer deux <gi>msItem</gi> distincts
              pour ces deux parties, avec deux <gi>title</gi> éléments distincts. </item>
            <item>Voici notre proposition pour l'élément <gi>msContents</gi> : <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <msContents>
                  <summary>"Letter To Leslie Gunston / The Wrestlers". Talks about forthcoming
                    address to the 'Field Club'. Includes a partial draft of 'The Wrestlers'. This
                    is letter no. 535 in Ed. 'Wilfred Owen Collected Letters'.</summary>
                  <msItem>
                    <title>Lettre a Leslie Gunston </title>
                    <author>Wilfred Owen (1893-1918).</author>
                  </msItem>
                  <msItem>
                    <title>Esquisse de "The Wrestlers" </title>
                    <author>Wilfred Owen (1893-1918).</author>
                  </msItem>
                  <textLang mainLang="en"> English. </textLang>
                </msContents>
              </egXML>
            </item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Ajout d'un <gi>physDesc</gi></head>
        <p>Le paragraph suivant regroupe des informations au sujet des aspects physiques du
          manuscrit. On va le transformer donc en <gi>physDesc</gi>
          <list>
            <item>Renommez <gi>p</gi> en <gi>physDesc</gi></item>
            <item>Ajoutez un <gi>objectDesc</gi> qui contient un <gi>supportDesc</gi></item>
            <item>A l'interieur du <gi>supportDesc</gi> ajoute un <gi>support</gi> qui contient le
              texte "A single folio of paper in the collection as ff504 recto and verso" </item>
            <item>Pour etre plus precis(e) vous pourriez baliser le mot "paper" avec la balise
                <gi>material</gi>; ou bien vous pourriez ajouter un attribut <att>material</att> au
                <gi>supportDesc</gi> avec la valeur "paper"</item>
            <item>Vous pourriez aussi ajouter un attribut <att>form</att> au <gi>objectDesc</gi>
              avec la valeur 'folio'.</item>
            <item>Apres le <gi>/supportDesc</gi> ajoutez un <gi>layoutDesc</gi> contenant un
                <gi>layout</gi> pour décrire la mise en forme du document, en l'occurrence: "Written
              full width as a single column, with approximately 20 lines per page" </item>
            <item>L'élément <gi>layout</gi> peut porter un attribut <att>columns</att> avec la
              valeur '1', et un attribut <att>writtenLines</att> avec la valeur '20'. </item>
            <item>Apres le <gi>/objectDesc</gi> ajoutez un <gi>handDesc</gi>qui porte un attribut
                <att>hands</att> avec la valeur'1'. </item>
            <item>Dans l'élément <gi>handDesc</gi> ajoutez un <gi>handNote</gi> qui contiendra les
              mots qui restent "Written in Wilfred Owen's hand in pen."</item>
            <item> Voici notre proposition pour le <gi>physDesc</gi> : <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <physDesc>
                  <objectDesc form="folio">
                    <supportDesc material="paper">
                      <support>A single folio of <material>paper</material> in the collection as
                        ff504 recto and verso</support>
                    </supportDesc>
                    <layoutDesc>
                      <layout columns="1" writtenLines="20">Written full width as a single column,
                        with approximately 20 lines per page</layout>
                    </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc hands="1">
                    <handNote>Written in <persName ref="#WO">Wilfred Owen's</persName> hand in
                      pen.</handNote>
                  </handDesc>
                </physDesc>
              </egXML>
            </item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Ajout d'un  <gi>history</gi></head>
        <p>Pour les manuscrits qui ont une longue histoire, cet élément <gi>history</gi> pourrais
          fournir beacoup sur son origine <gi>origin</gi>, sa provenance (<gi>provenance</gi>), et
          son acquisition par son possesseur actuel (<gi>acquisition</gi>). En notre cas nous
          n'avons pas grand chose à detailler:<list>
            <item>Renommez l'avant-dernier paragraphe en <gi>history</gi> . </item>
            <item>Séléctionnez le texte "This letter was written by Wilfred Owen in July 1917 at
              Craiglockhart War Hospital." et l'entourez d'une balise <gi>origin</gi> . </item>
            <item>Dans ce texte, balisez 'July 1917' comme élément <gi>origDate</gi> . Ajoutez un
              attribut <att>when</att> pour normaliser la date en "1917-07".</item>
            <item>Balisez également la phrase 'Craiglockhart War Hospital' comme élément
                <gi>origPlace</gi>
            </item>
            <item>Voici notre proposition pour le <gi>history</gi> : <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <history>
                  <origin>This letter was written by <persName ref="#WO">Wilfred Owen</persName> in
                      <origDate when="1917-07">July 1917</origDate> at <origPlace
                      ref="#craiglockhart">
                      <orgName>Craiglockhart War Hospital</orgName></origPlace>
                  </origin>
                </history>
              </egXML>
            </item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Ajout des informations supplémentaires</head>
        <p>L'élément <gi>additional</gi> regroupe des informations supplémentaires, par exemple
            <gi>adminInfo</gi> (propositions concernant l'administration de l'objet décrit),
            <gi>listBibl</gi> (pour citer des références bibliographiques concernant l'objet), et
            <gi>surrogates</gi> (pour documenter d'autres représentations éventuelles de l'objet).<list>
            <item>Renommez le dernier paragraphe en élément <gi>additional</gi>, contenant
                <gi>surrogates</gi>
            </item>
            <item>Déplacer l'URL qui est fourni dans la valeur d'un attribut <att>target</att> d'un
              élément <gi>ptr</gi>
            </item>
            <item>Et voici notre proposition pour le <gi>additional</gi> : <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <additional>
                  <surrogates>A digital image is available from the First World War Poetry Digital
                    Archive at <ptr
                      target="http://www.oucs.ox.ac.uk/ww1lit/collections/document/5243/4770"/>.
                  </surrogates>
                </additional>
              </egXML>
            </item>
          </list>
        </p>
        <p>N'oubliez pas d'enregistrer votre travail quand vous aurez fini!</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
