<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="B7079_2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Compte de Brun de Montailleur (<hi rend="italics">Brunus de
                    Montellous</hi>), châtelain de Bourg-en-Bresse, pour la châtellenie de
                    Bourg-en-Bresse et pour la châtellenie de Châtillon-sur-Chalaronne, du vendredi
                    13 mars 1276 (nouveau style) au jeudi 24 juin 1277 <date type="debut"
                        from-iso="12760313" cert="high"/><date type="fin" from-iso="12770624"
                        cert="high"/></title>
                <respStmt>
                    <persName><name xml:lang="fra">Brunet de Montailleur</name><name xml:lang="lat"
                            >Brunetus de Moteillous</name></persName>
                    <resp>Châtelain</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Christian Guilleré, Frédéric Chartrain et Alain Kersuzan, avec la collaboration de Nils Mantilleri, Jean-Michel Poisson, et Marianne Ronot, 
                    <title>Compte de Brun de Montailleur (<hi rend="italics">Brunus de
                        Montellous</hi>), châtelain de Bourg-en-Bresse, pour la châtellenie de
                        Bourg-en-Bresse et pour la châtellenie de Châtillon-sur-Chalaronne, du vendredi
                        13 mars 1276 (nouveau style) au jeudi 24 juin 1277</title>,
                    Lyon - Chambéry, 2011 (<title>Documents comptables des Etats de Savoie, XIIIe - XVe s.</title>)</p>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Bourg-en-Bresse</title>
                <title>Châtillon-sur-Chalaronne</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="cpt1" type="subaccount">
                <milestone n="6" unit="vue"/>
                <pb n="5"/>
                <div xml:id="prologue">
                    <p><note> Il faut noter que les deux derniers comptes du rouleau ont été
                            inversés : pour respecter l’ordre chronologique, il aurait fallu coudre
                            les peaux 10 à 12 après les peaux 1 à 4 et avant les peaux 5 à
                            9.</note><lb/><note> L’archiviste moderne qui a précédemment numéroté
                                <hi rend="italics">4</hi> la troisième peau a écrit <hi
                                rend="italics">6</hi> au crayon en tête de ce compte, mais il s’agit
                            bien de la cinquième peau du rouleau, qui ne paraît nullement
                            lacunaire.</note> Computus<note> Dans ce compte, on écrit en toutes
                            lettres <hi rend="italics">computus</hi> et <hi rend="italics"
                                >campsis</hi>, mais aussi <hi rend="italics">canpo</hi>, <hi
                                rend="italics">canpum</hi>, et jamais <hi rend="italics">campo,
                                campum</hi>. Cette forme ne se rencontre toutefois que dans le
                            toponyme <hi rend="italics">Longo Canpo</hi>, <hi rend="italics">Longum
                                Canpum</hi>. Lorsque, la syllabe précédant le <hi rend="italics"
                                >p</hi> étant abrégée, les deux lectures seront possibles, la
                            transcription utilisera donc systématiquement le <hi rend="italics">m
                            </hi>: <hi rend="italics">assumptionem</hi>, <hi rend="italics"
                                >tempus</hi>.</note><foreign> </foreign>Bruni de
                            <foreign>Montellous</foreign> castellani Burgi a die veneris ante mediam
                        kadragesimam que fuit III<hi rend="sup">o</hi> idus martii<note> On
                            distingue ici assez nettement le <hi rend="italics">c</hi> et le <hi
                                rend="italics">t</hi>, écrivant <hi rend="italics">marcii</hi>, <hi
                                rend="italics">assumpcionem</hi>, <hi rend="italics">Poncii</hi>,
                                <hi rend="italics">tocius</hi>, <hi rend="italics">hospicium</hi>,
                                <hi rend="italics">colligencium</hi>, <hi rend="italics"
                                >audiencium</hi>, <hi rend="italics">servicium</hi>,<hi
                                rend="italics"> precio</hi>, <hi rend="italics">pertinenciis</hi>,
                                <hi rend="italics">vendencium</hi>, <hi rend="italics"
                                >maliciose</hi>, <hi rend="italics">aportancium</hi>, <hi
                                rend="italics">tercia</hi> ou <hi rend="italics">nunciorum</hi>. La
                            transcription, suivant une de ses normes générales, emploie cependant le
                                <hi rend="italics">t</hi> dans tous ces cas.</note><lb/> anno Domini
                            M<hi rend="sup">o</hi> CC<hi rend="sup">o</hi> LXX<hi rend="sup">o</hi>
                        quinto usque ad eandem<note> On écrit ici en toutes lettres <hi
                                rend="italics">eandem</hi> pour <hi rend="italics">eamdem</hi>.
                            Comme le <hi rend="italics">m</hi> ne se rencontre pas ailleurs, la
                            transcription des syllabes abrégées utilisera donc également le <hi
                                rend="italics">n</hi> dans ce cas : <hi rend="italics"
                                >tantundem</hi> pour <hi rend="italics">tantumdem</hi>.</note> diem
                        anno revoluto et ex eadem die usque ad festum beati Iohannis baptiste anno
                        Domini LXX<hi rend="sup">o</hi> septimo <lb/> videlicet de uno anno et
                        quindecim septimanis et fuit factus computus die sabbati post assumptionem
                        beate Marie anno eodem</p>
                </div>
                <div xml:id="recepte">
                    <div xml:id="frumentum">
                        <head>frumentum</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de I quartallo<note> Ce nom n’est jamais écrit en toutes
                                        lettres dans le présent compte, mais le signe d’abréviation
                                        qui le termine paraît transcrire une syllabe, et les formes
                                            <hi rend="italics">quartallus</hi> ou <hi rend="italics"
                                            >quartallum</hi> sont attestées régionalement.</note>
                                    frumenti recepto de Morello de <foreign>Putessart</foreign> de
                                        <foreign>Monz La Ferta</foreign> de redditu per annum
                                </item>
                            </list></p>
                        <div type="sub">
                            <head>arreragium </head>
                            <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                    <item> de I quartallo frumenti recepto de remanentia computi sui
                                        precedentis </item>
                                </list></p>
                        </div>
                        <div>
                            <p><list>
                                    <item><lb/> summa : II quartalla<note> Les rares indications
                                            fournies par le texte sur le genre grammatical de ce
                                            substantif sont discordantes : il est l’antécédent de
                                                <hi rend="italics">quod</hi>, mais aussi de <hi
                                                rend="italics">quos </hi>; il est toutefois précédé
                                            d’un adjectif numéral <hi rend="italics">unum</hi> alors
                                            qu’il est sujet du verbe. On peut donc transcrire ici la
                                            forme abrégée par <hi rend="italics">quartalla</hi> ou
                                                <hi rend="italics">quartalli</hi>.</note> frumenti —
                                        venduntur ut infra </item>
                                </list></p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="siligo_pro_Longo_Canpo">
                        <head>siligo pro Longo Canpo</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de I bicheto siliginis recepto de Bernardo de
                                        <foreign>Morens</foreign> de redditu per annum ibidem pro
                                    parte domini et prior Sancti Petri Masticonensis<note> Lire <hi
                                            rend="italics">Matisconensis</hi>.</note> percipit
                                    ibidem tantundem et <lb/> sic de aliis redditibus apud Longum
                                    Canpum </item>
                                <item> de I sestario recepto de Hugone <foreign>Torner</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de V bichetis et dimidio receptis de Petro
                                        <foreign>Muner</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo et <lb/> II cupis receptis de Martino<note> Le
                                        nom paraît corrigé après effacement d’une rédaction
                                        antérieure.</note><add place="interlinear"
                                            ><foreign>Alagnet</foreign></add> pro eodem </item>
                                <item> de V cupis et dimidia receptis de Iohanne
                                        <foreign>Montaner</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I bicheto recepto de Martino <foreign>Olagnet</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de I bicheto <lb/> recepto de eodem Martino pro beysino<note>
                                        On écrit ici indifféremment <hi rend="italics">beysino</hi>
                                        et <hi rend="italics">baysino.</hi></note> pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo II cupis receptis de Petro
                                        <foreign>Olagnet</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I bicheto recepto de eodem pro baysino pro eodem </item>
                                <item> de I <lb/> quartallo recepto de Stephano
                                        <foreign>Blandon</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de dimidio bicheto recepto de Stephano de
                                        <foreign>Mongifon</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de dimidio bicheto recepto de Petito filio Stephani
                                        <foreign>Muner</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de I quartallo recepto de Andrea
                                        <foreign>Rosset</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II quartallis receptis de Bernardo Ruci pro eodem </item>
                                <item> de V bichetis receptis de donno Guidone pro eodem </item>
                                <item> de <lb/> II quartallis et dimidio bicheto receptis de
                                    Guillermo <foreign>Brunat</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III quartallis et dimidio bicheto receptis de Berardo
                                    Iohannini pro eodem </item>
                                <item> de II quartallis et dimidio <lb/> bicheto receptis de Petro
                                        <foreign>Tisserant</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I sestario recepto de Guillermo de
                                        <foreign>Monmor</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III bichetis receptis de Andrea
                                        <foreign>Rubillart</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo <lb/> II cupis receptis de Stephano
                                        <foreign>Alagnet</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo recepto de eodem pro baysino pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo recepto de Petro <foreign>Lo Rey</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de <add place="interlinear">uno</add><note> Une première
                                        rédaction, peut-être un nombre en chiffres, a été
                                        biffée.</note> quartallo quod <lb/> debebat Iohannes Regis
                                    et uno bicheto quod debebat Petrus de Charpina non computat quia
                                    dimiserunt terram </item>
                                <item> de V bichetis receptis de relicta Bernardi
                                        <foreign>Tiaut</foreign><lb/> pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo recepto de Bernardo <foreign>Vacher</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de I bicheto recepto de Stephano de Vileta pro eodem </item>
                                <item> de V sestariis receptis de firma molendini apud Longum <lb/>
                                    Canpum pro parte domini finienda in festo beati Iohannis anno
                                        LXX<hi rend="sup">o</hi> septimo </item>
                                <item> de uno quartallo et dimidio quos debebant Stephanus
                                        <foreign>Amalguins</foreign> et participes sui <del
                                        rend="overstrike">non</del> apud <lb/> Selvam non computat
                                    quia dominus Rodulphus canonicus Sancti Iusti obtinuit de iure
                                    coram iudicem quod suum erat </item>
                                <item> de I quartallo recepto de Hugone <foreign>Clenchin</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item><lb/> de V bichetis et dimidia cupa receptis de Petro
                                        <foreign>Montaner</foreign></item>
                                <item><lb/> summa : XV sestaria<note> Le texte ne fournissant aucune
                                        indication sur le genre grammatical de ce substantif, on
                                        peut transcrire ici indifféremment <hi rend="italics"
                                            >sestaria</hi> ou <hi rend="italics"
                                        >sestarii</hi>.</note> III quartalla siliginis </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="siligo_apud_Sanctum_Andream">
                        <head>siligo apud <lb/> Sanctum Andream et <lb/> alias villas</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> I sestario<note> On a omis <hi rend="italics">de</hi>.</note>
                                    siliginis recepto de Stephano <foreign>Milleren</foreign> et
                                    participibus suis de redditu per annum </item>
                                <item> de I sestario recepto de Stephano de Chassagnola et<note> On
                                        avait commencé à écrire <hi rend="italics">p</hi>, et le mot
                                        est raturé.</note> participibus suis pro eodem </item>
                                <item><lb/> de I sestario recepto de Iohanne et Stephano Carpentarii
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II quartallis receptis de Stephano
                                        <foreign>Pupon</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VIII cupis receptis de Revollo et fratribus suis pro eodem </item>
                                <item><lb/> de VIII cupis receptis de Bernardo et Petro de
                                        <foreign>Malmont</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IIII cupis receptis de filiabus Belle pro eodem </item>
                                <item> de I sestario IIII cupis receptis de Stephano <lb/> de
                                        <foreign>Chielou</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de I emina recepta de filiis Petri de
                                        <foreign>Chielou</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II bichetis et dimidio receptis de Guillermo
                                        <foreign>Girout</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III bichetis <lb/> receptis de Achardeto pro eodem </item>
                                <item> de II bichetis et dimidio receptis de Stephano
                                        <foreign>Girout</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II quartallis receptis de Peronino <foreign>del
                                        Bioley</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de <lb/> II quartallis receptis de Iohanne de
                                        <foreign>Mongifon</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de I sestario et dimidio recepto de Roberto de <foreign>La
                                        Buysineri</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo <lb/> recepto de Morello de
                                        <foreign>Putessart</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II quartallis receptis de Stephano et Bruneto de
                                        <foreign>Charpeney</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo recepto de filiis Pontii de
                                        <foreign>Revoyri</foreign><lb/> pro eodem </item>
                                <item> de III quartallis et dimidio receptis de heredibus Bernardi
                                        <foreign>del Perous</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de V quartallis receptis de Hugone <foreign>Masuer</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de XVII cupis <lb/> receptis de liberis Hugonis de Masso pro
                                    eodem </item>
                                <item> de X cupis receptis de Stephano <foreign>Meysoner</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de III quartallis et dimidio bicheto receptis de Aymone et
                                    Iaqueto de <lb/> Verzia pro eodem </item>
                                <item> de X cupis receptis de liberis Iohannis de Manso pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo recepto de Renaudo <foreign>del
                                        Leurent</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de I emina <lb/> recepta de Martino <foreign>Joel</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de I emina recepta de Bernarda<note> On avait d’abord écrit
                                            <hi rend="italics">Bernardan</hi>, mais la dernière
                                        lettre a été effacée par grattage.</note> de
                                        <foreign>Boteron</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III sestariis receptis de liberis Iohannis Terleti pro
                                    molendino <sic>stanni</sic><note> Lire <hi rend="italics"
                                            >stagni</hi>.</note><lb/> domini apud Burgum pro eodem </item>
                                <item><lb/> summa : XIX sestaria et dimidium bichetum<note> Les
                                        indications fournies par le texte sur le genre grammatical
                                        de ce substantif sont discordantes : il est l’antécédent
                                        d’un pronom relatif <hi rend="italics">quod</hi>, mais il
                                        est par ailleurs précédé du numéral <hi rend="italics"
                                            >unus</hi> écrit en toutes lettres. On peut donc ici
                                        transcrire les formes abrégées par <hi rend="italics"
                                            >dimidium bichetum</hi> ou <hi rend="italics">dimidius
                                            bichetus</hi>.</note> I cupa siliginis </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="siligo_de_messe">
                        <head>siligo de messe<note> On a écrit <hi rend="italics">siligo de <lb/>
                                    messe</hi>.</note></head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de III sestariis III bichetis siliginis receptis apud
                                        <foreign>Les Rispes</foreign> pro messe et levatur in
                                    quolibet hospitio habente boves unum quartallum in non habente
                                    unus bichetus </item>
                                <item><lb/> de I sestario recepto apud <foreign>Perona</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de VII quartallis IIII cupis receptis apud <foreign>La
                                        Vernea</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VIII sestariis I emina receptis in parrochia Sancti Andree
                                    pro eodem <lb/> hoc anno </item>
                                <item> de III quartallis receptis apud <foreign>La
                                        Busineri</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I sestario recepto apud <foreign>Mont Racol</foreign> et
                                        <foreign>Cortrablin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de V quartallis I bicheto apud
                                    <foreign>Monceuz</foreign><lb/> pro eodem </item>
                                <item> de I emina recepta apud <foreign>Buela</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de V quartallis receptis apud <foreign>Pollia</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I sestario I bicheto et dimidio receptis apud
                                        <foreign>Verlia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI <lb/> quartallis I bicheto receptis apud
                                        <foreign>Atignia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI sestariis II cupis receptis apud <foreign>Cra</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de IIII sestariis receptis apud <foreign>Monz La
                                        Ferta</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III sestariis <lb/> IIII cupis receptis apud
                                        <foreign>Chastelet</foreign> pro eodem et computat minus
                                    solito quia quidam recesserunt et quidam mortui sunt </item>
                                <item> de taschiis terrarum bosci de Sauxo nichil <lb/> hoc anno
                                    quia nichil ibi fuit. </item>
                                <item><lb/> summa : XXXV sestaria I emina I bichetum et dimidium I
                                    cupa siliginis </item>
                                <item><lb/> summa totius siliginis : LXX sestaria II quartalla II
                                    cupe — venduntur ut infra </item>
                            </list></p>
                        <div type="sub">
                            <head>arreragium siliginis<note> Cet ajout, qui suit la recette
                                    d’avoine, est appelé ici par une croix dans la marge
                                    gauche.</note></head>
                            <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                    <item> de LXXIII sestariis I quartallo IIII cupis siliginis
                                        receptis de remanentia computi sui precedentis — venduntur
                                        ut infra</item>
                                </list></p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="avena">
                        <head>avena</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de I emina avene recepta de Martino
                                        <foreign>Joiel</foreign><add place="interlinear">et
                                        participibus</add> de redditu per annum </item>
                                <item> de I emina recepta de <foreign>Bernardan</foreign><note> Dans
                                        ce cas, le <hi rend="italics">n</hi> final n’a pas été
                                        effacé.</note><foreign> </foreign>de
                                        <foreign>Boteron</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III quartallis receptis de <lb/> Stephano
                                        <foreign>Milleren</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III quartallis receptis de Stephano de Chassagnola et
                                    participibus suis pro eodem<note> On a écrit <hi rend="italics"
                                            >pro eodem et participibus suis</hi>, mais on a indiqué
                                        par des guilemets ajoutés dans l’interligne supérieur qu’il
                                        fallait corriger l’ordre des mots.</note></item>
                                <item> de dimidio quartallo apud Selvam non computat quia dominus
                                    Rodulphus <lb/> obtinuit ipsum coram iudicem ut supra de
                                    siligine </item>
                                <item> de I sestario recepto de Iohanne et Stephano
                                        <foreign>Chapuis</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo et dimidio recepto de Stephano Pupon pro eodem </item>
                                <item><lb/> de I quartallo recepto de Revollo et fratribus suis pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I quartallo recepto de Perreto de Malo Monte pro eodem </item>
                                <item> de dimidio quartallo recepto de filiabus <lb/> Belle pro
                                    eodem </item>
                                <item> de dimidio quartallo recepto de Stephano de
                                        <foreign>Chieilou</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo et dimidio receptis de liberis Petri de
                                        <foreign>Cheylou</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I sestario <lb/> et dimidio recepto de Roberto de
                                    Busineria pro eodem </item>
                                <item> de III quartallis et dimidio receptis de heredibus Bernardi
                                    de <foreign>Pelous</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II quartallis receptis de Renaudo<note type="césure"><hi
                                            rend="italics">renau<lb/>do</hi></note><lb/> de
                                        <foreign>Lourent</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I sestario recepto de priore de <foreign>Buela</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de I quartallo recepto de Andrea et Guillermo
                                        <foreign>Chafango</foreign> pro garda per annum </item>
                                <item><lb/> summa : IX sestaria I bichetum avene </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="avena_pro_messe">
                        <head>avena pro messe<note type="césure"><hi rend="italics">avena pro <lb/>
                                    messe</hi></note></head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de IIII quartallis et dimidio avene receptis apud
                                        <foreign>Montagnia</foreign> pro messe hoc anno et levatur
                                    ut supra de siligine </item>
                                <item> de VI sestariis I bicheto receptis apud <lb/> Longum Canpum
                                    pro eodem hoc anno </item>
                                <item> de II quartallis receptis apud <foreign>Crespignia</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item><lb/> summa : VII sestaria III quartalla avene </item>
                            </list></p>
                        <div type="sub">
                            <head>arreragium</head>
                            <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                    <item> de XVI sestariis III quartallis I raseria avene receptis
                                        de remanentia computi sui precedentis </item>
                                </list></p>
                        </div>
                        <div>
                            <p><list>
                                    <item><lb/> summa totius avene : XXXIII sestaria II quartalla I
                                        bichetum et dimidium </item>
                                    <item> de quibus idem libravit ad expensas equorum <lb/> Hugonis
                                        Boterie et Durandi audientium computum ipsius anno preterito
                                        : I sestarium avene </item>
                                    <item> item idem libravit ad hospitium domini per litteras <lb/>
                                        quas reddit : XVI sestaria </item>
                                    <item> et restant : XVI sestaria II quartalla I bichetum et
                                        dimidium avene — venduntur ut infra </item>
                                </list></p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="panes">
                        <head>panes</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de II panibus receptis de Petro <foreign>Moyrout</foreign> de
                                    redditu per annum — venduntur ut infra </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="canabus">
                        <head>canabus</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de VIII mussellis canabi receptis apud
                                        <foreign>Chastelet</foreign> de redditu per annum pro parte
                                    domini — venduntur ut infra </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="galline">
                        <head>galline</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de IIII gallinis receptis de manso de Vileta de redditu per
                                    annum </item>
                                <item> de II gallinis receptis de Petro <foreign>Moyrout</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de VI gallinis receptis apud <foreign>Montagnia</foreign> pro
                                        prepositura<note type="césure"><hi rend="italics"
                                            >preposi<lb/>tura</hi></note><lb/> hoc anno et levatur
                                    in quolibet hospitio una gallina per annum </item>
                                <item> de XXVIII gallinis receptis apud <foreign>Les
                                        Rispes</foreign> et levantur in quolibet hospitio due
                                    galline pro domino et <lb/> prepositura </item>
                                <item> de VIII gallinis receptis apud <foreign>Peronas</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XXII gallinis receptis apud <foreign>La Vernea</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de IIII<hi rend="sup">XX</hi> IIII gallinis receptis in
                                    parrochia Sancti Andree Panosi pro eodem </item>
                                <item><lb/> de LX gallinis receptis apud Longum Canpum pro eodem </item>
                                <item> de quatuor gallinis apud Selvam non computat quia dominus
                                    Rodulphus obtinuit ipsas de iure ut supra de siligine </item>
                                <item> de <lb/> XVI gallinis receptis apud <foreign>Monz La
                                        Ferta</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de LX gallinis apud <foreign>Cra</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XIIII gallinis receptis apud <foreign>Atignia</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II gallinis receptis apud <foreign>Grangia</foreign><lb/>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de XII gallinis receptis in parrochia de
                                        <foreign>Pollia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XI gallinis receptis apud <foreign>Chastalet</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de IIII gallinis receptis apud <foreign>Crespignia</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de <lb/> XIIII gallinis receptis apud
                                        <foreign>Verlia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de X gallinis receptis apud <foreign>Buela</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de IIII gallinis receptis apud Montem
                                        <foreign>Racol</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII gallinis receptis apud <foreign>Monceuz</foreign><lb/>
                                    pro eodem </item>
                                <item> summa : III<hi rend="sup">C</hi> LXXIII galline </item>
                            </list></p>
                        <div type="sub">
                            <head>arreragium</head>
                            <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                    <item> de III<hi rend="sup">C</hi> LXXVII gallinis receptis de
                                        remanentia computi sui precedentis </item>
                                </list></p>
                        </div>
                        <div>
                            <p><list>
                                    <item><lb/> summa omnium gallinarum : VII<hi rend="sup">C</hi>
                                            L<note> Le nombre a été corrigé par effacement et
                                            rature.</note> galline </item>
                                    <item> de quibus idem libravit ad hospitium domini per litteras
                                            <sic>domini <lb/> domini</sic> Bosonis quas reddit datas
                                        die lune post quindenam penthecostes : CCXLII gallinas </item>
                                    <item> et restant V<hi rend="sup">C</hi> VIII galline — et
                                        remanent </item>
                                </list></p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="cera">
                        <head>cera </head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de I libra cere recepta de Hunberto<note> Ce nom est ici
                                        toujours écrit en abrégé, mais on rencontre dans le texte
                                            <hi rend="italics">Conbis</hi> et <hi rend="italics"
                                            >escanbio</hi>.</note> clerico pro garda per annum </item>
                                <item> de I <del rend="overstrike">gallina</del><add
                                        place="interlinear">libra</add> recepta de Stephano
                                        <foreign>Fuma</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Stephano <foreign>Amalguin</foreign>
                                    pro <lb/> eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Iocerando <foreign>Lo
                                    Berc</foreign></item>
                                <item> de I libra recepta de liberis Bernardi
                                        <foreign>Torner</foreign></item>
                                <item> de I libra de liberis Iohannis
                                    <foreign>Tondu</foreign></item>
                                <item> de I libra de Stephano
                                        <foreign>del</foreign><lb/><foreign>Pererat</foreign></item>
                                <item> de II libris receptis de Stephano <foreign>Lanicier</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II libris receptis de Guichardo de
                                        <foreign>Verreres</foreign></item>
                                <item> de I libra recepta de Guillermo de
                                        <foreign>Fayselan</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de III libris receptis de Hugone de
                                        <foreign>Nuycons</foreign><note> L’initiale est ici
                                        contrefaite, mais on lisait <hi rend="italics">Hugone de
                                            Nizons</hi> dans la recette de cire de l’exercice
                                        précédent.</note><del rend="overstrike">pro</del> et
                                    participibus pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Guillermo <foreign>Pomer</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I libra de Stephano <foreign>Joyro</foreign></item>
                                <item> de II libris <lb/> de illis de <foreign>Espyney</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Berardo de Sura pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Aymone<note> On a omis l’abréviation du
                                            <hi rend="italics"
                                        >n</hi>.</note><foreign>Zoter</foreign></item>
                                <item> de I libra de Peroneto <foreign>Zoter</foreign></item>
                                <item> de <lb/> I libra recepta de Enrico de
                                        <foreign>Chavayria</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de sex libris quas debebant quidam homines domini Enrici de
                                    Vernolio non computat quia dicit quod dominus <lb/> remisit
                                    gardam dicto domino Enrico </item>
                                <item> de I libra recepta de Petro <foreign>Baudet</foreign> de
                                        <foreign>Maysiria</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> summa : XXIIII libre cere — venduntur ut infra </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="vinum">
                        <head>vinum</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de LII sestariis receptis apud <foreign>Saysiria</foreign> de
                                    manso de <foreign>Granges</foreign> de redditu per annum —
                                    venduntur ut infra </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="fenum">
                        <head>fenum</head>
                        <p><list>
                                <item><lb/> de feno respondet infra in titulo venditionum </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="oboli_auri">
                        <head>oboli auri</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de I obolo auri recepto de Petro de
                                        <foreign>Pellonay</foreign> clerico <sic>pro garda pro<note>
                                            On a écrit <hi rend="italics">per</hi>.</note>
                                        garda</sic> per annum </item>
                                <item> de I obolo auri recepto de eodem pro anno preterito </item>
                                <item><lb/> summa : II oboli auri — venduntur ut infra</item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <milestone n="7" unit="vue"/>
                    <pb n="6"/>
                    <note> La peau a été numérotée <hi rend="italics">7</hi> par un archiviste
                        moderne.</note>
                    <note> On a effacé deux lignes de texte, apparemment le début d’un compte, en
                        tête du parchemin, avant de le réutiliser pour transcrire la suite du
                        présent compte.</note>
                    <div xml:id="denarii_census">
                        <head>denarii census</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de XXX solidis fortium novorum receptis de redditu assiso
                                    apud <foreign>Saysiria</foreign> super mansum de Grangiis per
                                    annum </item>
                                <item> de III solidis receptis de hominibus <lb/> dicti mansi ad
                                    expensas colligentium vinum censuale domini </item>
                                <item> de XXX solidis receptis apud <foreign>Les Rispes</foreign> de
                                    redditu per annum </item>
                                <item> de III obolis et dimidia podrigia receptis de
                                        <foreign>Estiout</foreign><lb/><foreign>Rana</foreign> de
                                        <foreign>La Vernea</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VI denariis receptis de Petro
                                        <foreign>Escorchiour</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Bernardo
                                        <foreign>Pasturel</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis receptis de Martino<note type="césure"><hi
                                            rend="italics"
                                        >marti<lb/>no</hi></note><lb/><foreign>Joiel</foreign> et
                                    participibus pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de <foreign>Jobert</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de filia <foreign>Babel</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Flandona pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de <lb/> Iohanne
                                        <foreign>Perrier</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de eodem pro guageria Hunberti de
                                        <foreign>La Vernea</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Hugone <foreign>Celarer</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de <lb/> eodem pro guageria predicta
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II solidis V denariis receptis de Hunberto
                                        <foreign>Rana</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Rollando
                                        <foreign>Carroner</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Guillermo
                                    <foreign>Beysin</foreign><lb/> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis receptis de Bernarda de
                                        <foreign>Boteron</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VII solidis VI denariis receptis de redditu assiso
                                        supra<note> Il faut probablement lire <hi rend="italics"
                                            >super</hi>.</note> molendinum Hunberti de <foreign>La
                                        Vernea</foreign> per annum </item>
                                <item> de <lb/> IX denariis receptis de Bernardo
                                        <foreign>Moren</foreign> apud Longum Canpum pro parte domini
                                    de redditu per annum </item>
                                <item> de IIII libris XV solidis receptis de redditu assiso apud
                                    Longum Canpum pro<note> On a écrit <hi rend="italics"
                                        >per</hi>.</note> parte <lb/> domini et prior Sancti Petri
                                    Masticonensis percipit tantundem </item>
                                <item> de IIII libris receptis de Guillermo de <foreign>Mont
                                        Mour</foreign> pro firma mansi de Vileta et dictus prior
                                    <lb/> percipit tantundem </item>
                                <item> de tribus solidis et novem denariis apud Selvam non computat
                                    quia dominus Rodulphus canonicus Sancti Iusti obtinuit ipsos in
                                    iure ut supra </item>
                                <item> de <lb/> IX solidis receptis in parrochia Sancti Andree pro
                                    masso de <foreign>Portabo</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de V solidis receptis de <foreign>Millerens</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de VI solidis VI denariis receptis de Stephano de Chassagnola
                                    <lb/> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Peroneto de <foreign>La
                                        Grillleri</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis VI<note> On a effacé une précédente
                                        rédaction.</note> denariis receptis de Stephano
                                        <foreign>Popon</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XX denariis receptis de Revollo et fratribus <lb/> suis
                                    pro eodem </item>
                                <item> de XX denariis receptis de Bernardo et Perreto pro eodem </item>
                                <item> de X denariis receptis de filiabus <foreign>Belan</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Aymone
                                        <foreign>Tartarin</foreign> pro <lb/> recognitione<note
                                        type="césure"><hi rend="italics"
                                        >recog<lb/>nitione</hi></note> homagii per annum </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Petro <foreign>Peleter</foreign>
                                    pro <del rend="overstrike">eodem</del><add place="interlinear"
                                        >redditu per annum</add></item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Iocerando
                                        <foreign>Taverner</foreign> de
                                        <foreign>Condeysia</foreign><note> La dernière lettre du mot
                                        est raturée.</note> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis <lb/> VI denariis receptis de Stephano de
                                        <foreign>Chielou</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VI denariis receptis de filio Petri de
                                        <foreign>Chielou</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis III denariis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Girout</foreign><lb/> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Achardeto de <foreign>La
                                        Taysoneri</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis III denariis receptis de Stephano
                                        <foreign>Girout</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Peroneto <lb/><foreign>del
                                        Bioley</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis III obolis receptis de Achardo de Tuellia et
                                    participibus pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de heredibus Iohannis de
                                        <foreign>Mongifon</foreign><lb/> pro eodem </item>
                                <item> de IX solidis receptis de Roberto de <foreign>La
                                        Buysineri</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VI denariis receptis de Hunberto de
                                        <foreign>Cortaban</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IX solidis receptis <lb/> de Morello de
                                        <foreign>Putessart</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Bernardo Ravinelli pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Iaqueto
                                        <foreign>Bernardin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis <lb/> receptis de Roberto
                                        <foreign>Costantin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Iohanne genero
                                        <foreign>Bernardin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Iohanne Girardi et fratribus suis
                                    pro eodem </item>
                                <item><lb/> de VI denariis receptis de Guichardo
                                        <foreign>Costantin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI solidis IX denariis receptis de Stephano
                                        <foreign>Moyrout</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Stephano
                                        <foreign>Blanchon</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de IX solidis receptis de Guigone
                                        <foreign>Richerio</foreign> et Iohanne de Saleta pro eodem </item>
                                <item> de X solidis receptis de Petro et Iohanne
                                        <foreign>Baruta</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de IIII solidis VI denariis receptis de Stephano <lb/>
                                    et Bruneto de <foreign>Charpeney</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VII solidis VI denariis receptis de Stephano de Saleta pro
                                    eodem </item>
                                <item> de III solidis VI denariis receptis de Iohanne
                                        <foreign>Blanchon</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de X solidis <lb/> receptis de Bernardo Girardi pro molendino
                                    de <foreign>Vulpilleres</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III solidis IX denariis receptis de Petro
                                        <foreign>Chastra</foreign><del rend="underlined_dotted"
                                            ><foreign>Chastra</foreign></del> et participibus pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Stephano <lb/> de
                                        <foreign>Montatin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XV denariis receptis de Iohanne et Petro
                                        <foreign>Munerat</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis <sic>receptis receptis</sic> de Petro de Cruce
                                    pro eodem </item>
                                <item> de III denariis receptis de Hunberto de <lb/> Cruce pro eodem </item>
                                <item> de VII solidis VI denariis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Daviat</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Roleto <foreign>del
                                        Bruel</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III solidis IX<note> On avait d’abord écrit <hi
                                            rend="italics">de III denariis receptis</hi>, et ces
                                        mots sont raturés.</note> denariis receptis de liberis
                                    Pontii de <lb/> Revoyri pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Rosa filia Petri Christini pro
                                    eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Guichardo Achardi pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Guillermo de Cruce pro <lb/> eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de liberis Petri Fabri de
                                        <foreign>Perrignia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis de Bernardo
                                        <foreign>Saramont</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Bernardo
                                        <foreign>Quinczon</foreign><sic>pro <lb/> eodem pro
                                        eodem</sic></item>
                                <item> de V solidis receptis de Petro <foreign>Quinczon</foreign> et
                                    participibus pro eodem </item>
                                <item> de L solidis receptis de Stephano et Hugone Boneti de
                                        <foreign>Crangia</foreign> et participibus suis pro eodem
                                    pro tallis et <lb/> servitio adcensatis pro tanto per annum </item>
                                <item> de VIII solidis receptis de Iohanne et Petro de
                                        <foreign>Lostra</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis VI denariis receptis de Hunberto de
                                        <foreign>Pollia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XXII denariis <lb/> receptis de Iohanne
                                        <foreign>Pelerin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Stephano Pascalis pro eodem </item>
                                <item> de XII solidis receptis de Martino de
                                        <foreign>Planchimel</foreign> et fratribus suis pro eodem </item>
                                <item> de VI solidis receptis <lb/> de eisdem pro tenemento Iofredi
                                    avunculi sui pro eodem </item>
                                <item> de tenemento Iohannis de <foreign>La Taysoneri</foreign> quod
                                    debebat sex solidos non computat quia nichil ibi fuit et <lb/>
                                    est ad manum domini </item>
                                <item> de XI denariis receptis apud <foreign>Chatabet</foreign> pro
                                    parte domini de redditu per annum </item>
                                <item> de VII solidis receptis de heredibus Bernardi
                                        <foreign>Pelous</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VI denariis receptis <lb/> de Martino de
                                        <foreign>Crespignia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de heredibus
                                        <foreign>Lyatout</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XXX solidis receptis de Christino de Verlia Iohanne
                                        <foreign>Charles</foreign> et liberis <lb/> Bermondi pro
                                    guageria Hunberti de Vernea pro eodem </item>
                                <item> de VIII solidis receptis de Hugone <foreign>Masuer</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis VIII denariis receptis de liberis Petri de
                                    Manso pro <lb/> eodem </item>
                                <item> de V solidis receptis de eisdem liberis pro dicta guageria
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VIII denariis receptis de Stephano
                                        <foreign>Meysoner</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI solidis IX denariis obolo receptis de Aymone <lb/> de
                                    Verlia et participibus pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VIII denariis receptis de liberis Iohannis de
                                    Masso pro eodem </item>
                                <item> de XI solidis XI denariis III podrigiis receptis de Renaudo
                                    de <foreign>Louren</foreign> et fratribus suis pro eodem </item>
                                <item><lb/> de XII denariis receptis de Stephano
                                        <foreign>Anielo</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VII denariis receptis de Petro <foreign>Guayet</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de VII denariis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Guayet</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VII denariis receptis de Guigone
                                        <lb/><foreign>Guayet</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Germano pro eodem </item>
                                <item> de V solidis VI denariis receptis de Guillermo de Vigulto pro
                                    eodem </item>
                                <item> de III solidis VI denariis receptis de Vincendeto pro <lb/>
                                    eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Hugueta domicella pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Ros</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de X denariis receptis de Guillermo <foreign>Penrer</foreign>
                                    pro eodem<note> On avait peut-être commencé à écrire <hi
                                            rend="italics">s[ervitium]</hi>.</note></item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="servitium_Burgi">
                        <head>servitium Burgi<note> On a écrit <hi rend="italics">servicium <lb/>
                                    burgi</hi>.</note></head>
                        <p><list>
                                <item><lb/> de V solidis receptis de Ruffo de
                                        <foreign>Chales</foreign> pro eodem deductis sex solidis et
                                    sex denariis fortium dimissis eidem pro emenda fossati facti in
                                    prato suo iuxta alam Burgi </item>
                                <item><lb/> de VI denariis receptis de Guichardo
                                        <foreign>Cuysia</foreign> pro Hunberto
                                        <foreign>Sergat</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis<note> Ce mot paraît biffé.</note> de
                                    relicta Guichardi Orelli et Berteto <foreign>Gerba</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de <lb/> Bernardo
                                        <foreign>Justet</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Guichardo
                                        <foreign>Tupiner</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de Petro <foreign>del Gotel</foreign>
                                    pro chaffalo porte Vercherie<note> On a omis l’abréviation <hi
                                            rend="italics">-er-</hi>.</note> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de VIII solidis<note> Ce mot paraît avoir remplacé une
                                        précédente rédaction, qui aurait été effacée.</note>
                                    receptis de liberis Iohannis de <foreign>Chavayria</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Petro <foreign>Renaut</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de III denariis receptis de Hunberto
                                        <foreign>Girout</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de VI denariis receptis de Antonio
                                        <foreign>Carter</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de V solidis receptis de liberis Pontii
                                        <foreign>Gerba</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de sorore Martini
                                        <foreign>Ramos</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de XII denariis receptis de Petro
                                        <foreign>Perrochin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de <sic>Guirchardo</sic> de
                                        <foreign>Cuysia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de sex denariis quos debebat Quintellus non computat <lb/>
                                    quia dimisit portam pro qua ipsos debebat </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Matheo <foreign>Maynet</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de filio
                                        <foreign>Guichardon</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IX denariis <lb/> receptis de Perrina pro eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de Renaudo Salomonis pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Borello
                                        <foreign>Galobet</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis VI denariis de Andrea <lb/> de
                                        <foreign>Tocia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis de Bernardo de Aqua pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Hunberto Clavelli pro curtili
                                        <foreign>Barbirot</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de V denariis receptis <lb/> de Guillerma de Operatorio pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de filio Iohannis
                                        <foreign>Chapuis</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis III denariis receptis de Ruffo de
                                        <foreign>Chales</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis <lb/> receptis de Hunberto de
                                        <foreign>Jasseron</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Guillermo Salomonis<note> La
                                        deuxième voyelle est raturée : on a hésité entre <hi
                                            rend="italics">Salomonis</hi> et <hi rend="italics"
                                            >Salamonis</hi>.</note> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de relicta Hunberti
                                        <foreign>Sautier</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII<hi rend="sup">cim</hi> denariis <lb/> quos debebat
                                    Aymo de Ruppe non computat quia assetati sunt domui<note> Le mot
                                        est raturé : on avait peut-être d’abord écrit <hi
                                            rend="italics">domo</hi>.</note> Sellionis pro servitio
                                    quod dicta domus<note> Le mot est raturé : on avait peut-être
                                        d’abord écrit <hi rend="italics">domo</hi>. </note> habebat
                                    in prato Iohannis confratris quod emit <lb/> dominus </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Guigone de <foreign>La
                                        Chagni</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de quatuor solidis quos debebat Stephanus
                                        <foreign>Baconez</foreign> non computat quia non tenet <lb/>
                                    terram pro qua ipsos debebat </item>
                                <item> de II solidis receptis de Petro <foreign>Prin</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de Martino de
                                        <foreign>Corgeyronet</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de V solidis receptis de preposito <lb/> de
                                        <foreign>Foysia</foreign> pro molendino de
                                        <foreign>Cra</foreign> superiori pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis ab eodem pro molendino suo inferiori
                                    pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Stephano <foreign>Sybua</foreign>
                                    pro molendino suo <lb/> quod appellatur molendinum superius
                                        cum<note> On avait d’abord commencé à écrire <hi
                                            rend="italics">ratione</hi> et le mot paraît
                                        raturé.</note> pertinentiis ipsius que omnia cepit de novo
                                    in feudum a domino pro tanto per annum </item>
                                <item><lb/> summa : XXXIII lb. XIII s. VII d. I pod. et dim. fort.
                                    nov. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="pede_iuxta_domum_fori">
                        <head>pede iuxta domum fori<note type="césure"><hi rend="italics">pede juxta
                                    do<lb/>mum fori</hi></note></head>
                        <p><list>
                                <item><lb/> de pedis iuxta domum fori non computat quia nichil inde
                                    levavit hoc anno </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="teyse">
                        <head>teyse</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de XII solidis IIII denariis III podrigiis fortium receptis
                                    de teysis domorum in castro Burgi deductis duodecim denariis
                                    fortium quos dominus dedit Ruffo de
                                        <lb/><foreign>Genos</foreign> domicello pro domo quam emit a
                                    Petito de <foreign>Lent</foreign> et propter hoc fecit homagium
                                    domino </item>
                                <item> de C solidis <del rend="overstrike">obolo</del><add
                                        place="interlinear">II denariis</add><note> Il est possible
                                        que la biffure et l’ajout n’aient pas été simultanés, et que
                                        celui-ci ait précédé celle-là.</note> receptis de teysis
                                    domorum Burgi infra portas <lb/> deductis decem denariis et
                                    obolo pro peda per quam intratur in domum fori </item>
                                <item> de LXXIII solidis IX denariis receptis de teysis domorum in
                                    burgo <unclear><foreign>Moy[u]el</foreign></unclear><note> On
                                        avait peut-être d’abord écrit <hi rend="italics"
                                            >Moyriel</hi>.</note> deductis <lb/> novem denariis pro
                                    domo Petri de <foreign>Crespignia</foreign><del
                                        rend="overstrike">et tribus</del> que destructa est et
                                    tribus denariis nimis computatis supra Bartholomeo de
                                        Conbis<foreign> </foreign>et septem denariis <lb/> et obolo
                                    pro domo Petri <foreign>Biffet</foreign><del rend="overstrike"
                                        >cuius</del><note> Il semble que le mot avait été écrit sous
                                        une forme abrégée qui aura parue trop confuse.</note>
                                        cuius<note> Le début du mot paraît raturé : peut-être
                                        avait-on commencé à écrire le <hi rend="italics">m</hi> de
                                            <hi rend="italics">medietas</hi>.</note> medietas est
                                    destructa </item>
                                <item> de XL solidis IIII denariis III podrigiis receptis de teysis
                                    Burgi <foreign>en Tayneres</foreign></item>
                                <item> de CXV solidis <lb/> VIII denariis III podrigiis receptis in
                                    Vercheria pro teysis </item>
                                <item> de X solidis VII denariis obolo receptis de teysis apud
                                        <foreign>Brou</foreign></item>
                                <item><lb/> summa : XVII lb. XIII s. III pod. fort. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="macellum">
                        <head>macellum</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de IIII libris XIX solidis VI denariis fortium receptis de
                                    banchis macelli Burgi hoc anno deductis quadraginta solidis quos
                                    ibi percipit dominus Hunbertus <lb/> de
                                        <foreign>Coterel</foreign> pro domino Pontio de
                                        <foreign>Lanneres</foreign> pro escanbio<foreign> del
                                        Chastelet</foreign> donec alibi sibi fuerint assetati per
                                    dominum </item>
                                <item><lb/> summa : IIII lb. XIX s. VI d. fort. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="garde">
                        <head>garde</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de IIII libris XII solidis II denariis fortium receptis de
                                    gardis per annum ut in extenta deductis duodecim denariis
                                    fortium pro Guillermo <foreign>Morestel</foreign> qui mortuus
                                    est </item>
                                <item><lb/> summa : IIII lb. XII s. II d.<note> On peut évidemment
                                        suppléer <hi rend="italics">fortium</hi>.</note></item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="tallie">
                        <head>tallie</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de CV solidis receptis apud <foreign>Saysiria</foreign> pro
                                    talliis hoc anno </item>
                                <item> de VII libris VI solidis receptis apud <foreign>Les
                                        Rispes</foreign> hoc anno </item>
                                <item> de XXIII solidis receptis apud
                                    <foreign>Peronas</foreign><lb/> pro eodem hoc anno </item>
                                <item> de XXII solidis receptis apud <foreign>Pullia</foreign> pro
                                    eodem hoc anno </item>
                                <item> de XXXVII solidis VI denariis receptis apud <foreign>La
                                        Vernea</foreign> pro eodem hoc anno </item>
                                <item> de XL solidis receptis apud <lb/><foreign>Verlia</foreign>
                                    pro eodem hoc anno </item>
                                <item> de XIIII solidis receptis apud <foreign>Monceuz</foreign> pro
                                    eodem hoc anno </item>
                                <item> de XVI solidis receptis apud Montem <foreign>Rancol</foreign>
                                    pro eodem hoc anno </item>
                                <item> de XVI libris <lb/> XV solidis receptis in parrochia Sancti
                                    Andree pro eodem hoc anno </item>
                                <item> de IIII libris XVII solidis VI denariis receptis de empto de
                                        <foreign>Corjonon</foreign> pro eodem hoc anno </item>
                                <item> de XX libris <lb/> receptis apud
                                        <foreign>Atignia</foreign><foreign>Monz La Ferta</foreign>
                                    et <foreign>Cra</foreign> pro eodem hoc anno </item>
                                <item> de LX solidis receptis apud <foreign>Chastelet</foreign> pro
                                    eodem hoc anno </item>
                                <item><lb/> summa : LXIIII lb. XVI s. fort. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="firme">
                        <head>firme</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de XLIII libris XV solidis fortium receptis de preposito de
                                        <foreign>Foysia</foreign> pro medietate firme leyde Burgi
                                    finite in festo beati Iohannis baptiste anno LXX<hi rend="sup"
                                        >o</hi> sexto : <lb/> de alia medietate computavit in
                                    computo precedenti </item>
                                <item> de IIII<hi rend="sup">XX</hi> V libris receptis de exitu
                                    dicte leyde Burgi collecte per dictum castellanum per annum
                                    finitum in festo <lb/> beati Iohannis baptiste anno LXX<hi
                                        rend="sup">o</hi> septimo et datur ad firmam pro quater
                                    viginti et novem libris fortium </item>
                                <item> de VI libris XII solidis VI denariis receptis de medietate
                                    firme <lb/> furni de Burgo quod vocatur furnum Bagiaci finite in
                                    festo beati Iohannis anno LXX<hi rend="sup">o</hi> sexto et de
                                    alia medietate computavit in computo precedenti </item>
                                <item> de XIII libris V solidis <lb/> receptis de firma eiusdem
                                    furni de anno uno finito in festo beati Iohannis anno LXX<hi
                                        rend="sup">o</hi> septimo </item>
                                <item> de VII libris fortium receptis de <del rend="overstrike"
                                        >medietate</del> firma<note> On avait d’abord écrit <hi
                                            rend="italics">de medietate firme</hi>, et la dernière
                                        lettre du mot est raturée.</note> furni de
                                        <foreign>Farges</foreign> a <lb/> festo omnium sanctorum
                                    usque ad festum beati Iohannis anno<note> Le rédacteur a dû
                                        composer avec une déchirure du parchemin qui avait été
                                        grossièrement recousue.</note> LXX<hi rend="sup">o</hi>
                                    sexto </item>
                                <item> de XI libris X solidis receptis de firma eiusdem <add
                                        place="interlinear">furni</add> de anno finito in <lb/>
                                    festo beati Iohannis <sic>anno anno</sic> LXX<hi rend="sup"
                                        >o</hi> septimo </item>
                                <item> de XXV libris receptis de firma chacipollerie Burgi finita in
                                    festo beati Iohannis anno <lb/> LXX<hi rend="sup">o</hi> septimo </item>
                                <item> de X solidis receptis de medietate firme cridagii Burgi
                                    finite in festo beati Iohannis anno LXX<hi rend="sup">o</hi>
                                    sexto </item>
                                <item> de XXVIII solidis receptis de <lb/> firma eiusdem cridagii
                                    finita in festo beati Iohannis anno LXX<hi rend="sup">o</hi>
                                    septimo </item>
                                <item> de XX solidis receptis de firma bannerie duorum annorum
                                    finitorum <lb/> in festo beati Iohannis anno LXX<hi rend="sup"
                                        >o</hi> septimo</item>
                                <item><sic>de</sic></item>
                                <milestone n="7" unit="vue"/>
                                <pb n="6"/>
                                <note> La peau a été numérotée 8 par le crayon d’un archiviste
                                    moderne.</note>
                                <item><lb/> summa : IX<hi rend="sup">XX</hi> XV lb. VI d. fort.
                                </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="valor_domus_fori">
                        <head>valor domus fori<note type="césure"><hi rend="italics">valor domus
                                    <lb/> fori</hi></note></head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de CXIII solidis X denariis receptis de banchis grossorum
                                    mercatorum vendentium pannos et levantur pro qualibet teysa
                                    banchi tres solidi in festo beati <lb/> Martini </item>
                                <item> de IIII libris XI solidis X denariis obolo receptis de
                                    banchis escoferiorum hoc anno et levantur pro qualibet teysa duo
                                    solidi et tres denarii in eodem festo </item>
                                <item> de <lb/> III solidis receptis de banchis grolleriorum et
                                    levantur pro teysa novem denarii in eodem festo </item>
                                <item> de XV solidis receptis de viginti banchis sonneriarum et
                                    levantur pro qualibet <lb/> teysa novem denarii </item>
                                <item> de VI solidis receptis de duobus hominibus vendentibus oleum
                                    et levantur de quolibet tres solidi in eodem festo </item>
                                <item> de L solidis receptis de <sic>quincaginta</sic><note> Lire
                                            <hi rend="italics">quinquaginta</hi>.</note><lb/>
                                    bolungeriis et levantur pro qualibet duodecim denarii fortium
                                    per annum in eodem festo </item>
                                <item> de V solidis receptis de quinque coyferiis et levantur de
                                    ipsis ut de bolungeriis </item>
                                <item><lb/> de IIII solidis receptis de quatuor poteriis hoc anno </item>
                                <item> de XXVII solidis receptis de novem merceriis hoc anno et
                                    levantur de quolibet tres solidi in eodem festo </item>
                                <item><lb/> de XV solidis IX denariis receptis de septem pellipariis
                                    hoc anno et levantur de quolibet duo solidi et tres denarii in
                                    eodem festo </item>
                                <item> de III solidis receptis de uno payrolerio hoc anno </item>
                                <item><lb/> de XV solidis receptis de quinque ferrateriis hoc anno
                                    et levantur pro quolibet tres solidi in eodem festo </item>
                                <item> de VII libris V solidis IIII denariis receptis de quibusdam
                                    vendentibus <lb/> in foro non habentibus banchas proprias de
                                    quibus levantur in quolibet foro secundum magis et minus per
                                    totum dictum tempus </item>
                                <item> de II solidis receptis de Ruffo barberio pro stallo suo </item>
                                <item><lb/> summa : XXIIII<note> On avait d’abord écrit <hi
                                            rend="italics">XXIII</hi>.</note> lb. XVII s. IX d. ob.
                                    fort. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="passonagium">
                        <head>passonagium</head>
                        <p><list>
                                <item><lb/> de passonagio <sic>nichil nichil</sic> hoc anno </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="laudes_et_vende">
                        <head><sic>laudes vende</sic></head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de LXVI solidis VIII denariis fortium receptis de magistro
                                    Bernardo de <foreign>Pollia</foreign> pro laudibus et vendis
                                    domus quam emit de Martino <foreign>Abelet</foreign> pretio
                                    viginti librarum fortium </item>
                                <item> de <lb/> XXV solidis receptis de Ponceto
                                        <foreign>Peyson</foreign> pro domo empta de Peroneto
                                        <foreign>Maynet</foreign> pretio septem librarum et decem
                                    solidorum </item>
                                <item> de III solidis IIII denariis receptis de Iohanne
                                        <foreign>Millet</foreign> pro terra empta de Guillerma <lb/>
                                    filia <foreign>Corteys</foreign></item>
                                <item> de XX denariis receptis de Andrea <foreign>Davi</foreign> pro
                                    terra empta de Hunberto <foreign>Jarriet</foreign> pretio decem
                                    solidorum </item>
                                <item> de V solidis V denariis receptis de Renaudo Salomonis pro
                                    peda <lb/> empta de Tricaudeta pretio <sic>tringinta</sic>
                                    duorum solidorum et dimidii </item>
                                <item> de XVI solidis receptis de Petro de
                                        <foreign>Faverjot</foreign> pro terra empta de Antoneto
                                    fratre suo pretio <lb/> quatuor librarum et sexdecim<note> On
                                        écrit ici <hi rend="italics">sexdecim</hi> et <hi
                                            rend="italics">tresdecim</hi> pour <hi rend="italics"
                                            >sedecim</hi> et <hi rend="italics"
                                        >tredecim</hi>.</note> solidorum </item>
                                <item> de XXXIII solidis IIII<note> On avait d’abord écrit <hi
                                            rend="italics">III</hi>.</note> denariis receptis de
                                    Iocerando <foreign>Chapeler</foreign> pro domo empta de liberis
                                    Stephani <foreign>Tioler</foreign><del rend="overstrike">pro
                                        d</del> pretio decem librarum </item>
                                <item><lb/> de XXV solidis receptis de Ponceto
                                        <foreign>Baconet</foreign> pro domo empta de liberis
                                        <foreign>Sachet</foreign> pretio septem librarum et dimidie </item>
                                <item> de V solidis receptis de Petro <foreign>Peleter</foreign> pro
                                    terra empta de <lb/> Ogerio de Chassagnola </item>
                                <item> de IIII solidis II denariis receptis de Nicholeto
                                        <foreign>Flandant</foreign> pro peda empta de Bernardo de
                                        <foreign>Porpranges</foreign></item>
                                <item> de VIII solidis IIII denariis receptis de <lb/> Antoneto
                                        <foreign>Carter</foreign> pro peda empta de Antonio de
                                        <foreign>Renon</foreign> pretio quincaginta solidorum </item>
                                <item> de XI solidis VIII denariis receptis de Petro de
                                        <foreign>Faverjot</foreign> pro terra empta <lb/> de Antonio
                                        <foreign>del Renon</foreign> pretio sexaginta decem<note> On
                                        notera que <hi rend="italics">septuaginta</hi> semble ici
                                        tombé en désuétude.</note> solidorum </item>
                                <item> de XIIII solidis II denariis receptis de Andrea de
                                        <foreign>Torcia</foreign> pro domo empta <foreign>del
                                        Espochour</foreign> pretio quatuor librarum <lb/> et quinque
                                    solidorum </item>
                                <item> de X solidis receptis de donno Iohanne <foreign>de
                                        Essartines</foreign> pro peda empta de Petro <foreign>de
                                        Buysiroles</foreign></item>
                                <item> de VIII denariis receptis de Hunberto
                                        <foreign>Corteys</foreign> pro duodecim <lb/> denariis
                                    census emptis de liberis Petri de
                                    <foreign>Antiges</foreign></item>
                                <item> de VI solidis VIII denariis receptis de Iohanne Girardi pro
                                    prato empto de neptibus suis </item>
                                <item><sic>de</sic></item>
                                <item><lb/> summa : XI lb. XVII s. I d. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="banna_et_clame">
                        <head>banna et clame<note type="césure"><hi rend="italics">banna et <lb/>
                                    clame</hi></note></head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de X solidis receptis de filio Martini<note> La dernière
                                        lettre est raturée : on avait d’abord écrit <hi
                                            rend="italics">Martino</hi>.</note> de
                                        Conbis<foreign> </foreign>pro banno risse </item>
                                <item> de XXX solidis de uxore Ducis quia fregit mensuram alienam </item>
                                <item> de XXX <lb/> solidis receptis de Hunberto de
                                        <foreign>Bua</foreign> pro eo quod retinuit leydam </item>
                                <item> de LX<note> On avait d’abord écrit <hi rend="italics"
                                            >LXX</hi>, mais le troisième chiffre a été
                                        effacé.</note> solidis receptis de Hugone
                                        <foreign>Passachat</foreign> quia pignoravit quemdam in
                                    quadam domo violenter </item>
                                <item><lb/> de XL solidis receptis de Hunberto de Silva pro banno
                                    adulterii de quo fuit <sic>acusatus</sic></item>
                                <item> de X libris receptis de Andrea <foreign>Pigna</foreign> quia
                                    intravit de nocte domum cuiusdam <lb/> vicini sui <sic>voliendo
                                        cumcunbare</sic><note> Le premier mot est raturé : de fait,
                                        le verbe <hi rend="italics">velle</hi> n’a pas de gérondif.
                                        Lire <hi rend="italics">volens cumcubare</hi>.</note> cum
                                    uxore ipsius — condempnatum<note> On pourrait éventuellement
                                        lire <hi rend="italics">condempnato</hi>, mais il semble
                                        s’agir d’une formule. </note> per iudicem </item>
                                <item> de X solidis receptis de uxore Salomonis quia percussit
                                    quamdam de pugno </item>
                                <item> de XX solidis receptis <lb/> de Corneto quia compulit quamdam
                                    mulierem sedere iuxta se in via publica </item>
                                <item> de IIII libris receptis de Antonio <foreign>del
                                        Renon</foreign> pro <sic>furto furto</sic> bladi </item>
                                <item> de <lb/> XX solidis receptis de Galopino pro fractura saysine </item>
                                <item> de XV solidis receptis <foreign>del Charreton</foreign> quia
                                    attentavit percutere de securi quemdam alium </item>
                                <item> de XV solidis receptis de <lb/> Districto quia inpixit<note>
                                        Lire <hi rend="italics">impegit</hi>.</note> malitiose
                                    matrem uxoris sue </item>
                                <item> de LIX solidis VI denariis receptis de minutis clamis per
                                    idem tempus </item>
                                <item><lb/> summa : XXIX<note> Le nombre a été corrigé après
                                        effacement d’une rédaction antérieure.</note> lb. IX s. VI
                                    d. fortium </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="introgia">
                        <head>introgia</head>
                        <p><list>
                                <item><lb/> de introgiis nichil per dictum tempus </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="pedagium">
                        <head>pedagium</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de XLVII solidis IX denariis receptis de pedagio per dictum
                                    tempus </item>
                                <item> de trossellis pannorum Francie nichil quia non transiverunt </item>
                                <item><lb/> summa : XLVII s. IX d. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="venditiones">
                        <head>venditiones</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de X solidis fortium receptis de duobus quartallis frumenti
                                    sic venditis </item>
                                <item> de LXV libris VIII solidis fortium receptis de centum et
                                    novem sestariis siliginis <lb/> venditis ut supra quolibet
                                    sestario vendito pro duodecim solidis </item>
                                <item> de VI libris X solidis receptis de tresdecim sestariis
                                    siliginis <del rend="overstrike">receptis de</del> venditis ut
                                    supra quolibet sestario vendito <lb/> pro decem solidis </item>
                                <item> de VIII libris receptis de decem octo sestariis siliginis sic
                                    venditis — residuum dicte siliginis videlicet quatuor sestarii
                                    fuerunt in consumptione </item>
                                <item> de <lb/> VIII libris VIII solidis III denariis receptis de
                                    sexdecim sestariis duobus quartallis uno bicheto et dimidio <add
                                        place="interlinear">avene</add> venditis ut supra quolibet
                                    sestario vendito pro decem solidis </item>
                                <item> de IIII <del rend="overstrike">pan</del> denariis receptis
                                    <lb/> de duobus panibus sic venditis </item>
                                <item> de II solidis receptis de octo muyssellis sic venditis </item>
                                <item> de XXVI solidis receptis de viginti quatuor libris cere
                                    venditis ut supra qualibet <lb/> libra vendita pro tresdecim
                                    denariis </item>
                                <item> de XIII libris fortium receptis de quincaginta duobus
                                    sestariis vini sic venditis </item>
                                <item> de IIII libris X solidis receptis de exitu pratorum <lb/>
                                    domini apud Burgum hoc anno </item>
                                <item> de VII solidis receptis de duobus obolis auri venditis pro
                                    tanto </item>
                                <item><lb/> summa : CVIII lb. XIX d. fort. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="bilan_recepte">
                        <p><list>
                                <item><lb/> summa totius recepte : IIII<hi rend="sup">C</hi> IIII<hi
                                        rend="sup">XX</hi> XVII lb. VIII s. VI d. ob. fort. de
                                    quibus </item>
                            </list></p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="expense_et_librate">
                    <p><list>
                            <item><lb/> in turre castri Burgi cooperienda et aliis domibus aptandis
                                tegulis et ferramento emptis ad idem ut in particulis : IIII libras
                                X solidos X denarios viennensium </item>
                            <item> in feno <lb/> domini faciendo et aportando in grangiam : XXXIII
                                solidos VI denarios </item>
                            <item> in prandio hominum aportantium usagia ad castrum tertia die
                                nativitatis Domini : XX solidos </item>
                            <item> in doliis <lb/> ad vinum domini reponendum et vino aportando : XI
                                solidos </item>
                            <item> in terra in domo fori aportanda de novo et pro camino levando et
                                faciendo a dicta domo <lb/> usque ad primum pontem iuxta molendinum
                                et a dicto ponte usque ad terram Iocerandi
                                    <foreign>Burgont</foreign> ut in particulis : XXVIII<note> On
                                    avait d’abord écrit <hi rend="italics">XXVII</hi>.</note> libras
                                    VI<note> On avait d’abord écrit <hi rend="italics">VII</hi>,
                                    mais le dernier chiffre a été effacé.</note><add
                                    place="interlinear">solidos</add> III denarios </item>
                            <item> in fusta ad <lb/> faciendum quatuor pontes ibidem cum charreagio
                                ipsius ut in particulis : VIII libras IIII solidos VI denarios </item>
                            <item> in dictis quatuor pontibus faciendis in taschia : <lb/> VIII
                                libras XII denarios </item>
                            <item> in fossatis ab utraque parte dicti camini faciendis et subtus
                                dictos pontes et aliis fossatis iuxta alam recurandis ut in <lb/>
                                particulis : XII libras XVIII solidos VI denarios viennensium </item>
                            <item> in domo macelli Burgi facienda data in taschiam Guioneto de
                                Molendino per magistrum Iacobum ultra <lb/> fustam et tegulis : XX
                                libras viennensium </item>
                            <item> in prandio boveriorum charreantium fustam dicti macelli : XXXIII
                                solidos IIII denarios </item>
                            <item> in sexdecim miliariis tegule pro dicto <lb/> macello cooperiendo
                                emptis et dantur pro quolibet miliario quindecim solidi viennensium
                                : XII libras IX solidos </item>
                            <item> in charreagio ipsius tegule : XIX solidos </item>
                            <item> in dicta domo <lb/> macelli<note type="césure"><hi rend="italics"
                                        >ma<lb/>celli</hi></note> cooperienda in taschia : XXV
                                solidos </item>
                            <item> in ponte subtus macellum faciendo et platellando : XLII solidos
                                VI denarios </item>
                            <item> in portagio denariorum ad dominum <lb/> comitem bis : XX solidos </item>
                            <item> in expensis quorumdam euntium pluries cum ipso ad dies assignatas
                                domino de Sancto Triverio : XXVII solidos </item>
                            <item> in expensis domini Petri <lb/> de Unciaco quando fuit ad diem
                                comitisse Forisii : XXXIIII solidos VIII denarios </item>
                            <item> in stipendiis diversorum nuntiorum missorum pro diversis :
                                    LIII<note> Ce nombre a remplacé une précédente rédaction.</note>
                                solidos IIII denarios </item>
                            <item><sic>in</sic></item>
                            <item><lb/> summa : C X lb. IX s. V d. vien. </item>
                            <item><lb/> idem libravit Morello piscatori per duo paria litterarum
                                ipsius et iudicis pro piscibus emptis portatis apud Sanctum Georgium
                                : XLII libras viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit domino Guillermo de Porta capellano pro
                                prebenda sua quam percipit singulis annis pro capella Sancti
                                Mauricii deservienda pro domino Renaudo domino quondam <lb/> Bagiaci
                                pro duobus annis finitis in nativitate Domini preterita per litteras
                                domini de mandato quas ostendit : XV libras viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit domino Berardo de <foreign>Lianneres</foreign>
                                pro quodam palafredo empto ab eo ad opus domini per litteras ipsius
                                de recepta quas reddit : XXV libras viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit domino Iocerando de Unciaco fratre domini
                                Petri de Unciaco de dono domini comitis pro adobamento suo per
                                litteras domini de mandato et litteras ipsius de recepta : XXV
                                libras viennensium </item>
                            <item> idem libravit domino Alberto de Fontanellis pro expensis factis
                                in cavalcata quando domus de Bello Videre fuit capta per litteras
                                domini Bonis<note> Il faut probablement lire <hi rend="italics"
                                        >Bosonis</hi>.</note> quas reddit : IIII libras XV solidos
                                VII denarios viennensium </item>
                            <item> idem libravit Borrello Marcelli pro quadam peda empta ab eodem
                                iuxta domum fori per litteras prioris de <foreign>Sallons</foreign>
                                de empto quas reddit : XVI libras viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit domino Bosoni capellano domini per litteras
                                quas reddit datas die <add place="interlinear">iovis</add> post
                                adcensionem domini anno LXX<hi rend="sup">o</hi> sexto : C libras
                                viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit eidem domino Bosoni per alias litteras ipsius
                                quas reddit datas die sabbati post mediam <sic>Kadresimam</sic> anno
                                    LXX<hi rend="sup">o</hi> sexto : V<hi rend="sup">C</hi> libras
                                viennensium </item>
                            <item> idem libravit Aymerico de <foreign>Cyvins</foreign> castellano
                                Sancti Simphoriani per litteras ipsius castellani de recepta quas
                                reddit datas die veneris post pascham anno LXX<hi rend="sup">o</hi>
                                sexto : IIII<hi rend="sup">C</hi> libras viennensium<note> Ce mot
                                    avait été écrit dans l’interligne supérieur avant d’être ajouté
                                    en fin de ligne.</note></item>
                            <item><lb/> idem libravit Iocerando <foreign>Burgont</foreign> clerico
                                pro terra empta per quam fit caminum iuxta grangiam ipsius a
                                calciata usque ad caminum veterem per ipsius Iocerandi litteras
                                <lb/> quas custodit dictus castellanus : VI libras viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit ad expensas Hugonis Boterie et Durandi
                                audientium computum ipsius anno precedenti : XXXV solidos
                                viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit ad expensas domini Bosonis magistri Iacobi et
                                Durandi audientium computum ipsius presentem preter avenam : L
                                solidos viennensium </item>
                            <item><lb/> summa : XI<hi rend="sup">C</hi> XXXVIII lb. VII d. vien. </item>
                            <item><lb/> summa expense et librate : XII<hi rend="sup"
                                    >C</hi><unclear>XL III</unclear><note> On attendrait <hi
                                        rend="italics">XLVII</hi>. On paraît avoir d’abord écrit <hi
                                        rend="italics">XLII</hi>, et le nombre a été raturé.</note>
                                lb. X s. vien. </item>
                        </list></p>
                </div>
                <div xml:id="bilan">
                    <p><list>
                            <item> et debentur eidem campsis fortibus duplicibus <lb/> ad viennenses
                                : CC LIII libre XII solidi XI denarii viennensium — que sibi
                                allocantur in computo proxime sequenti de castellania
                                Castellionis</item>
                        </list></p>
                </div>
            </div>
            <div xml:id="cpt2" type="subaccount">
                <milestone n="9" unit="vue"/>
                <pb n="8"/>
                <div xml:id="prologue_2">
                    <p><note> La peau a été numérotée <hi rend="italics">9</hi> par le crayon d’un
                            archiviste moderne.</note><lb/> Computus eiusdem castellani de exitibus
                        castellanie Castellionis supra Chalaronam per idem tenpus<note> On écrit ici
                                <hi rend="italics">computus, computum, computat, computi,
                                computo</hi> et <hi rend="italics">computavit</hi> ou <hi
                                rend="italics">empta, empto, emptarum, emptis</hi> et <hi
                                rend="italics">emptione</hi>, mais aussi <hi rend="italics">canpis,
                                tenpus</hi> et <hi rend="italics">inplendis</hi>.</note></p>
                </div>
                <div xml:id="recepte_2">
                    <div xml:id="siligo">
                        <head>siligo</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de X bichetis siliginis receptis de Guichardo
                                        <foreign>Syont</foreign> pro messe domini et castellani <del
                                        rend="overstrike">per annum</del> hoc anno </item>
                                <item> de X bichetis receptis de Hugone de <foreign>Chaley</foreign>
                                    pro <lb/> eodem hoc anno </item>
                                <item> de X bichetis receptis de liberis Alardi de Bosco pro eodem </item>
                                <item> de Guichardo de <foreign>Espay</foreign> non computat quia
                                    non excolit terram ad boves </item>
                                <item> de X bichetis <lb/> receptis de Guillermo Escoferii pro eodem </item>
                                <item> de X bichetis receptis de Stephano de Bosco pro eodem </item>
                                <item> de X bichetis <lb/> de Matheo <foreign>del Verney</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de X bichetis receptis <foreign>des </foreign><lb/><foreign>
                                        Terrazcaz</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de X bichetis receptis de Guillermo Bordan pro eodem </item>
                                <item> de X bichetis receptis de Guillermo de <foreign>Les
                                        Ripes</foreign></item>
                                <item> de X bichetis receptis de Stephano <foreign>del <lb/>
                                        Desrupey</foreign><note type="césure"><hi rend="italics"
                                            >des<lb/>rupey</hi></note> pro eodem </item>
                                <item> de X bichetis receptis de Iohanne de
                                        <foreign>Rossillon</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de X bichetis receptis de Stephano de
                                        <foreign>Rossillon</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de aliis nichil quia non excolit<note> On attendrait <hi
                                            rend="italics">excolunt</hi>.</note><lb/> ad boves </item>
                                <item> summa : VI<hi rend="sup">XX</hi> bicheti siliginis — de
                                    quibus octo faciunt sestarium vel asinatam </item>
                            </list></p>
                        <div type="sub">
                            <head>arreragium</head>
                            <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                    <item> de XXI asinatis <add place="interlinear">VI
                                            bichetis</add> siliginis receptis de remanentia computi
                                        sui precedentis </item>
                                </list></p>
                        </div>
                        <div>
                            <p><list>
                                    <item><lb/> summa : XXXVI asinate VI bicheti siliginis —
                                        venduntur ut infra </item>
                                </list></p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="avena_2">
                        <head>avena</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de V asinatis I quartallo avene receptis de gardis hoc anno
                                </item>
                            </list></p>
                        <div type="sub">
                            <head>arreragium</head>
                            <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                    <item> de VI asinatis II quartallis avene receptis de remanentia
                                        computi sui precedentis </item>
                                </list></p>
                        </div>
                        <div>
                            <p><list>
                                    <item><lb/> summa : XI asinate III quartalli<note> Le texte ne
                                            fournit aucune indication sur le genre grammatical de ce
                                            substantif : on pourrait également transcrire <hi
                                                rend="italics">quartalla</hi>.</note> avene </item>
                                    <item> de quibus <lb/> idem libravit ad hospitium<note> On écrit
                                            ici <hi rend="italics">hospicium, tocius, aportancium,
                                                charreancium, trahencium, iuvancium, capiencium,
                                                sexcies, negociorum, convencionem, summitace,
                                                Laurencium</hi>.</note> domini per litteras Andree
                                        de Voyrone quas reddit datas die iovis post festum
                                        apostolorum Philippi et Iacobi anno LXX<hi rend="sup">o</hi>
                                        sexto : V asinatas <lb/> II raserias<note> Ce mot abrégé
                                            pourrait également être transcrit <hi rend="italics"
                                                >raseria, rasaria</hi> ou <hi rend="italics"
                                                >rasellos</hi>.</note></item>
                                    <item> et restant : VI asinate II quartalli et dimidius —
                                        venduntur ut infra </item>
                                </list></p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="cera_2">
                        <head>cera</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de I libra cere recepta de <foreign>Reguin</foreign> pro
                                    recognitione homagii per annum </item>
                                <item> de I libra recepta de Boneto de Chanpagina pro garda per
                                    annum </item>
                                <item> de I libra <lb/> recepta de <foreign>Marchiant</foreign> de
                                        <foreign>Bayont</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Iofredo de Canpis pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Humberto de <foreign>La
                                        Salveta</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Hugone <lb/><foreign>Borlo</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de I libra de Petro <foreign>Zoter</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de heredibus Petri
                                        <foreign>Michalet</foreign> pro recognitione </item>
                                <item> de I libra recepta de Pellipario de Sachins pro <lb/> garda </item>
                                <item> de I libra recepta de Iohanne <foreign>Broer</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Humberto Bergerii pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Bartholomeo <foreign>Nodet</foreign>
                                    pro <del rend="overstrike">eodem</del> comanda </item>
                                <item><lb/> de I libra recepta de Martino et Stephano fratribus pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Alardo de <foreign>Lordes</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Iohanne <foreign>Juglar</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I libra <lb/> recepta de <foreign>Bassetan</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I libra Iohanne<note> Suppléer <hi rend="italics">recepta
                                            de</hi>.</note><foreign>Bachelar</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Stephano de Bosco de
                                        <foreign>Vonna</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I libra recepta de Iohanne Guillot </item>
                                <item> de <lb/> I libra recepta de Iofredo Bergier </item>
                                <item> de I libra recepta de Iohanneto fratre Andree
                                        <foreign>Gela</foreign></item>
                                <item> de aliis non computat quia mortui sunt ut dicit </item>
                                <item><lb/> summa : XXI libre cere — venduntur ut infra </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="galline_2">
                        <head>galline</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de I gallina recepta de Guichardo <foreign>Colin</foreign> de
                                    redditu per annum </item>
                                <item> de I gallina recepta de <foreign>Maschart</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I gallina recepta de Pomeria pro eodem </item>
                                <item> de <lb/> I gallina recepta de Bernardo
                                        <foreign>Rollant</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I gallina recepta de Martino de Molendino pro eodem </item>
                                <item> de II gallinis receptis de Guichardo <foreign>Syont</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de I gallina <lb/> recepta de Martina Rollanda pro eodem </item>
                                <item> de I <del rend="overstrike">libra</del> gallina recepta de
                                    Guillermo <foreign>Borracier</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I gallina recepta de Bernardo <foreign>Syont</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de I gallina recepta <lb/> de Bernardo
                                        <foreign>Borracier</foreign> pro eodem </item>
                                <item> summa : XI galline — venduntur ut infra </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="obolus_auri">
                        <head>obolus auri</head>
                        <p><list>
                                <item><lb/> de uno obolo auri quod<note> Ce pronom est raturé, comme
                                        si l’on avait hésité sur le genre grammaticale de <hi
                                            rend="italics">obolus</hi> : on attendrait d’ailleurs
                                            <hi rend="italics">quem</hi>.</note> debebat Iohannes de
                                        <foreign>Vereres</foreign> non computat quia non potest
                                    recuperare ut dicit propter inopiam ipsius </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="denarii_census_2">
                        <head>denarii census</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de III obolis viennensium receptis de Iohanne
                                        <foreign>Magnin</foreign> de redditu per annum </item>
                                <item> de II solidis receptis de Richerio pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Stephano Ruffi de Bosco pro eodem </item>
                                <item><lb/> de II solidis receptis de Magnino paneterio pro eodem </item>
                                <item> de XIII solidis IIII denariis <add place="interlinear"
                                        >obolo</add> receptis de Guichardo <foreign>Colin</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de XIII denariis obolo receptis de Odoneto Barracherii pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XX solidis <lb/> IX denariis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Maschart</foreign><note> Le mot est raturé : on
                                        paraît avoir hésité sur la troisième lettre.</note> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de VII solidis receptis de <foreign>La Pomeri</foreign> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XV denariis receptis de Ruffino pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Peroneto
                                        <foreign>Terracat</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de VI solidis receptis de Peroneto
                                        <foreign>Pigna</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XV denariis receptis de Iohanne
                                        <foreign>Micholas</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis IX denariis receptis de Clerico
                                        <foreign>Billaut</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis III denariis receptis de Ruffo <lb/> de
                                    Chavannis pro eodem </item>
                                <item> de VIII denariis receptis de Stephano venatore pro eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de Stephano de Ponte pro eodem </item>
                                <item> de III denariis receptis de Guigone
                                        <foreign>Billaut</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VIII denariis receptis de <lb/> Durando
                                        <foreign>Dalmais</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis de domino Andrea de Bovenis pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Uldrico
                                        <foreign>Baner</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis<note> Le mot est raturé : on paraît avoir
                                        d’abord écrit <hi rend="italics">denariis</hi>.</note> I
                                    denario receptis de Hugone <foreign>Paneter</foreign><lb/> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Hugone filio Christini pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis receptis de Bernardo Rollandi pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Rollando pro eodem </item>
                                <item> de XV denariis receptis de Stephano Mascha[rt] <lb/> pro
                                    eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de magistro Pascali pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Hugone Peleterii pro eodem </item>
                                <item> de XXV solidis VII denariis<note> La somme a été corrigée
                                        après effacement d’une première rédaction.</note> receptis
                                    de heredibus Martini de Molendino <lb/> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Iohanne <foreign>Symeon</foreign>
                                    pro recognitione </item>
                                <item> de V solidis VII denariis receptis de Andrea de Molendino de
                                    redditu </item>
                                <item> de III solidis VI denariis receptis de Iohanne de
                                        <foreign>Basinens</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> de XXII denariis receptis de Guioneto de Molendino pro
                                    eodem </item>
                                <item> de IIII denariis receptis de Stephano de Molendino pro eodem </item>
                                <item> de II solidis IX denariis receptis de Bartholomeo
                                        <foreign>Chivrer</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de <lb/> II solidis receptis de liberis Girodi de Cruce pro
                                    eodem </item>
                                <item> de II solidis X denariis receptis de Andrea <foreign>del
                                        Verney</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Ponceto <foreign>del
                                        Verney</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XV denariis receptis de Stephano <lb/> de Grangiis pro
                                    eodem </item>
                                <item> de XVI denariis receptis de Stephano de
                                        <foreign>Clarzens</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Iohanne
                                        <foreign>Marendat</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis <add place="interlinear">VIII denariis</add>
                                    receptis de Stephano <add place="interlinear"
                                            ><foreign>da</foreign></add><foreign>Moret</foreign><note>
                                        Il faudrait peut-être lire <hi rend="italics">d’Amoret</hi>,
                                        puisque le même personnage est ensuite dénommé <hi
                                            rend="italics">Stephanus Amoret</hi>.</note> pro eodem </item>
                                <item> de <lb/> XX solidis receptis de Guichardo
                                        <foreign>Syont</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Guillermo de Chassanola pro
                                    eodem </item>
                                <item> de II solidis<note> L’abréviation a été corrigée après
                                        effacement d’une rédaction antérieure : peut-être avait-on
                                        écrit <hi rend="italics">denariis</hi>.</note> receptis de
                                    Petro <foreign>Cordal</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de <lb/> Stephano de Bosco pro eodem </item>
                                <item> de VI solidis VI denariis receptis de Alardo de Bosco pro
                                    eodem </item>
                                <item> de VII denariis receptis de Guichardo de
                                        <foreign>Espay</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III denariis receptis de Iohanne de
                                        <foreign>Pognia</foreign><lb/> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis receptis de Ogerio
                                        <foreign>Pelliparer</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII solidis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Escofer</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Guioneto de Vileta pro eodem </item>
                                <item><lb/> de XII denariis receptis de Stephano de Sogia pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Guichardo de
                                        <foreign>Gonchons</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis de Iohanna relicta <foreign>al
                                        Bessont</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis <lb/> receptis de Martina Rollanda pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Stephano Roscodi pro eodem </item>
                                <item> de V solidis receptis de Guichardo <foreign>Escofer</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de X solidis <add place="interlinear">VI denariis</add>
                                    receptis de Anthonio clerico <lb/> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Stephano
                                        <foreign>Duco</foreign><note> La dernière lettre du mot
                                        paraît raturée : on pourrait effectivement attendre <hi
                                            rend="italics">duce</hi>, mais ici il s’agit à
                                        l’évidence d’un sobriquet et probablement d’une forme
                                        vernaculaire.</note> pro eodem </item>
                                <item> de VI solidis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Bareter</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI solidis receptis de Bernardo <foreign>Syont</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II solidis <lb/> receptis de Stephano
                                        <foreign>Blanchart</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Iohanne de Vacherina pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis de Iohanne <foreign>Paneter</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de VIII denariis receptis de Iohanne
                                        <lb/><foreign>Burgont</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Iohanne
                                        <foreign>Vanneys</foreign><note> La dernière syllabe est
                                        raturée : peut-être avait-on écrit <hi rend="italics"
                                            >vannens</hi>.</note> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Matheo <foreign>del
                                        Verney</foreign> et fratribus suis pro eodem </item>
                                <item> de VIII denariis receptis de <foreign>Gauteron</foreign><lb/>
                                    de <foreign>Sulignia</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de <foreign>La Burbeyna</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de IX denariis receptis de Stephano de Monte pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis IX denariis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Bel</foreign><lb/><foreign>Ami</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de I denario recepto de liberis Peroneti
                                        <foreign>Terrazat</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VIII solidis receptis de Hugone <foreign>Viont</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Martino fratre Tisserandi <lb/> pro
                                    recognitione </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Collet</foreign> de redditu </item>
                                <item> de III solidis receptis de Stephano <foreign>Sybua</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II solidis IIII denariis obolo receptis de heredibus
                                    domini <lb/> Guillermi de <foreign>Sachins</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VI denariis receptis de Aymone de Villafrancha
                                    pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Iordano
                                        <foreign>Magnin</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XVIII denariis receptis de Ruffo <lb/> de Monte pro eodem </item>
                                <item> de XVIII <sic>receptis receptis</sic><note> On a omis <hi
                                            rend="italics">denariis</hi> et répété <hi
                                            rend="italics">receptis</hi>.</note> de Stephano et
                                    Bernardo de <foreign>Les Fosses</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de Stephano <foreign>Amiet</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VI denariis receptis de Guillermo
                                        <lb/><foreign>Bel Ami</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis VI denariis receptis de Peroneto <foreign>Bel
                                        Ami</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de IIII solidis IIII denariis obolo receptis de Guidone
                                        <foreign>Rossel</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de V solidis IIII denariis obolo receptis de <lb/> Guioneto
                                    tabernario pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Aymone <foreign>del
                                        Cutilar</foreign> et Stephano <foreign>Trollour</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de VII denariis obolo receptis de <foreign>Baluffer</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis <lb/> receptis de Iohanne de Canpis pro eodem </item>
                                <item> de VII denariis obolo receptis de Petro
                                        <foreign>Belmont</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III obolis receptis de Aymone de
                                        <foreign>Briceschi</foreign> et participibus pro eodem </item>
                                <item> de XII denariis receptis de <lb/> Martino
                                        <foreign>Bergier</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de VI denariis receptis de Ponceto de
                                        <foreign>Verney</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Iohanne <foreign>Mercier</foreign>
                                    pro recognitione </item>
                                <item> de II solidis receptis de Bernardo
                                    <foreign>Bergier</foreign><lb/> pro <del rend="overstrike"
                                        >eodem</del><add place="interlinear">redditu</add></item>
                                <item> de III solidis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Pastour</foreign> pro eodem </item>
                                <item><lb/> summa : XV lb. IX d. vien. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="macellum_2">
                        <head>macellum</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de XXXVIII solidis receptis de servitio macelli </item>
                                <item><lb/> summa : XXXVIII s. vien. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="garde_et_commande">
                        <head>garde et commande<note type="césure"><hi rend="italics">garde et <lb/>
                                    commande</hi></note></head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de II solidis receptis de Peroneto filio Roberti pro garda
                                    per annum </item>
                                <item> de II solidis receptis de Thoma <foreign>del Chapiz</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis de Peroneto <foreign>Millet</foreign>
                                    pro eodem </item>
                                <item><lb/> de III solidis receptis de Ogerio
                                        <foreign>Peleter</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Pascali<note> Le mot est raturé :
                                        on avait commencé à écrire <hi rend="italics"
                                        >pasch</hi>.</note><foreign>Blanchart</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de II solidis <add place="interlinear">VI denariis</add>
                                    receptis de <foreign>Bel Ami</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis <foreign>del Baio de Namari<note
                                            type="césure"><hi rend="italics"
                                        >nama<lb/>ri</hi></note></foreign><lb/> et eius fratre pro
                                    eodem </item>
                                <item> de II solidis receptis de Achardo pro eodem </item>
                                <item> de V solidis receptis de domino Guichardo de Verney
                                    presbitero pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis de <del rend="overstrike"
                                            ><foreign>Paynet</foreign> de
                                        <foreign>La</foreign></del><lb/><foreign>Paviot</foreign> de
                                        <foreign>Buynens</foreign> pro eodem </item>
                                <item> de III solidis receptis de Ruffa de Bosco et Guioneto eius
                                    filio pro eodem </item>
                                <item><lb/> summa : XXX s. VI d. vien. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="firme_2">
                        <head>firme</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de LXXIIII libris viennensium receptis de medietate firme
                                    leyde eminagii et banchagii fori et nundinarum Castellionis
                                    finite in crastino <lb/> beati Iohannis anno LXX<hi rend="sup"
                                        >o</hi> sexto : de alia medietate computavit in computo
                                    precedenti </item>
                                <item> de IX<hi rend="sup">XX</hi> II libris receptis de firma
                                    eiusdem leyde eminagii et banchagii fori et <lb/> nundinarum
                                        <add place="interlinear">cacipollerie banni vini et furni et
                                        lingarum boum</add> Castellionis de uno anno finito in
                                    crastino beati Iohannis baptiste anno LXX<hi rend="sup">o</hi>
                                    septimo </item>
                                <item> de VI libris X solidis de medietate firme
                                            chacipollerie<note><hi rend="italics"
                                            >chacipolle<lb/>rie</hi>. On a écrit <hi rend="italics"
                                            >de medietate firme chacipolle<lb/>rie finite in festo
                                            beati Iohannis anno LXX° sexto banni vini et lingarum
                                            boum</hi>, mais on a indiqué l’ordre des mots à rétablir
                                        par des appels en forme de double accent aigu après <hi
                                            rend="italics">chacipollerie</hi> et avant <hi
                                            rend="italics">banni</hi>.</note><lb/> banni vini et
                                    lingarum boum finite in festo beati Iohannis anno LXX<hi
                                        rend="sup">o</hi> sexto </item>
                                <item> de XX solidis receptis de medietate firme cridagii et
                                    bannerie finite in festo beati <lb/> Iohannis anno LXX<hi
                                        rend="sup">o</hi> sexto </item>
                                <item> de XL solidis receptis de firma eiusdem cridagii et bannerie
                                    de uno anno finito in festo beati Iohannis anno LXX<hi
                                        rend="sup">o</hi> septimo </item>
                                <item> de <lb/> VI libris viennensium receptis de medietate firme
                                    furni Castellionis finite in festo beati Iohannis anno LXX<hi
                                        rend="sup">o</hi> sexto </item>
                                <item><lb/> summa : CCLXXI<note> Le nombre a été corrigé par
                                        effacement.</note> lb. X s. vien. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="laudes_vende">
                        <head>laudes vende</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de XXXV solidis receptis de Berteto <foreign>Cuart</foreign>
                                    pro domo empta de <foreign>Petit Guay</foreign> pretio decem
                                    librarum et decem solidorum </item>
                                <item> de L solidis receptis de <lb/> capellano de
                                        <foreign>Chanos</foreign> pro eadem<note> La première lettre
                                        du mot est raturée : on avait d’abord commencé à écrire <hi
                                            rend="italics">domo</hi>.</note> domo empta de Berteto
                                        <foreign>Cuart</foreign> pretio quindecim librarum </item>
                                <item> de XI solidis <add place="interlinear">VIII denariis</add>
                                    receptis de Stephano <foreign>Amoret</foreign> pro terra empta
                                    de <lb/> Bartholomeo <foreign>Syont</foreign> pretio septuaginta
                                    solidorum </item>
                                <item> de VII solidis IIII denariis receptis de Guillermo
                                        <foreign>Bestenter</foreign> pro curtili empto de illis de
                                        <foreign>Espay</foreign> pretio quadraginta <lb/> quatuor
                                    solidorum </item>
                                <item><lb/> summa : CIIII s. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="banna_et_clame_2">
                        <head>banna et clame<note type="césure"><hi rend="italics">banna et <lb/>
                                    clame</hi></note></head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de VI libris receptis de <foreign>Masuer</foreign> pro banno
                                    adulterii </item>
                                <item> de L solidis receptis de eodem pro eodem </item>
                                <item> de IIII libris XI solidis receptis de <lb/> minutis clamis
                                    per idem tenpus </item>
                                <item><lb/> summa : XIII lb. XII d. vien. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="venditiones_2">
                        <head>venditiones</head>
                        <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                <item> de XIIII libris XIIII solidis receptis de viginti una
                                    asinatis siliginis venditis ut supra qualibet asinata vendita
                                    pro quatuordecim solidis </item>
                                <item><lb/> de XIIII libris XII denariis receptis de quindecim
                                    asinatis siliginis venditis ut supra qualibet asinata vendita
                                    pro decem et novem solidis : residui sex bicheti fuerunt <lb/>
                                    in <sic>cunsumptione</sic><note> Lire <hi rend="italics"
                                            >consumptione</hi>.</note></item>
                                <item> de LXVII solidis VI denariis receptis de sex asinatis duobus
                                    quartallis et dimidio avene venditis pro tanto </item>
                                <item> de XLV solidis VI denariis receptis de <lb/> viginti una
                                    libris cere venditis ut supra qualibet vendita pro duobus
                                    solidis et duobus denariis </item>
                                <item> de V solidis VI denariis receptis de undecim gallinis
                                    venditis <lb/> ut supra qualibet gallina vendita pro sex
                                        denariis<note> Les mots <hi rend="italics">gallinis,
                                            gallina</hi> et <hi rend="italics">sex denariis</hi>
                                        corrigent une précédente rédaction, qui a été
                                        effacée.</note></item>
                                <item> in pratis fuit facta villa Castellionis<note> Cet article
                                        sans rapport apparent avec la rubrique tient lieu sans doute
                                        de <hi rend="italics">memorandum</hi>.</note></item>
                                <item><lb/> summa : XXXIIII lb. XIII s. VI d. vien. </item>
                            </list></p>
                    </div>
                    <div xml:id="bilan_recepte_2">
                        <p><list>
                                <item><lb/> summa totius recepte : III<hi rend="sup">C</hi> XLII lb.
                                    XVII s. IX<note> Suppléer <hi rend="italics">d</hi>.</note>
                                    vien. </item>
                            </list></p>
                        <div type="sub">
                            <head>arreragium</head>
                            <p><lb/> idem reddit computum <list>
                                    <item> de V<hi rend="sup">C</hi> LXVI libris IX solidis
                                        viennensium receptis de remanentia computi sui anni
                                        preteriti de Castellione </item>
                                </list></p>
                        </div>
                        <div>
                            <p><list>
                                    <item><lb/> summa totius recepte cum arreragio : IX<hi
                                            rend="sup">C</hi> IX lb. VI s. IX d. vien. </item>
                                </list></p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="expense_et_librate_2">
                    <p><list>
                            <item> de quibus <lb/> in <sic>quincaginta</sic><note> Lire <hi
                                        rend="italics">quinquaginta</hi>.</note> uno miliariis
                                tegularum emptarum pro domo fori cooperienda et dantur quindecim
                                solidi quolibet miliario ultra charreagium : XXXVIII libras V
                                solidos viennensium et <lb/> remanent de dicta tegula decem miliaria
                                ad tegendum macellum </item>
                            <item> in prandio boveriorum aportantium <sic>tringinta</sic><note> Lire
                                        <hi rend="italics">triginta</hi>.</note> miliaria dicte
                                tegule ad corvatam : XX solidos VIII denarios </item>
                            <item><lb/> in portagio residuorum viginti unius miliariorum dicte
                                tegule quolibet pro quinque solidis : CV solidos </item>
                            <item> in rigolis<note> Le mot est raturé : on avait d’abord écrit <hi
                                        rend="italics">regolis</hi>.</note> factis circa domum fori
                                ad repellendum<note> On paraît avoir d’abord écrit <hi
                                        rend="italics">repellū</hi> puis on a ajouté <hi
                                        rend="italics">đ</hi> dans l’intervalle supérieur, par un
                                    souci de clarté assez inefficace.</note> aquam : VII solidos </item>
                            <item><lb/> in uno magno bancho aportando iuxta domum fori et reficiendo
                                ibidem : IX solidos </item>
                            <item> in prandio boveriorum <sic>charreatium</sic><note> Lire <hi
                                        rend="italics">charreantium</hi>.</note> fustam novam dicte
                                domus ad corvatam : <lb/> XIIII solidos X denarios </item>
                            <item> in locagio sexties viginti et decem octo quadrigarum quasi per
                                unam diem aportantium arenam et lapides ad faciendum caminum novum
                                <lb/> versus domum fori quarum <del rend="overstrike">decem et
                                    s</del> centum et decem septem capiebant duos solidos et sex
                                denarios per diem et viginti una capiebant duos <add
                                    place="interlinear">solidos</add> et unum denarium <lb/> per
                                diem : XVI libras XVI solidos </item>
                            <item> in stipendiis ducentorum et decem novem hominum quasi per unam
                                diem trahentium dictam arenam et lapides <del rend="overstrike"
                                    >capien</del> et iuvantium [vue 10 = peau 9]<hi rend="sup"
                                    /><note> La peau a été numérotée <hi rend="italics">10</hi> par
                                    le crayon d’un archiviste moderne.</note> ad dictas cadrigas
                                    <sic>honerandas</sic><note> Lire <hi rend="italics"
                                        >onerandas</hi>.</note> capientium uno plus altero minus :
                                VI libras III solidos IX denarios </item>
                            <item> in piconibus et palis emptis ad dictum opus et <lb/> alia fabrica
                                : XVI solidos </item>
                            <item> in duabus fossis que erant in dicto camino inplendis in taschiam
                                per Antonium <sic>clicum</sic><note> Lire <hi rend="italics"
                                        >clericum</hi>.</note> : IIII libras </item>
                            <item> in quadam <lb/> esclosa facta in capite fossati a parte superiori
                                ad <sic>ducentum</sic><note> Lire <hi rend="italics">ad
                                        ducendum</hi>.</note> aquam per fossata ville nove : XVI
                                solidos </item>
                            <item> in duobus fossatis parvis factis in introitu <lb/> dicte ville a
                                parte <foreign>del<note> On a effacé une seconde syllabe.</note>
                                    Chatelar</foreign> ad caminum desicandum : XX solidos </item>
                            <item> in quadam rigola facta a parte inferiori fossatorum ville ad
                                prohiciendum <lb/> aquam de fossatis : XL solidos </item>
                            <item> in furno Castellionis <sic>apptando</sic><note> Lire <hi
                                        rend="italics">aptando</hi>.</note> : VII solidos </item>
                            <item> in expensis loverii missi ad dominum : X solidos </item>
                            <item> in stipendiis <lb/> ipsius castellani tenentis castellaniam Burgi
                                et Castellionis capientis per annum viginti quinque<note> Le mot est
                                    très maladroitement raturé.</note> libras per dictum tenpus pro
                                rata : XXXII libras XIIII solidos VIII denarios </item>
                            <item><lb/> in expensis duorum clientum quos secum tenuit pro
                                expeditione negotiorum domini ultra conventionem factam cum eo per
                                litteras domini de mandato quas <lb/> ostendit per annum unum
                                finitum in festo beate<note> On avait d’abord écrit <hi
                                        rend="italics">beati [Iohannis baptiste]</hi>, et le mot est
                                    raturé.</note><del rend="overstrike">Iohannis baptiste</del><add
                                    place="interlinear">Lucie</add> anno LXX<hi rend="sup">o</hi>
                                sexto : X libras </item>
                            <item><lb/> summa : VI<hi rend="sup">XX</hi> I lb. IIII s. XI d. vien. </item>
                            <item> idem libravit Guioneto de Molendino pro domo <add
                                    place="interlinear">veteri</add> fori Castellionis <del
                                    rend="overstrike">faci</del> removenda et reficienda in prato et
                                dicta domo augmentanda de quatuordecim<note type="césure"><hi
                                        rend="italics">quatuorde<lb/>cim</hi></note><lb/> teysis de
                                longitudine et duabus de latitudine in taschiam sibi datam per
                                magistrum Iacobum : LX libras viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit eidem Guioneto pro duobus pontibus factis
                                supra fossatum novum ville nove ad duas portas : VII libras
                                viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit Domengeto Terrillis pro fossato ville nove
                                faciendo circum dictam villam continenti ducentas et viginti quatuor
                                teysas de longitudine et dantur de <lb/> qualibet teysa decem solidi
                                viennensium que teysa continet viginti pedes de latitudine in
                                summitate et septem pedes de latitudine in fundo et decem pedes de
                                profundo <lb/> in taschiam sibi datam per castellanum et Laurentium
                                    <foreign>d’Estres</foreign><note> On écrit <hi rend="italics"
                                        >destres</hi>.</note> : CXII libras viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit Guioneto de Molendino pro emenda palorum
                                    <sic>abcisorum</sic><note> Lire <hi rend="italics"
                                        >abscisorum</hi>.</note> in nemore suo de quibus facta fuit
                                clausura castri Castellionis per litteram domini de <lb/> mandato
                                quam reddit : XI libras viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit Iohanni de <foreign>Pognia</foreign> pro
                                emenda domus sue in qua edificatum fuit furnum Castellionis per
                                litteras dominorum<note> On a omis le signe d’abréviation des deux
                                    premières syllabes. On pourrait donc lire duorum, si le nom du
                                    chapelain Boson n’était ailleurs précédé de <hi rend="italics"
                                        >dominus</hi>.</note> capellanorum de emptione quas reddit
                                <lb/> et per alias litteras domini de mandato quas reddit : X libras
                                viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit Stephano <foreign>Polein</foreign> pro
                                expensis quas fecit capiendo et tenendo domum de Chasellis per
                                litteras F.<note> Cette initiale s’écrit <hi rend="italics"
                                    >ff</hi>.</note> iudicis Viennesii quas reddit : IIII libras
                                viennensium </item>
                            <item><lb/> idem libravit eidem Stephano per easdem litteras dicti
                                iudicis pro expensis quas fecit in custodiendo Colletum hominem
                                domini Guidonis de Sancto Triverio quem tenuit captum per <lb/> tres
                                menses et septem dies et decessit in carcere qui captus vulneraverat
                                hominem domini letaliter : LX solidos viennensium </item>
                            <item><lb/> summa : CC VII lb. vien. </item>
                            <item><lb/> summa expense et librate : CCC XXVIII lb. IIII s. IX d.
                                vien. </item>
                        </list></p>
                </div>
                <div xml:id="bilan_2">
                    <p><list>
                            <item> et sic debet : V<hi rend="sup">C</hi> IIII<hi rend="sup">XX</hi>
                                I libras <lb/> II solidos viennensium </item>
                            <item> de quibus deducuntur CC LIII libre XII solidi XI denarii
                                viennensium que sibi debentur de remanentia computi sui proxime
                                precedentis de castellania <lb/> Burgi </item>
                            <item> et sic debet finaliter : CCC XXVII libras IX solidos I denarium
                                viennensium </item>
                            <item> de quibus incontinenti libravit <lb/> domino Bosoni capellano
                                domini comitis : CCC libras viennensium </item>
                            <item> et sic debet de claro : XXVII libras IX solidos I denarium
                                viennensium</item>
                        </list></p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
