<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Two scenes from Goldoni</title>
            <author>Carlo Goldoni </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI Encoding</resp>
               <name>Lou Burnard</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2012-06-01</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Sample file for Epidoc Workshop</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document derived from <bibl>"Commedia", di Carlo Goldoni volume
                  primo, nona edizione collezione: I grandi libri Garzanti Garzanti editore Milano,
                  1992 </bibl></p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>$LastChangedDate: 2012-06-01T11:16:28Z$</date>
            <name>Lou </name>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <head>Il servitore di due padroni </head>

         <head>Carlo Goldoni</head>
         <castList>
            <head>PERSONAGGI </head>
            <castItem>Pantalone de' Bisognosi </castItem>
            <castItem>Clarice, <hi>sua figliuola</hi>
            </castItem>
            <castItem>Il Dottore Lombardi </castItem>
            <castItem>Silvio, <hi>di lui figliuolo</hi>
            </castItem>
            <castItem>Beatrice, <hi>torinese, in abito da uomo sotto nome di Federigo Rasponi</hi>
            </castItem>
            <castItem>Florindo Aretusi, <hi>torinese di lei amante</hi>
            </castItem>
            <castItem>Brighella, <hi>locandiere</hi>
            </castItem>
            <castItem>Smeraldina, <hi>cameriera di Clarice</hi>
            </castItem>
            <castItem>Truffaldino, <hi>servitore di Beatrice, poi di Florindo </hi>
            </castItem>
            <castItem>Un cameriere della locanda, <hi>che parla</hi>
            </castItem>
            <castItem>Un servitore di Pantalone, <hi>che parla</hi>
            </castItem>
            <castItem>Due facchini, <hi>che parlano</hi>
            </castItem>
            <castItem>Camerieri d'osteria,<hi> che non parlano</hi></castItem>
         </castList>


         <stage type="setting">La scena si rappresenta in Venezia</stage>


         <div>
            <head>ATTO PRIMO</head>
            <div>
               <head>SCENA PRIMA </head>

               <stage>Camera in casa di Pantalone</stage>

               <stage type="onstage"> Pantalone, il Dottore, Clarice, Silvio, Brighella, Smeraldina,
                  un altro Servitore di Pantalone. </stage>
               <sp>
                  <speaker>SILVIO </speaker>
                  <p>Eccovi la mia destra, e con questa vi dono tutto il mio cuore <stage>(a
                        Clarice, porgendole la mano).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>Via, no ve vergognè; dèghe la man anca vu. Cusì sarè promessi, e presto presto
                     sarè maridai <stage>(a Clarice)</stage>.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CLARICE </speaker>
                  <p>Sì caro Silvio, eccovi la mia destra. Prometto di essere vostra sposa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SILVIO </speaker>
                  <p>Ed io prometto esser vostro. <stage>(Si danno la mano.)</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>DOTTORE </speaker>
                  <p>Bravissimi, anche questa è fatta. Ora non si torna più indietro.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SMERALDINA </speaker>
                  <p>(Oh bella cosa! Propriamente anch'io me ne struggo di voglia).</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE</speaker>
                  <p> Vualtri sarè testimoni de sta promission, seguida tra Clarice mia fia e el
                     sior Silvio, fio degnissimo del nostro sior dottor Lombardi <stage>(a Brighella
                        ed al Servitore).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>BRIGHELLA </speaker>
                  <p>Sior sì, sior compare, e la ringrazio de sto onor che la se degna de farme
                        <stage>(a Pantalone).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE</speaker>
                  <p> Vedeu? Mi son stà compare alle vostre nozze, e vu se testimonio alle nozze de
                     mia fia. Non ho volesto chiamar compari, invidar parenti, perchè anca sior
                     Dottor el xè del mio temperamento; ne piase far le cosse senza strepito, senza
                     grandezze. Magneremo insieme, se goderemo tra de nu, e nissun ne disturberà.
                     Cossa diseu, putti, faremio pulito? <stage>(a Clarice e Silvio). </stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SILVIO </speaker>
                  <p>Io non desidero altro che essere vicino alla mia cara sposa. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SMERALDINA</speaker>
                  <p> (Certo che questa è la migliore vivanda). </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>DOTTORE</speaker>
                  <p> Mio figlio non è amante della vanità. Egli è un giovane di buon cuore. Ama la
                     vostra figliuola, e non pensa ad altro.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>Bisogna dir veramente che sto matrimonio el sia stà destinà dal cielo, perché
                     se a Turin no moriva sior Federigo Rasponi, mio corrispondente, savè che mia
                     fia ghe l'aveva promessa a elo, e no la podeva toccar al mio caro sior zenero
                        <stage>(verso Silvio)</stage>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SILVIO </speaker>
                  <p>Certamente io posso dire di essere fortunato. Non so se dirà così la signora
                     Clarice.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CLARICE</speaker>
                  <p> Caro Silvio, mi fate torto. Sapete pur se vi amo; per obbedire il signor padre
                     avrei sposato quel torinese, ma il mio cuore è sempre stato per voi.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>DOTTORE </speaker>
                  <p>Eppur è vero; il cielo, quando ha decretato una cosa, la fa nascere per vie non
                     prevedute. Come è succeduta la morte di Federigo Rasponi? <stage>(a
                        Pantalone).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE</speaker>
                  <p> Poverazzo! L'è stà mazzà de notte per causa de una sorella... No so gnente. I
                     gh'ha dà una ferìa e el xè restà sulla botta. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>BRIGHELLA </speaker>
                  <p>Elo successo a Turin sto fatto?<stage> (a Pantalone).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE</speaker>
                  <p> A Turin.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>BRIGHELLA </speaker>
                  <p>Oh, povero signor! Me despiase infinitamente.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>Lo conossevi sior Federigo Rasponi? <stage>(a Brighella).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>BRIGHELLA </speaker>
                  <p>Siguro che lo conosseva. So stà a Turin tre anni e ho conossudo anca so
                     sorella. Una zovene de spirito, de corazo; la se vestiva da omo, l'andava a
                     cavallo, e lu el giera innamorà de sta so sorella. Oh! chi l'avesse mai dito!
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE</speaker>
                  <p> Ma! Le disgrazie le xè sempre pronte. Orsù, no parlemo de malinconie. Saveu
                     cossa che v'ho da dir, missier Brighella caro? So che ve diletè de laorar ben
                     in cusina. Vorave che ne fessi un per de piatti a vostro gusto. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>BRIGHELLA</speaker>
                  <p> La servirò volentiera. No fazzo per dir, ma alla mia locanda tutti se
                     contenta. I dis cusì che in nissun logo i magna, come che se magna da mi. La
                     sentirà qualcossa de gusto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>Bravo. Roba brodosa, vedè, che se possa bagnarghe drento delle molene de pan.
                        <stage>(Si sente picchiare)</stage>. Oh! i batte. Varda chi è, Smeraldina.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SMERALDINA </speaker>
                  <p>Subito <stage>(parte, e poi ritorna).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CLARICE </speaker>
                  <p>Signor padre, con vostra buona licenza. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE</speaker>
                  <p> Aspettè; vegnimo tutti. Sentimo chi xè. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SMERALDINA</speaker>
                  <p>
                     <stage> (torna) </stage>Signore, è un servitore di un forestiere che vorrebbe
                     farvi un'imbasciata. A me non ha voluto dir nulla. Dice che vuol parlar col
                     padrone. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>Diseghe che el vegna avanti. Sentiremo cossa che el vol. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SMERALDINA</speaker>
                  <p> Lo farò venire <stage>(parte).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CLARICE </speaker>
                  <p>Ma io me ne anderei, signor padre.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE</speaker>
                  <p> Dove?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CLARICE</speaker>
                  <p> Che so io? Nella mia camera.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>Siora no, siora no; stè qua. (Sti novizzi non vòi gnancora che i lassemo soli)
                        <stage>(piano al Dottore)</stage>.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>DOTTORE </speaker>
                  <p>(Saviamente, con prudenza) <stage>(piano a Pantalone).</stage>
                  </p>
               </sp>
            </div>
            <div>
               <head>SCENA SECONDA</head>

               <stage type="onstage">Truffaldino, Smeraldina e detti. </stage>

               <sp>
                  <speaker>TRUFFALDINO </speaker>
                  <p>Fazz umilissima reverenza a tutti lor siori. Oh, che bella compagnia! Oh, che
                     bella conversazion! </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>Chi seu, amigo? Cossa comandeu?<stage> (a Truffaldino).</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>TRUFFALDINO </speaker>
                  <p>Chi èla sta garbata signora? <stage>(a Pantalone, accennando Clarice). </stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>La xè mia fia. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>TRUFFALDINO </speaker>
                  <p>Me ne ralegher. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SMERALDINA </speaker>
                  <p>E di più è sposa (<stage>a Truffaldino</stage>). </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>TRUFFALDINO </speaker>
                  <p>Me ne consolo. E ella chi èla? (<stage>a Smeraldina</stage>). </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>SMERALDINA </speaker>
                  <p>Sono la sua cameriera, signore. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>TRUFFALDINO </speaker>
                  <p>Me ne congratulo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PANTALONE </speaker>
                  <p>Oh via, sior, a monte le cerimonie. Cossa voleu da mi? Chi seu? Chi ve manda?
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>TRUFFALDINO </speaker>
                  <p>Adasio, adasio, colle bone. Tre interrogazion in t'una volta l'è troppo per un
                     poveromo. </p>
               </sp>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
