<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Converting Word documents to TEI XML in oXygen</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="en">
            <head>Transforming Word documents into TEI XML with oXygen</head>
            <p>A Word docx file is actually a compressed archive containing several other files,
               including XML files which can be manipulated and converted in the same way as any
               other XML file. oXygen knows this, and comes with predefined XSLT stylesheets for
               converting from docx to TEI P5. The conversion can also take into account any Word
               styles found, which makes it possible to customize the way your Word file,is
               converted, in order to produce more intelligent markup than would otherwise be
               possible.</p>
            <p> The TEI provides stylesheets to carry out this conversion which are also included
               with oXygen, provided you have the TEI Oxygen framework installed. Since these
               stylesheets, like the TEI, are constantly being updated, you might want to check that
               you have the most recent version of that framework installed. Provided that you are
               running a version of oXygen more recent than 15.2, this can be done automatically.
               See
               http://blogs.it.ox.ac.uk/jamesc/2014/04/02/auto-update-your-tei-framework-in-oxygen/
               for step by step instructions. </p>
            <p>In this little tutorial we'll step through the process as it is used in DifDepo
               project.
               <!--If you want to play along, you can download the test
            file from <ref
               target="https://code.google.com/p/tei-fr/source/browse/trunk/Projects/Difdepo/Testfiles/testStyles.docx"
               >here</ref>--></p>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Transformation de documents Word en TEI XML avec oXygen</head>
            <p>Un fichier docx est en effet une archive contenant plusieurs fichiers, notamment des
               fichiers XML susceptibles de manipulation et de conversion comme tout autre fichier
               XML. oxYgen est donc capable de le traiter, d'autant plus parce que ce logiciel est
               doté de plusieurs feuilles de style XSLT prédéfinies pour cette conversion en TEI
               XML. Ces feuilles font partie du <soCalled>TEI framework</soCalled>, qu'il faut
               installer dans votre copie d'oxyGen (mais qui est fournie comme un
                  <soCalled>AddOn</soCalled> par défaut dans les versions récentes)</p>
            <p>Ce TEI Oxygen framework peut être configuré à se mettre à jour automatiquement : voir
               http://blogs.it.ox.ac.uk/jamesc/2014/04/02/auto-update-your-tei-framework-in-oxygen/
               pour vous renseigner sur cette démarche. </p>
            <p>Dans ce petit tutoriel nous sommarisons comment utiliser ces outils dans le cadre du
               projet Difdepo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="en">
            <list>
               <head>Open and convert a Word docx file</head>
               <item>In oXygen, use the usual Open dialog to select the docx file</item>
               <item>A window labelled <ident>Archive Browser</ident> opens to the left of the main
                  screen. It shows the file structure of the docx archive.</item>
               <item><graphic url="media/en/archive-browser.png" height="4cm"/></item>
               <item>Click the blue key next to the folder called <ident>word </ident> to see the
                  contents of this folder</item>
               <item><graphic url="media/en/archive-browser-2.png" height="4cm"/></item>
               <item>Select the file called <ident> document.xml</ident> and double click to open it
                  (may take a few moments if the file is large)</item>
            </list>
            <p><graphic url="media/document-word.png" height="4cm"/> As you see, this is an XML
               document, with lots of XML tags, using many different namespaces, most of them
               defined by Microsoft. </p>
            <list>
               <item>With the <ident>document.xml</ident> file open in your main editing window,
                  select <ident>Transformation -> Configure Transformation Scenario(s)</ident> from
                  the <ident>Document</ident> menu. Or type <code>CTRL-SHIFT-C</code>. Or click the
                  little spanner icon</item>
               <item>For the default DOCX to TEI conversion, check the little box next to DOCX TEI
                  P5 and press the <ident>Apply Associated</ident> button </item>
            </list>
            <p><graphic url="media/configurer-1.png" height="4cm"/></p>
            <list xml:lang="en">
               <item>A new window opens at the bottom of the screen in which oXygen displays
                  messages relating to the conversion process ; you may safely ignore these. </item>
               <item>In the main editing window, you should now see a TEI-conformant document.
                  (Choose Source > Indenter le document from the Document menu, or type CTRL-MAJ-P
                  or click the Indent button (this one: <graphic url="media/indent.png" height="7mm"
                  />) if it is displayed as a single line on the screen) Scroll down to see how the
                  Word styles have been converted. </item>
               <item><graphic url="media/converted-1.png" height="6cm"/></item>
               <item>Note that many of the paragraphs have a rend attribute. The values of this
                  attribute correspond with the Word style used in the original docx file. We could
                  use these values to make a more intelligent conversion.</item>
            </list>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <list xml:lang="fr">
               <head>Ouvrir et convertir un fichier MS Word (.docx)</head>
               <item>Dans oXygen, utilisez la boite de dialogue habituelle <ident>Ouvrir</ident>
                  pour sélectionner un fichier docx contenant une transcription difdepo.</item>
               <item>Une fenêtre intitulée <code>Archive Browser</code> s’ouvre à gauche de l’écran
                  principal. Elle présente la structure de fichiers de l’archive docx.</item>
               <item><graphic url="media/fr/navigateur-1.png" height="4cm"/></item>
               <item>Cliquez sur la clef bleu à côté du répertoire appelé <ident>word</ident> pour
                  voir le contenu de ce répertoire</item>
               <item><graphic url="media/fr/navigateur-2.png" height="4cm"/></item>
               <item>Sélectionnez le fichier dénommé <ident>document.xml</ident> et double-cliquez
                  pour l’ouvrir (cela peut prendre un moment si le fichier est important)</item>
            </list>
            <p><graphic url="media/fr/document-word.png" height="6cm"/>
            </p>
            <p>Comme vous le constatez, c'est un document XML, plein de balises XML utilisant
               plusieurs espaces de nom, pour la plupart définies par Microsoft. </p>
            <list>
               <item>Avec le fichier <ident>document.xml</ident> ouvert dans votre fenêtre d’édition
                  principale, sélectionnez <ident>Transformation -> Configurer Scénario(s) de
                     Transformation</ident> depuis le menu <ident>Document</ident>. Ou bien tappez
                     <code>CTRL-SHIFT-C</code>. Ou cliquez sur l’icône avec la petite
                  clef-à-molette</item>
               <item>Pour la conversion par défaut d’un document DOCX vers TEI, cochez la case DOCX
                  TEI P5 et appuyez sur le bouton <ident>Appliquer Associé(s)</ident></item>
            </list>
            <p><graphic url="media/fr/configurer-1.png" height="4cm"/></p>
            <list xml:lang="en">
               <item>Une nouvelle fenetre s'ouvre en bas de l'écran pour l'affichage des messages de
                  traitement pendant la conversion; vous n'êtes pas obligé de les regarder...</item>
               <item>Dans la fenêtre d’édition principale, un document TEI-XML s'affiche (si tout va
                  bien). Sélectionnez Source > Indenter le document du menu Document, ou tappez
                  CTRL-MAJ-P ou appuyez sur le bouton <ident>Indent</ident> (celui-ci : <graphic
                     url="media/indent.png" height="7mm"/>) si vous ne voyez que le début d'une
                  ligne. Scrollez et regardez bien comment les styles Word ont été prises en charges
                  par la conversion. </item>
               <item><p><graphic url="media/fr/converted-1.png" height="6cm"/></p><p>Plusieurs
                     paragraphes utilisent l'attribut <att>rend</att>. Ces valeurs correspondent au
                     style Word utilisé dans le fichier docx. Donc ils sont disponibles pour
                     effectuer une conversion plus intelligente. </p></item>
            </list>
         </div>
         <div xml:lang="en">
            <list xml:lang="en">
               <item>Close the tab labelled Test_tous-styles-TEI-P5.xml to return to the window
                  containing document.xml, your source Word document.</item>
               <item>Click on the spanner again to reopen the Configurer Scenarios de Transformation
                  dialog and this time click the Edit button at the bottom. This will enable you to
                  reconfigure the bdefault conversion process.</item>
               <item>You can't modify a built in configuration scenario, so oXyGen offers to make a
                  copy for you to play with. <graphic url="media/yesno.png" height="2cm"/>. Press
                     <ident> Oui.</ident>
               </item>
               <item>The <ident>editer le scenario ANT</ident> is displayed to enable you to
                  configure your new version of the transformation scenario. <graphic
                     url="media/editer-scenario-1.png" height="4cm"/></item>
               <item>Let's begin by changing its name to something sensible: change "DOCX TEI P5
                  copier" to "DOCX TEI P5 Oulipo" for example. Then press the Parametres tab to see
                  what else can be modified.</item>
               <item><graphic url="media/editer-scenario-2.png" height="4cm"/></item>
               <item>This dialog allows us to change the default input and output paths for this
                  transformation and also to specify a <term>profile</term>. The TEI Stylesheet
                  package included with oXygen supplies a small number of predefined sets of
                  customized stylesheets called profiles. You can use or modify an existing profile
                  to get the effects you want in your own project (not covered here). In this
                  exercise, we will use the Oulipo profile. </item>
               <item>Select the word Profile and press the Edition button. </item>
               <item><graphic url="media/modifier-parametre.png" height="4cm"/></item>
               <item>Add the word oulipo in the box labelled Valeur and press Accepter to return to
                  the Editer le scenario Ant dialog. Press Accepter again.</item>
               <item>Your new transformation scenario should now be available in the Configurer
                  Transformation Scenario dialog. Check the little box next to it, and uncheck the
                  box next to the default Scenario.</item>
               <item><graphic url="media/configurer-3.png" height="4cm"/></item>
               <item>This OULIPO profile includes rules to handle the Word styles which were simply
                  passed through as values for the rend attribute in the default transformation
                  scenario. (These rules are written in XSLT; we don't tell you here how to write
                  them). Run the transformation again, by pressing Appliquer associes. You should
                  see something rather different this time...</item>
               <!--item><graphic url="converted-2.png"/> </item-->
            </list>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <list>
               <item>Fermez l'onglet contenant votre premier essai de conversion pour revenir à la
                  fenêtre contentant votre source docx, le fichier
                  <ident>document.xml</ident>.</item>
               <item>Rouvrez le dialog <ident>Configurer Scénarios de Transformation</ident> en
                  cliquant la petite clef-à-molette. Cette fois-ci, appuyez sur le bouton
                     <ident>Edition</ident> en bas pour reconfigurer la procédure de conversion. </item>
               <item><p>Vous ne pouvez pas modifier directement le Scénario de Transformation docx
                     to tei, bien sûr: oXygen donc vous propose une copie modifiable du scénario</p><p>
                     <graphic url="media/yesno.png" height="2cm"/></p><p>tappez donc <ident>
                        Oui.</ident></p>
               </item>
               <item><p>Le dialog <ident>Editer le scénario ANT</ident> s'affiche </p><p><graphic
                        url="media/fr/editer-scenario-1.png" height="4cm"/></p></item>
               <item><p>Changez <code>DOCX TEI P5 copie</code> en <code>DOCX TEI P5 Oulipo</code>
                     pour lui donner un nom plus raisonnable. Cliquez l'onglet
                        <ident>Paramètres</ident></p><p><graphic
                        url="media/fr/editer-scenario-2.png" height="4cm"/></p></item>
               <item>Ce dialog permet de modifier plusieurs aspects de la transformation.
                  L'essentiel est d'identifier un ensemble de feuilles de style approprié: cet
                  ensemble est nommé un <term>profile</term>.
                  <!--The TEI Stylesheet
                  package included with oXygen supplies a small number of predefined sets of
                  customized stylesheets called profiles. You can use or modify an existing profile
                  to get the effects you want in your own project (not covered here). In this
                  exercise, we will use the Oulipo profile. --></item>
               <item>Sélectionnez le mot <code>Profile</code> et tappez <ident>Edition</ident>. </item>
               <item><graphic url="media/fr/modifier-parametre.png" height="4cm"/></item>
               <item>Tappez le mot <code>oulipo</code> dans la petite boite <ident>Valeur</ident> et
                  appuyez sur <ident>Accepter</ident> pour retourner au dialog <ident>Editer le
                     scénario Ant</ident>. Appuyez encore sur <ident>Accepter</ident> .</item>
               <item>Votre nouveau Scénario de Transformation figure maintenant dans le dialog
                     <ident>Configurer Scénarios de Transformation</ident>. Cochez la case à gauche,
                  et décochez celle du Scénario par défaut.</item>
               <item><graphic url="media/fr/configurer-3.png" height="4cm"/></item>
               <item>Le profile oulipo contient plusieures règles pour le traitement des styles Word
                  qui n'étaient que transférés bêtement par le scénario par défaut. Appuyez encore
                  sur <ident>Appliquer associé(s)</ident> et vous allez voir! </item>
               <!--item><graphic url="converted-2.png"/> </item-->
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
