<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Renaissance_XSLT/Renaissance.xsl"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Procès en appel de Jeanne la Devineresse</title>
        <respStmt>
          <name>Rémi Jimenes</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nicole Dufournaud</name>
          <resp>Relecture de la transcription</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name><!-- à compléter --></name>
          <resp>Encodage</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <ab>Exercice dans le cadre de la formation au CESR de Tours, octobre 2012</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          BM d'Orléans, source découverte par Rémi Jimenes
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="frm">Français de la Renaissance</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Grec</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <body>
      <div>
        <p>
          <lb/>Marion pour les medecins d'Angers a dict que l'appellante est une
          <lb/>femme qui demeure en ung village aux portes de la ville d’Angers
          <lb/>&amp; est vulgairement surnommee Jehanne la devineresse. Elle se mesle
          <lb/>de deviner, predire le futur, enseigner les choses perdues &amp; faire
          <lb/>la medecine. Les juges du pais en ont souvent receu plusieurs
          <lb/>plainctes. Ils oient la voix publicque d’un chacun. Ils sont sur
          <lb/>les lieux &amp; y peuvent mieux remedier pour avoir plus 
          <lb/>de cognoissance. Souvent on luy faict deffence de se mesler
          <lb/>de ces superstitions ou plustost malefices dont plusieurs
          <lb/>endroictz des royaulme sont aujourd’hui diffamez &amp; dont on 
          <lb/>void tous les jours advenir infiniz inconveniens soit <sic>pa</sic> ignorance
          <lb/>soit par malice. Touttesfois on n’a peu jusques icy
          <lb/>tant gangner sur ceste femme quelle le <expan>contenu</expan>
        </p>
        <p>
          <lb/>La derniere plaincte qu’on a eue d’elle &amp; sur laquelle est intervenu
          <lb/>le jugement dont est appel est fort à notter. Ung advocat
          <lb/>d’Angers nommé <expan>Maitre</expan> Pierre Mirebeau decedde et est son corps
          <lb/>ouvert pour congnoistre <expan>quelque</expan> chose de la <expan>cause</expan> de sa mort. on y 
          <lb/>trouve des excoriations, lividitez &amp; <expan>autres</expan> signes de venefice. On
          <lb/>s’enquiers d’où cela pouvoit provenir. La veufve dict que
          <lb/>voyant son mary malade, on luy fit entendre que
          <lb/>ceste Jehanne la devineresse le pourroit guerir. Elle trop credulle
          <lb/>la manda. Ceste devineresse vint &amp; void le malade, dit 
          <lb/>qu’elle entreprend sur sa vie de le guerir pourveu qu’on la 
          <lb/>laisse faire et qu’on n’appelle <expan>autre</expan> medecin qu’elle. On 
          <lb/>luy promect de la croire. Elle dict qu’il faut faire ung
          <lb/>bruvage composé de choses sy estranges que <foreign xml:lang="lat">horret animis
          <lb/>memiisse</foreign>. Il fault, dict elle, avoir ung corbeau vif, 
          <lb/>l’escarteller, en mectre une moictié sur la teste du malade,
          <lb/>faire bouillir l’<expan>autre</expan> moictié jusques adce <expan>qu’elle</expan> soit consumée 
          <lb/>&amp; la piller en ung mortier. Prendre du guy de chesne
          <lb/>et avec cela prendre la cervelle d’un homme, faire distiller
          <lb/>tout cela en une chappelle et en bailler à prandre au 
          <lb/>mallade par neuf jours consecutifs, chacun jour une
          <lb/>certaine quantité et ne luy bailler aucune <expan>autre</expan> 
          <lb/>medecine. Ceste pauvre vefve dict que cest devineresse
          <pb n="2"/>
          <lb/>composa ce bruvage et en fit user au mallade par deux
          <lb/>ou troys jours, au bout desquelz il mourut.
        </p>
        <p>
          <lb/>Cela mesmes est confirmé par quelques aultres personnes qui
          <lb/>en déposent en l’<expan>information</expan> sur laquelle on decrette contre 
          <lb/>ceste femme.
        </p>
        <p>
          <lb/>Elle comparé &amp; est interrogée. <foreign xml:lang="lat">Quam miserum est non posse
          <lb/>negare quod turpissum sit confiteri</foreign>, elle confesse qu’elle
          <lb/>entreprit la guerison du mallade, qu’elle luy a faict
          <lb/>user de ce bruvage composé d’un corbeau, de guy de chesne,
          <lb/>et de cervelle d’homme. On luy demande sy elle scait
          <lb/>quelque chose en la medecine et ou elle l’a <del>app</del> apris. 
          <lb/>Elle respond qu’elle ne scait pas l’art de medecine, mais qu’en
          <lb/>sa jeunesse elle a esté a Ferrare &amp; en Gascongne ou elle
          <lb/>a veu praticquer plusieurs medecins et qu’elle a restenu
          <lb/>quelque chose de ce qu’elle leur a veu faire. On luy demande
          <lb/>si elle use d’imprecations &amp; de sortilleges elle respond que
          <lb/>non et adiouste que si dieu luy a donné la grace de pouvoir
          <lb/>guerir les personnes qu’on ne luy doibt envier. Au surplus
          <lb/>elle se veult mesler de rendre les raisons naturelles de ses
          <lb/>receptes et en discours <expan>comme</expan> ung aveugle des coulleurs
          <lb/>et le plus ignoramment <expan>qu’il</expan> est au monde possible.
        </p>
        <p>
          <lb/>Les medecins de la ville d’Angers ayant eu <expan>communication</expan>
          <lb/>de cet interrogatoire remonstrent qu’on a bien receu plusieurs
          <lb/>plainctes &amp; veu quelques effectz certains de malefices comme
          <lb/>par ceste femme. Mais qu’on ne vit jamais aulcun assuré
          <lb/>tesmoniage de vraie curation faicte <expan>par</expan> elle.
        </p>
        <p>
          <lb/>Aussy, il est bien certain qu’elle ne scauroit faire la medecine
          <lb/>ny guerir les mallades sinon par ung de ces cinq
          <lb/>moyens. Ou par science de medecine humainnement acquise
          <pb n="3"/>
          <lb/>Ou par science de medecine divinement infuse, ou par usage
          <lb/>&amp; esperience sans art que les grecz appellent <foreign xml:lang="grc">emperria</foreign>
          <lb/>ou par grace specialle de dieu que nous appelons miracle
          <lb/>ou par intelligence avec les mauvais espritz que nous
          <lb/>appellons sortillege. Il fault necessairement qu’elle
          <lb/>se fonde en l’un de ces cinq moyens a chacun desquelz
          <lb/>il fault respondre par ordre.
        </p>
        <p>
          <lb/>Quant au premier qui est la science de medecine <expan>humainement</expan>
          <lb/>acquise par labeur par veilles par estude par livres
          <lb/>par la congnoissance des causes naturelles par les
          <lb/>refections anatomiques et aultres semblables moyens 
          <lb/>il ne les fault pas tant aproprier aux hommes qu’on 
          <lb/>en exclus entierement les femmes. Au contraire on
          <lb/><del>co</del> recongnoist &amp; <expan>confesse</expan> qu’elles ont ung esprit susceptible
          <lb/>&amp; capable de toutes sciences &amp; doctrines quant elles si
          <lb/>veulent adonner. Mesmes on pourroit alleguer plusieurs
          <lb/>exemples de femmes qui ont excellé en toutes especes de
          <lb/>sciences, voire les plus obstruses &amp; ardues, comme
          <lb/>les mathematiques &amp; la medecine. Ce qui est touttesfois
          <lb/>rare mais la rarité ne provient d’<expan>autre</expan> chose sinon que
          <lb/>peu souvent elles se dedient à l’estude et non pas par
          <lb/>faulte de capacité d’entendement. Toutesfois tout ce discours
          <lb/>là ne peult aulcunement servir à la <expan>cause</expan> des appellanz
          <lb/>parce que ceste femme est d’acord &amp; confesse elle
          <lb/>mesmes que jamais elle n’estudia en medecine jamais 
          <lb/>elle n’en vit livre aulcun. Bref elle confesse qu’elle
          <lb/>n’a aucune congnoissance de l’art ny des preceptes et 
          <lb/>consequement nous sommes <unclear>pris</unclear> de ce premier moyen.
        </p>
        <p>
          <lb/>Le second article est la science de medecine divinement
          <lb/>infuse sur quoy il est besoing d’insister ung peu plus
          <lb/>longuement parce que l’appellante &amp; en son interrogatoire <gap/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>


