<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Analyse et modélisation des textes</title>
        <author>TEI@Oxford</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>octobre 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <!-- ceci n'est pas une pipe -->
      <div rend="slide">
        <head>Magritte nous rappelle</head>
        <figure>
          <graphic url="../images/ceci-nest-pas-une-pipe.jpg"/>
        </figure>
        <note><p>À chaque fois que créée une représentation d’un texte ou d’autre chose, une image non réductible à la réalité.</p></note>
      </div>

      <!--<div n="22">
        <head>Ceci n’est pas un arbre</head>
        <figure>
          <graphic url="../images/tree-image.jpg" width="90%"/>
        </figure>

      </div>-->
      
      <div>
        <head>Numériser et encoder...</head>
        <p>La numérisation nous propose une <emph>image</emph>, une représentation d'un
          object déjà existant</p>
        <p>L'encodage nous permet de représenter l'image des <emph>idées</emph>
          résultant de ces représentations</p>
        <note><p>Distinction fine mais très importante.</p></note>
      </div>
      
      
      <div>
        <head>Des idées sur quoi?</head>
        <p>Tout! mais on peut distinger plusieurs axes...
          <list>
            <item>infos <q>intrinsèques</q> à l'objet : les formes, couleurs,
              etc. d'une image; les sons, rythmes, etc. d'une musique; les
              structures linguistiques (mot, phrase, paragraphe) ou formels (chapitre, titre, nom de lieu) d'un texte...</item>
            <item>infos <q>extrinsèques</q> ou <q>meta</q> sur l'objet : son type,
              ses origines, ses buts, ses usages ...</item>
            <item>infos <q>interprétatives</q>: la portée d'un texte ou d'un
              dessin, le programme d'une musique ou d'un rite...</item>
          </list>
        </p>
        <p rend="display">distinctions floues mais pervasives...</p>
        <note><p>L’essentiel est de faire le choix. Peut distinguer des actes, des informations intrinsèques à un objet, etc. Des informations dite méta, extrinsèques qui ne sont pas nécessairement présentes dans l’objet : ses origines, ses buts, etc. Enfin, des informations interprétatives.</p></note>
      </div>
      
      
      <div>
        <head>Modelisation et structuration</head>
        <p>Il existe (quelques) méthodes classiques d'analyses de données. L'important c'est de
          comprendre: <list>
            <item>toute méthode ne serait qu'une modélisation</item>
            <item>la modelisation devrait faire resortir la structuration essentielle d'un objet
              complexe</item>
          </list>
        </p>
        <p>Après une modélisation, on peut donner une implémentation informatisée ; sans modèle, une
          implémentation risque d’être incompréhensible et aléatoire, inutile…</p>
        <note><p>Ce que va vouloir faire, c’est modaliser. Pourquoi conduire cette étape, c’est que cela permettra de donner une implémentation informatisée. Si vous n’êtes pas conscient de votre modèle, vous risquer d’avoir une implémentation inconsistante ou incompréhensible qui ne sera pas exploitable.</p></note>
      </div>

      <div>
        <head>Analyse des données classique</head>
        <p>On identifie… <list>
            <item>les <soCalled>objets d’interêt</soCalled></item>
            <item>leurs attributs/propriétés</item>
            <item>les relations entre objets</item>
            <item>les procédures/traitements essentiels envisagés </item>
          </list>
        </p>
        <note><p>Dans l’analyse de données classique, on avait l’idée qu’il serait possible de conceptualiser l’ensemble de l’univers d’une entreprise. On identifie toute de suite les objets d’intérêt, leurs attributs et propriétés, etc.</p>
        <p>On peut également appliquer ce modèle dans notre cas. Vous savez tous ce qu’est qu’une carte postale.</p></note>
      </div>

      <div>
        <head>Par exemple…</head>
        <figure>    
          <graphic url="../images/carte-modele.png"/>
        </figure>
        <note><p>On peut également appliquer ce modèle dans notre cas. Vous savez tous ce qu’est qu’une carte postale.</p>
        <p>En jaune, ce sont des entités, des choses pour lesquelles on dispose d’information. Les liens sont des relations entre les objets.</p>
        <p>On a une carte et des noms de personnes. Les noms de personnes peuvent intervenir pour deux raisons : où une carte mentionne la personne, ou bien la personne est soit destinataire soit expéditeur. De même la carte peut être rédigée en un lieu, ou adressée à une adresse. Mais la carte peut encore représenter un lieu…</p></note>
      </div>

      <div>
        <head>Analyse des documents </head>
        <list>
          <item>quels sont les unites que nous souhaitons traiter?</item>
          <item>comment sont-ils structures (quels composants, quels attributs)?</item>
          <item>est-ce que les occurrences de ces objets sont clairement identifiables dans un flux
            de texte?</item>
        </list>
        <p rend="box">Essayons cela avec ces trois documents:</p>
        <note><p>Je vous propose avec l’exercice qui vient de vous même identifier un certain nombre de choses.</p></note>
      </div>
      
      <div><head>Document A</head>
        <figure><graphic url="../exemples/carte-1v.png"/>
        <head>une carte postale</head></figure></div>
      
      <div><head>Document B</head>
        <figure><graphic url="../exemples/acteRoyale.jpg"/>
          <head>un manuscrit </head></figure></div>
      
      <div><head>Document C</head>
        <figure><graphic url="../exemples/10010099-1_1.jpg"/>
          <head>un tapuscrit </head></figure></div>
      <div>
       <head>
       Exercice 2 : analyse d'un document
     </head> 
     <list><item>Dans votre groupe, selectionner d'abord un rapporteur</item><item>Regarder bien votre document. Supposer que vous en avez quelques centaines d'autres
            pareilles.</item><item>Comment est votre document organise? </item>
          <item>Quels sont ses composants essentiels, commun  a tous ces documents ?</item>
          <item>Quels sont ses composants interessants, possible dans tous ces documents ?</item>
          <item>Sauriez vous faire en sorte qu'une autre personne reconnaitrait les memes objets
            ?</item>
          <item>Faire une liste de tous les  objets et proprietes essentiels de votre
            document</item>
          <item>Présenter cette liste ... et la justifier ! </item></list></div>
      <note><p>L’une des leçons de cet exercice, c’est que l’on ne peut pas encoder mécaniquement un texte. Toujours intéressant de voir une personne prendre un document et se l’approprier.</p></note>
    </body>
  </text>
</TEI>
