<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="en">An oXygen Cheatsheet</title>
            <title xml:lang="fr">Un anti-sèche oXygen</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpublished as yet</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>All my own work</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-03-03">Add french translation</change>
         <change when="2014-10-16">First draft, en route to Limoges</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p xml:lang="en">Here's a list of the operations we do most when using oXygen, with a brief
            reminder of how to perform them.</p>
         <div xml:lang="en">
            <head>Getting started</head>
            <list>
               <head>Create a new TEI XML document<lb/></head>
               <item><lb/>Click the New icon on the toolbar (this one <graphic
                     url="../images/newdoc.png" height="7mm"/>), or select <ident>New</ident> from
                  the File menu, or type CTRL-N to open the New dialog box</item>
               <item>If you want to use one of the predefined TEI schemas, choose <ident>Framework
                     Template</ident>, then <ident>TEI P5</ident>, and then choose the schema you
                  want, for example <ident>Bare</ident>, <ident>Lite</ident>, <ident>all</ident>
                  etc. </item>
               <item>If on the other hand you want to use a personalised schema you have made
                  yourself, then choose <ident>New Document</ident>, then <ident>XML
                     Document</ident>, and click on the <ident>Customize</ident> button at the
                  bottom. In the dialog which then opens, you must specify where the schema you want
                  to use is to be found, for example by navigating to the <ident>out</ident> folder
                  if it is locally stored, choosing the right schema file, and clicking the Open
                  button</item>

               <item>In either case, click on the <ident>Create</ident> button at the bottom. oXygen
                  displays a minimal template for your chosen TEI schema. </item>

            </list>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Pour commencer…</head>
            <list>
               <head>Créer un nouveau document XML TEI</head>
               <item>Cliquez l’icône Nouveau dans la barre d’outils (celle-ci <graphic
                     url="../images/newdoc.png" height="7mm"/>), ou sélectionnez
                     <ident>Nouveau</ident> depuis le menu <ident>Fichier</ident>, ou tapez CTRL-N
                  pour ouvrir la boite de dialogue Nouveau</item>
               <item>Pour utiliser un des schémas TEI prédéfinis, sélectionnez <ident>Cadre des
                     modèles</ident>, puis <ident>TEI P5</ident>, et ensuite le schéma souhaité, par
                  exemple <ident>Bare</ident>, <ident>Lite</ident>, <ident>all</ident>, etc. </item>
               <item>Pour utiliser par contre un schéma personnalisé, sélectionnez plutôt
                     <ident>Nouveau Document</ident>, puis <ident>Document XML</ident>, et cliquez
                  sur le bouton <ident>Personnaliser</ident> au dessous. Dans la boite de dialogue
                  qui s’affiche, il faut spécifier ou retrouver le schéma souhaité, par exemple en
                  naviguant vers le dossier <ident>out</ident>, choisir le fichier correct, et
                  cliquez sur le bouton <ident>Ouvrir</ident></item>
               <item>Dans les deux cas, il faut cliquer sur le bouton <ident>Créer</ident>en bas.
                  oXygen affiche le template minimal pour le schéma sélectionné. </item>

            </list>
         </div>
         <div xml:lang="en">
            <head>Operations on the content of an XML document:</head>
            <list>
               <head>Reformat document in text mode</head>
               <item>Select <ident>Source -> Format and Indent</ident> on the Document menu; type
                  CTRL-SHIFT-P; or click the appropriate toolbar button (this one: <graphic
                     url="../images/indent.png" height="7mm"/> )</item>
            </list>
            <list>
               <head>Insert text from a file</head>

               <item>Put the cursor at the point in your document where you want the text to be
                  inserted</item>
               <item> Choose <ident>File -> Insert File</ident> from the <ident>Document</ident>
                  menu (<emph>not</emph> the <ident>File</ident> menu!) </item>
               <item> Navigate to the file whose contents you wish to insert </item>
               <item>Press Open</item>
            </list>
            <list>
               <head>Tag a stretch of text</head>

               <item>Select and highlight the stretch of text you want to tag with the mouse.</item>
               <item>Type CTRL-E or choose <ident>XML Refactoring -- Surround with Tags</ident> from
                  the <ident>Document</ident> menu</item>
               <item>Select the tag you wish to use from the drop down menu (type its first letter
                  to scroll the list rapidly) </item>
            </list>
            <list>
               <head>Split a tagged element in two</head>

               <item>Put the cursor at the place where you want to split the element. </item>
               <item>Type ALT + SHIFT + D or choose <ident>XML Refactoring -- Split Element</ident>
                  from the <ident>Document</ident> menu</item>
            </list>
            <list>
               <head>Untag an element</head>

               <item>Put the cursor anywhere inside the element you wish to untag. </item>
               <item>Type ALT + SHIFT + X or choose <ident>XML Refactoring -- Delete Element
                     Tags</ident> from the <ident>Document</ident> menu</item>
            </list>

            <list>
               <head>Change the tagging of an element </head>

               <item>Put the cursor inside the start- or end-tag of the element you wish to rename. </item>
               <item>Choose <ident>XML Refactoring -- Rename Element</ident> from the
                     <ident>Document</ident> menu</item>
               <item>Type the new name you want and indicate whether which occurrences you want to
                  change</item>
               <item>Press OK to make the changes </item>
            </list>
            <list>
               <head>Comment out a stretch of text</head>

               <item>Select and highlight the stretch of text you want to tag with the mouse.</item>
               <item>Type CTRL SHIFT COMMA; choose <ident>Edit -> Toggle Comment</ident> from the
                     <ident>Document</ident> menu; or click the appropriate button on the toolbar
                  (this one : <graphic url="../images/comment.png" height="7mm"/>; repeat to
                  remove the comment tags</item>

            </list>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Opérations sur le contenu d’un document XML :</head>
            <list>
               <head>Reformater un document en mode text</head>
               <item>Sélectionnez <ident>Source -> Indenter le document</ident> dans le menu
                     <ident>Document</ident> ; Tappez CTRL-SHIFT-P ; ou cliquez sur le bouton
                  approprié dans la barre d’outils (celui-ci : <graphic url="../images/indent.png"
                     height="7mm"/> )</item>
            </list>
            <list>
               <head>Insérer du texte depuis un fichier</head>
               <item>Placer le curseur à l’endroit où vous voulez insérer du texte dans le
                  document.</item>
               <item>Choisissez <ident>Fichier -> Insérer un fichier</ident> depuis le menu
                     <ident>Document</ident> (<emph>pas</emph> le menu <ident>Fichier</ident> !) </item>
               <item>Naviguez vers le fichier depuis lequel vous voulez insérer du contenu.</item>
               <item>Sélectionnez Ouvrir</item>
            </list>
            <list>
               <head>Baliser un morceau de texte</head>

               <item>Sélectionnez et mettre en surbrillance le texte que vous voulez baliser avec la
                  souris.</item>
               <item>Tappez CTRL-E ou choisir <ident>XML Refactoring -- Entourer par des
                     balises</ident> depuis le menu <ident>Document</ident></item>
               <item>Sélectionnez la balise que vous voulez utiliser depuis le menu déroulant (tapez
                  sa première lettre pour naviguer rapidement dans la liste) </item>
            </list>
            <list>
               <head>Split un élément balisé en deux</head>

               <item>Placez le curseur à l’endroit que où vous voulez diviser l’élément. </item>
               <item>Tapez ALT + SHIFT + D ou choisissez <ident>XML Refactoring -- Élement de
                     division</ident> depuis le menu <ident>Document</ident></item>
            </list>
            <list>
               <head>Retirer le balisage d’un élément</head>

               <item>Placer le curseur n’importe où dans l’élément dont vous voulez retirer la
                  balise. </item>
               <item>Tapez ALT + SHIFT + X ou choisissez <ident>XML Refactoring -- Effacer les
                     balises des Éléments</ident> depuis le menu <ident>Document</ident></item>
            </list>

            <list>
               <head>Modifier le balisage d’un élément</head>
               <item>Placez le curseur à l’intérieur de l’élément ouvrant ou fermant que vous voulez
                  renommer.</item>
               <item>Choisissez <ident>XML Refactoring -- Renommer l’Élément</ident> depuis le menu
                     <ident>Document</ident>
               </item>
               <item>Tapez le nouveau nom que vous voulez et indiquez les occurrences que vous
                  voulez modifier.</item>
               <item>Sélectionnez OK pour appliquer les changements</item>
            </list>
            <list>
               <head>Mettre en commentaire une partie de texte </head>
               <item>Sélectionnez et mettre en surbrillance la partie de texte que vous voulez
                  encoder avec la souris.</item>
               <item>Tapez CTRL SHIFT COMMA ; choisissez<ident>Édition -> Inversez le
                     commentaire</ident> depuis le menu <ident>Document</ident> menu ; ou cliquez
                  sur le bouton approprié dans la barre d’outil (celui-là : <graphic
                     url="../images/comment.png" height="7mm"/> ; répéter pour retirer le
                  commentaire.</item>
            </list>
         </div>
         <div xml:lang="en">
            <head>Operations involving a schema</head>
            <list>
               <head>Process an ODD</head>
               <item>Open a valid ODD file</item>
               <item>In the <ident>Document</ident> menu, choose <ident>Transformation</ident> ->
                     <ident>Configure Transformation Scenario(s)</ident>, or type CTRL-SHIFT-C, or
                  click the spanner icon (this one : <graphic url="../images/spanner.png"
                     height="7mm"/>) on the toolbar. </item>
               <item>A list of available transformation scenarios is displayed. Tick the box next to
                  those you want to apply: for ODD, the most useful are probably TEI ODD XHTML and
                  TEI ODD to RELAXNG Compact</item>
               <item><graphic url="../images/scenarios.png" height="7cm"/>
               </item>
               <item>Click the <ident>Apply Associated</ident> button to start the
                  transformation(s); you can safely ignore the messages that scroll by in the lower
                  window</item>
               <item>By default, XHTML will be displayed using your default browser, while an RNC
                  output will be saved in a folder called <ident>out</ident>, which oXygen will
                  create in the current directory if necessary. </item>
            </list>


            <list>
               <head>Associate a TEI XML file with a schema</head>
               <item>The schema association for a TEI document is usually set up when the document
                  is created; if this is not done, oXygen will by default assume your file is to be
                  validated against TEI All. To change this, select <ident>Schema --> Associate
                     schema</ident> from the <ident>Document</ident> menu.</item>
               <item>Navigate to the schema file you want to use and press Open</item>
               <item>oXygen inserts a processing instruction (a PI) at the start of the document. </item>
               <item>If there are several such PIs, oXygen uses the last one. </item>
            </list>
            <list>
               <head>Associate a TEI XML file with a stylesheet</head>
               <item>This can be done in two ways. ...</item>
               <item>To set up a default transformation scenario for a document, use the procedure
                  described above for transformation of an ODD file (but select a different XSLT
                  stylesheet, obviously)</item>
               <item>Alternatively, you can simply associate an XSLT or CSS stylesheet file with a
                  document by selecting <ident>XML Document -> Associate XSLT/CSS Stylesheet</ident>
                  from the Document menu. </item>
               <item>Whichever method you use, the transformation will be carried out without need
                  for further specification whenever you press the Transform button on the toolbar
                  (this one: <graphic url="../images/transform.png" height="7mm"/> ); type
                  CTRL-SHIFT-T; or select <ident>Transformation -> Apply Transformation
                     Scenarios</ident> from the <ident>Document</ident> menu </item>
            </list>

            <list>
               <head>Generate an ODD from a folder of valid TEI XML files</head>
               <item>Open any TEI XML file in the folder</item>
               <item>Choose <ident>Transformation -> Configure Transformation Scenario(s)</ident>
                  from the<ident> Document</ident> menu</item>
               <item>Click <ident>New</ident> et choose "XML Transformation with XSLT"</item>
               <item>Give your scenario a name ("oddGenerator" for example)</item>
               <item>Leave XML URL as it is. Change XSL URL to point to the stylesheet
                     <ident>oddbyexample.xsl</ident> in your TEI Framework directory. Enter
                     <code>${frameworks}/tei/xml/tei/stylesheet/tools/oddbyexample.xsl</code> to
                  find it</item>
               <item>Choose <ident>Saxon-PE 9.4.0.4</ident> as processor</item>
               <item>Click the little yellow wheel next to this window to select Advanced Options:
                  you need to set <code>Template("-it")</code> to <code>main</code>
               </item>
               <item>Click the <ident>Parameters</ident> button : you need to set the
                     <code>corpus</code> parameter to contain the full name of the folder which you
                  want to analyse. Assuming you opened one of its files in step 1 above, just set
                  the parameter to <code>${cfdu}</code> and click OK </item>
               <item>Now select the <ident>Output</ident> tab ... <list>
                     <item>In the <ident>Save as</ident> window supply an output filename such as
                        generated.odd </item>
                     <item>Tick the <ident>Open in editor</ident> box </item>
                     <item>Select the XML radio button underneath <ident>Show in results view
                           as</ident> and click OK</item>
                  </list>
               </item>
               <item>Launch the transformation by clicking the <ident>Apply Associated</ident>
                  button</item>
               <item>If everything works, you should see the resulting ODD file
                     <ident>generated.odd</ident></item>
            </list>

         </div>

         <div xml:lang="fr">
            <head>Opérations avec un schéma</head>
            <list>
               <head>Traiter un ODD</head>
               <item>Ouvrir un fichier ODD valide</item>
               <item>Dans le menu <ident>Document</ident>, choisissez <ident>Transformation</ident>
                  -> <ident>Configurer le(s) scénarios de transformation</ident>, , ou tappez
                  CTRL-SHIFT-C, ou cliquez l’icône clef-à-molette dans la barre d’outils (celle-ci :
                     <graphic url="../images/spanner.png" height="7mm"/>).</item>
               <item>Une liste des scénarios de transformation disponibles s’affichera. Cochez la
                  case de ceux que vous voulez appliquer : pour ODD, les plus utiles seront
                  probablement TEI ODD XHTML et TEI ODD to RELAXNG Compact</item>
               <item><graphic url="../images/scenarios.png" height="7cm"/>
               </item>
               <item>Cliquez sur le bouton <ident>Appliquer associés</ident> pour lancer la (les)
                  transformation(s) ; vous pouvez ignorer les messages qui apparaissent dans la
                  fenêtre du bas.</item>
               <item>Par défaut, le XHTML sera rendu avec votre navigateur par défaut, tandis qu’une
                  sortie RNC sera sauvée dans un répertoire appelé <ident>out</ident>, qu’oXygen va
                  créer dans le répertoire courant si nécessaire.</item>
            </list>

            <list>
               <head>Associer un fichier TEI XML avec un schéma</head>
               <item>L’association d’un schéma à un document TEI est habituellement configurée au
                  moment de la création du document ; si cela n'est pas le cas, oXygen assumera par
                  défaut que votre fichier doit être validé contre TEI All. Pour modifier cela,
                  sélectionnez <ident>Schéma --> Associer un schéma</ident> depuis le menu
                     <ident>Document</ident>.</item>
               <item>Naviguez jusqu’au fichier que vous voulez utiliser et appuyer sur Ouvrir</item>
               <item>oXygen insère une instruction de traitement (processing instruction, PI) au
                  début du document.</item>
               <item>Lorsqu’il existe plusieurs instructions de traitement de ce genre, oXygen
                  utilise la dernière. </item>
            </list>
            <list>
               <head>Associer un fichier XML-TEI avec une transformation XSLT</head>
               <item>Cela peut être effectué de deux manières…</item>
               <item>Pour régler un scénario de transformation par défaut pour un document, utilisez
                  la procédure décrite ci-dessus pour la transformation d'un document ODD (mais
                  sélectionnez une XSLT différente, évidemment)</item>
               <item>Alternativement, vous pouvez simplement associer une XSLT ou une feuille de
                  style CSS avec un document en sélectionnant <ident>Document XML -> Associer une
                     feuille de style XSLT/CSS</ident> depuis le menu <ident>Document</ident>. </item>
               <item>Quelque soit la méthode que vous employez, la transformation sera exécutée sans
                  plus de spécification lorsque vous presserez le bouton de transformation dans la
                  barre d’outils (celui-ci : <graphic url="../images/transform.png" height="7mm"/>
                  ) ; tapez CTRL-SHIFT-T; ou bien sélectionnez <ident>Transformation -> Appliquer
                     Scénario(s) de Transformation</ident> depuis le menu
                  <ident>Document</ident></item>
            </list>

            <list>
               <head>Générer un ODD depuis un répertoire de fichiers XML TEI valides</head>
               <item>Ouvrez n’importe quel fichier XML TEI dans le répertoire</item>
               <item>Choisissez <ident>Transformation -> Configurer le(s) Scénario(s) de
                     Transformation</ident> depuis le menu <ident>Document</ident> menu</item>
               <item>Cliquez sur <ident>Nouveau</ident> et choisissez <ident>XML Transformation with
                     XSLT</ident></item>
               <item>Donnez à votre scénario un nom (par exemple "oddGenerator")</item>
               <item>Laissez l’URL XML telle quelle. Changez l’URL de la XSLT pour pointer vers la
                  feuille de style <ident>oddbyexample.xsl</ident> contenu dans votre répertoire TEI
                  Framework. Entrez
                     <code>${frameworks}/tei/xml/tei/stylesheet/tools/oddbyexample.xsl</code> pour
                  le trouver</item>
               <item>Choisissez <ident>Saxon-PE 9.4.0.4</ident> comme processeur</item>
               <item>Cliquez sur la petite roue jaune à côté de cette fenêtre pour sélectionner les
                  Options avancées : ici, vous avez besoin de régler <code>Template("-it")</code> à
                     <code>main</code>
               </item>
               <item>Cliquez sur le bouton <ident>Paramètres</ident> : vous avez besoin de régler le
                  paramètre <code>corpus</code> pour contenu le nom complet du répertoire que vous
                  voulez analyser. En supposant que vous avez ouvert l’un de ses fichiers dans la
                  première étape ci-dessus, il suffit de régler le paramètre sur
                     <code>${cfdu}</code> et de cliquer OK</item>
               <item>Maintenant, sélectionnez sur l’onglet <ident>Sortie</ident>…<list>
                     <item>Dans le champ <ident>Enregistrer sous</ident> donnez un nom de fichier
                        pour la sortie "generated.odd"</item>
                     <item>Cochez la case <ident>Ouvrir dans un éditeur</ident>
                     </item>
                     <item>Sélectionnez le bouton radio <ident>XML</ident> juste en dessous de
                           <ident>Afficher dans la vue résultat comme</ident> et cliquez sur
                        OK</item>
                  </list>
               </item>
               <item>Lancez la transformation en cliquant sur le bouton <ident>Appliquer
                     associé(s)</ident></item>
               <item>Si tout fonctionne correctement, vous devriez voir le fichier ODD résultant
                     <ident>generated.odd</ident></item>
            </list>
         </div>

         <div xml:lang="en">
            <head>Operations on non-XML documents</head>
            <list>
               <head>Open and display an image file</head>
               <item>You can use the usual Open dialog to open an image file in JPG or PNG or TIFF
                  formats.The image opens in a separate window which you can dock within the main
                  editing area, resize, or move around or pin, using the window controls. You can't
                  however zoom or otherwise process the image: for that you need to install a plugin
                  such as <ref target="https://code.google.com/p/severin-image-viewer/ED">the
                     Severin image viewer</ref>. </item>
            </list>
            <list>
               <head>Open and convert a Word docx file</head>
               <item>In oXygen, use the usual Open dialog to select the docx file</item>
               <item>A window labelled <code>Archive Browser</code> opens to the left of the main
                  screen. It shows the file structure of the docx archive.</item>
               <item><graphic url="../images/navigateur-1.png" height="4cm"/></item>
               <item>Click the blue key next to the folder called <ident>word </ident> to see the
                  contents of this folder</item>
               <item><graphic url="../images/navigateur-2.png" height="4cm"/></item>
               <item>Select the file called <ident> document.xml</ident> and double click to open it
                  (may take a few moments if the file is large)</item>
               <item>With the <ident>document.xml</ident> file open in your main editing window,
                  select <ident>Transformation -> Configure Transformation Scenario(s)</ident> from
                  the <ident>Document</ident> menu. Or type <code>CTRL-SHIFT-C</code>. Or click the
                  little spanner icon</item>
               <item>For the default DOCX to TEI conversion, check the little box next to DOCX TEI
                  P5 and press the <ident>Apply Associated</ident> button </item>
            </list>
         </div>

         <div xml:lang="fr">
            <head>Opérations sur des documents non-XML</head>
            <list>
               <head>Ouvrir et afficher un fichier image</head>
               <item>Vous pouvez utiliser la boite de dialogue habituelle pour ouvrir un fichier
                  image en format JPG, PNG ou TIFF. L’image s’ouvre dans une fenêtre distincte que
                  vous pouvez afficher au sein de la zone d’édition principale, redimensionner, ou
                  déplacer ou fixer, à l’aide de contrôles de fenêtre. Toutefois, vous ne pouvez pas
                  zoomer ou traiter autrement l’image : pour cela vous aurez besoin d’installer un
                  plugin comme <ref target="https://code.google.com/p/severin-image-viewer/ED"> le
                     Severin image viewer</ref>. </item>
            </list>
            <list>
               <head>Ouvrir et convertir un fichier MS Word (.docx)</head>
               <item>Dans oXygen, utilisez la boite de dialogue habituelle Ouvrir pour sélectionner
                  le fichier docx.</item>
               <item>Une fenêtre intitulée <code>Archive Browser</code> s’ouvre à gauche de l’écran
                  principal. Elle présente la structure de fichiers de l’archive docx.</item>
               <item><graphic url="../images/navigateur-1.png" height="4cm"/></item>
               <item>Cliquez sur la clef bleu à côté du répertoire appelé <ident>word</ident> pour
                  voir le contenu de ce répertoire</item>
               <item><graphic url="../images/navigateur-2.png" height="4cm"/></item>
               <item>Sélectionnez le fichier dénommé <ident>document.xml</ident> et double-cliquez
                  pour l’ouvrir (cela peut prendre un moment si le fichier est important)</item>
               <item>Avec le fichier <ident>document.xml</ident> ouvert dans votre fenêtre d’édition
                  principale, sélectionnez <ident>Transformation -> Configurer Scénario(s) de
                     Transformation</ident> depuis le menu <ident>Document</ident>. Ou bien tappez
                     <code>CTRL-SHIFT-C</code>. Ou cliquez sur l’icône avec la petite
                  clef-à-molette</item>
               <item>Pour la conversion par défaut d’un document DOCX vers TEI, cochez la case DOCX
                  TEI P5 et appuyez sur le bouton <ident>Appliquer Associé(s)</ident></item>
            </list>
         </div>

      </body>
   </text>
</TEI>
