<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Séminaire ALGORITM: session 2 Transcription des comptes rendus de
               l'Oulipo</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <list type="gloss">
            <label>Objectifs du séminaire</label>
            <item>
               <list>
                  <item>se mettre d'accord sur un système d'encodage pour les archives
                     d'Oulipo</item>
                  <item>expérimenter plusieurs outils de saisie et de transcription</item>
                  <item>discuter des attentes de ceux qui vont travailler avec le fonds </item>
                  <item>identifier quelques éléments de recherche et d'exploration que la mise à
                     disposition du fonds numerisé et encodé rendra possible</item>
               </list></item>
            <label>Echantillons du fonds </label>
            <item>
               <list>
                  <item>Les participants auront d'abord accès à un ensemble de pages déjà numérisés
                     en mode image. Ces fichiers serviront à concrétiser un peu les discussions. </item>
                  <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>
                  <item>Les échantillons sont à télécharger sur les postes du travail des
                     participants, avec d'autres fichiers de travail<?oxy_custom_end?></item>
                  <!-- question HCC/ faut-il les télécharger à l'avance sur les postes qui seront utilisés? et créer un dossier de référence sur le bureau? -->
                  <item>Nous fournissons également un schéma TEI pour la transcription et plusieurs
                     documents de travail.</item>
               </list></item>
            <label>Démarche proposée</label>
            <item><list type="ordered">
                  <item>09h30 : Introduction ; plan de la journée (30 mins)</item>
                  <item>10h00 : Première esquisse de transcription. Les participants sont invités de
                     se regrouper en binômes, et on donne à chaque binôme une page (dactylographiée)
                     de l'archive. Ils sont invités de faire une transcription avec Word, adaptée
                     aux usages qu'ils envisagent faire du fonds oulipien. (30 min) </item>
                  <item>10h30 : Discussion et comparaison des résultats de cet exercice: compilation
                     des traits des documents considérés d'importance par tous (45 mins)</item>
                  <item>11h15 : Pause café (15 min)</item>
                  <item>11h30 : Présentation de l'approche Word+Styles : Sebastian démontre comment
                     transformer un document stylé avec Word en TEI XML; le charger en Oxygen; le
                     modifier; et le réimporter en Word. (30 min)</item>
                  <item>12h00 : Présentation de l'approche Oxygen : Lou conduit un petit tutoriel sur
                     l'usage de ce logiciel, suivi d'une présentation des balises qui sont proposés
                     par le schéma DifDePo, (éventuellement modifiée selon l'exercice initial). Les
                     participants créent un document minimal conforme au schéma. (30 min)</item>
                  <item>12h30 : Pause-Déjeuner (90 mins)</item>
                  <item>14h00 : On divise les participants en 2 groupes : <list>
                        <item>Groupe 1 : chaque binôme reprend le document qu'ils ont déjà préparé
                           en Word, refait son stylage à partir du template déjà préparé par
                           Sebastian, fait l'export en TEI-XML, contrôle les résultats avec Oxygen ;
                           si tout leur semble bon, ils prennent encore un autre document (un
                           manuscrit par ex) et l'encodent de la même manière. </item>
                        <item>Groupe 2 : chaque binôme prend un nouveau document parmi ceux qui sont
                           installés en <?oxy_custom_start type="oxy_content_highlight" color="255,255,0"?>FromThePage.<?oxy_custom_end?>
                           <!-- question  HCC2: faut-il que Joël Rouqette télécharge aussi ce logiciel sur les postes de la salle à l'avance? -->
                           Ils sont invités de le transcrire avec cet outil, en balisant ce qui est
                           possible, et en faisant l'export en TEI-XML ; ils contrôlent et ensuite
                           améliorent les résultats avec Oxygen. </item>
                     </list> (45 mins) </item>
                  <item>14h45: Les groupes sont échangés et on répète (45 min)</item>
                  <!-- should we have a group doing everything in Oxygen? at least one or two pairs, if possible, yes -->
                  <item>15h30 : Nous rassemblons tous les fichiers TEI XML maintenant disponibles et
                     nous essayons de les traîter avec des feuilles de style XSLT pour : <list>
                        <item>afficher page image et transcription ensemble</item>
                        <item>extraire des listes de noms des Oulipiens </item>
                        <item>considérer l'évolution du lexique Oulipien dans le temps</item>
                        <item>etc </item>
                     </list> (60 min) </item>
                  <!-- can do some of these in Oxygen; they also want to see docs loaded into eg teichi (what is that ???) though:  -->
                  <item>16h30 : Revue et discussions (30 min)</item>
               </list></item>
         </list>
      </body>
   </text>
</TEI>
