<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Usage TEI-XML dans les corpus Cahier: état de l'art</title>
            <author>Lou Burnard</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Unpublished talk prepared for Atelier Annuel du Consortium Cahier, 10 dec 2013</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>All my own work</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-06">Started on way back from Grenoble</change>
         <change when="2013-12-09">Finished on way back to Paris</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
        
 <div><head>Usage TEI-XML  </head>
    <figure rend="center"><graphic url="the-dream.jpg"  height="80%" /><head>Est-ce que c'est un rêve ...</head></figure>
 </div>
            <div><head>Usage TEI-XML  </head>
               <figure rend="center"><graphic url="nightmare.jpg" height="80%" /><head> ... ou un cauchemar? </head></figure>
            </div>    
         <div>   
            <head>Utiliser la TEI pour le consortium CAHIER : entre rêve et cauchemar?</head>

            <list type="ordered">
               <item>Quelques propositions révolutionnaires</item>
               <item>Une image de la situation actuelle basée sur des sondages</item>
               <item>Et maintenant? </item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Quelques propositions révolutionnaires</head>
            <list rend="timed">
               <item>Les corpus CAHIER représentent chacun une partie signifiante du patrimoine,
                  ayant ses particularités, mais aussi plusieurs traits communs</item>
               <item>Matériellement, ces corpus sont construits à partir d'un nombre limité 
                  d'objets (livres, manuscrits, textes continus...), déjà assez bien maîtrisés d'un point
                  de vue informatique</item>
               <item>Ils ont tous une importance scientifique considérable et suscitent un intérêt croissant
                  simplement de par leur disponibilité ...</item>
               <item>Grosso modo, on peut distinguer deux axes : <list>
                     <item>les besoins scientifiques des spécialiste</item>
                     <item>l'intérêt général du grand public</item>
                  </list></item>
            </list>
            <p rend="box">Et si l’on utilisait la TEI pour les encoder ?</p>
         </div>
         <div>
            <head>Pourquoi TEI?</head>
            <p>Les outils bureautiques, les bases de données, les éditeurs Web ... pourquoi ne
               sont ils pas adaptés à nos besoins ?</p>
            <list>
               <item>Parce que la TEI met l'accent sur la signification des documents, plutôt que
                  sur leur apparence</item>
               <item>Parce que la TEI est indépendante de toute plateforme/environnement
                  informatique</item>
               <item>Parce que la TEI a été produite par et pour la communauté scientifique, qui
                  reste responsable de son évolution </item>
            </list>

         </div>
         <div>
            <head>Avantages techniques de la TEI</head>
            <list>
               <item>les points de correspondances et les similarités des corpus TEI XML sont
                  aisément mis en évidence, facilitant ainsi une approche "big data"</item>
               <item>on a la possibilité de d'utiliser des résultats scientifiques déjà réalisés 
              en d’autres lieux  et de pouvoir ainsi partager les préoccupations liées à l’édition de documents</item>
               <item>il en est de même pour les outils d'analyse et de traitements automatiques</item>
               <item>mais avec la possibilité de les personnaliser en fonctions de ses propres
                  besoins </item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Inconvénients de la TEI</head>
            <list>
               <item>L'investissement important pour acquérir pour la maîtrise  -- scientifique et
                  technique -- est incontestable</item>
               <item>Les avantages scientifiques de se focaliser sur les données plutôt que sur leur 
affichage ne sont toujours pas toujours partagés
</item>
               <item>on risque de se sentir noyé par la complexité de ce qui est possible en utilisant la
                  TEI, en perdant ainsi de vue qu’il est possible de l'utiliser d'une manière très très
                  simple ... et l'enrichir dans un deuxième temps futur</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>La situation actuelle de la TEI dans CAHIERS... un sondage</head>
            <list>
               <item>Questionnaire informel sur LimeSurvey, envoyé aux 26 membres du Consortium
                  fin novembre 2013 </item>
               <item>10 réponses, plus 14 incomplètes et 2 refusées</item>
               <item>Questions portaient sur : <list>
                     <item>la taille du corpus</item>
                     <item>l'usage actuel du balisage TEI</item>
                     <item>l’accessibilité actuelle</item>
                     <item>les défis et les besoins identifiés</item>
                  </list></item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Synthèses des résultats</head>
            <figure>
               <graphic height="70%" url="enconstruction.png"/>
            </figure>
         </div>
         <div>
            <head>Taille des corpus (ko)</head>
            <table>
               <row role="label">
                  <cell/>
                  <cell>actuelle</cell>
                  <cell>envisagée</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell role="label">moyenne</cell>
                  <cell>31 285</cell>
                  <cell>833 474 554</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell role="label">min</cell>
                  <cell>10</cell>
                  <cell>124 572</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell role="label">max</cell>
                  <cell>10</cell>
                  <cell>10 000 000 000</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell role="label">médian</cell>
                  <cell>20 000</cell>
                  <cell>100 000</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell role="label">réponses</cell>
                  <cell>12</cell>
                  <cell>12</cell>
               </row>
            </table>
         </div>
         <div>
            <head>Utilisation de la TEI</head>
            <figure>
               <head>La moitié des corpus sont exprimés en TEI</head>
               <graphic url="tei-usage.png"/>
            </figure>

            <p rend="box">Sur les 10 corpus TEI considérés, sept sont personnalisés</p>
            <p rend="box">…    tous utilisent l'encodage P5 (sauf un, incertain)</p>
         </div>

         <div>
          
            <head>Utilisation du balisage</head>
            <p>Les aspects de priorités d’utilisation du balisage ont été demandés : <table>
                  <row role="label">
                     <cell>domaine</cell>
                     <cell>score moyen 0 à 5</cell>
                  </row>

                  <row>
                     <cell>Aspects linguistiques</cell>
                     <cell>4.4 </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Metadonnées</cell>
                     <cell>4.38</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Structuration formelle</cell>
                     <cell>4.25</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Aspects philologiques</cell>
                     <cell>4.13</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Aspects visuels</cell>
                     <cell>3.63</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Aspects sémantiques </cell>
                     <cell>3.5</cell>
                  </row>
               </table></p>
            <p rend="box">Quasiment tous les producteurs désirent prioriser … tout ! </p>
         </div>

         <div>
            <head>Usage de ODD</head>
            <p rend="box">Sur 10 corpus, 4 sont (ou seront) décrits en utilisant un fichier ODD; 4 se servent
               d'une documentation classique en Word; et le reste considèrent que la documentation générique
               de la TEI suffit. </p>
            
            <figure>
               <graphic url="bvh-manuel.png" height="30%"/>
               <head>Manuel BVH, version online</head>
            </figure>
            <cb/>
            <figure>
               <graphic url="bfm-manuel.png" height="60%"/>
               <head>Manuel BFM, version online</head>
            </figure>
            
           
         </div>

         <div>
            <head>Disponibilité du corpus</head>
            <list>
               <item>Sur demande : 5</item>
               <item>Par telechargement en XML (ou autre formats) : 3</item>
               <item>Pas encore : 2</item>
            </list>
            <p rend="box">Politique à revoir ?</p>
         </div>
         <div>

            <head>Outillage</head>

            <list>
               <item>Pour l'encodage : <list>
                     <item>7 sur 10 se servent de Oxygen </item>
                     <item>Figurent aussi XML Mind (2), XXE (1), XMLEditor (1), scripts maison,
                        formulaire TELMA, et (?) aucun. </item>
                  </list></item>
               <item>Pour le stockage <list>
                     <item>3 sur 10 utilisent un systeme svn </item>
                     <item>3 utilisent une base de données XML </item>
                     <item>les autres utilisent MySQL, plateforme web maison, ou "ne sait
                        pas"</item>
                  </list></item>
               <item>Pour l'affichage/exploitation: <list>
                     <item>ont été mentionnés: TXM (3), PHP (2), XTF (2), Apache Solr, plateforme
                        web non specifié, Philogic, suite Navilog, BaseX, HTML5... </item>
                  </list></item>
            </list>

         </div>
         <div>
            <head>Problèmes rapportés (1)</head>
            <list>
               <item>la gestion conjointe du texte et de l'image </item>
               <item>les mots coupés en fin de ligne, fin de page </item>
               <item>les chevauchement interdits </item>
               <item>pb de droit sur les images des manuscrits au début </item>
               <item>réunion des compétences en ingénierie documentaire et en informatique dans un
                  labo qui en est dépourvu </item>
               <item>fournir un outillage informatique en adéquation avec la littératie numérique
                  des chercheurs littéraires </item>
               <item>segmentation lexicale (tokenization) et balisage de phrases de textes dotés
                  d'un balisage éditorial profond ; stockage en TEI d'annotations multiples (e.g.
                  propositions d'étiquettes morphosyntaxiques de plusieurs outils TAL) </item>
               <item>la distinction structure physique/logique</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Problèmes rapportés (2)</head>
            <list>
               <item>les insuffisances par rapport aux besoins et spécificités de nos textes anciens </item>
               <item>compétences informatiques internes à l'équipe qu'il a fallu acquérir pour
                  certaines et manquantes pour d'autres : XSL, XSLT, développements informatiques... </item>
               <item>gestion budgétaire de la part salariale ! </item>
               <item>trouver des interfaces conviviales pour les chercheurs </item>
               <item>être isolée en tant qu'ingénieure sur un projet. Cela marche beaucoup mieux
                  maintenant qu'on fonctionne en équipe d'ingénieurs (plusieurs ingénieurs
                  s'occupent ensemble de plusieurs corpus différents, au lieu de 1 ingénieur par corpus)</item>
               <item>anticiper le résultat pour faire un choix pertinent de balises </item>
               <item > et .... <hi>Ce type de projet est chronophage</hi>.</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Desirs exprimés... </head>
            <list type="gloss">
               <label>Niveau/genre de formation</label>
               <item><list>
                     <item>progression selon les stagiaires; adaptation aux projets </item>
                     <item>montrer l'utilité et la rentabilité de l'utilisation de la TEI </item>
                     <item>permettre à des littéraires non technophiles nativement de se débrouiller
                        avec des schémas basiques adaptés à des textes génériques </item>
                  </list></item>
               <label>Sujets spécifiques</label>
               <item><list>
                     <item>une formation qui sensibilise les membres du consortium à <hi>l'analyse
                           de corpus</hi>
                     </item>
                     <item>question du <hi>balisage des variantes (apparait critique)</hi>
                     </item>
                     <item>initiation rapide aux problèmes posés par l'harmonisation des
                           <hi>métadonnées</hi>
                     </item>
                  </list></item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>... et surtout.</head>
            <list>
               <item>plus que des formations, il est nécessaire de développer des outils communs,
                  configurables, qui permettent aux chercheurs de faire de la TEI sans voir de la
                  TEI</item>
               <item>interopérabilité et mutualisation (partage des méthodes et des outils) </item>
               <item>analyse des pratiques de documents XML produits et retour d’expérience pour
                  uniformiser ou tendre vers un usage commun de la TEI </item>
               <item>une formation pour devenir utilisateurs experts des outils que nous utilisons
                  déjà : formation usage expert d'oxGarage, usage expert de BaseX, usage expert de
                  Roma et son successeur, etc. pour exploiter en totalité les outils que nous
                  manipulons déjà au quotidien </item>
            </list>
         </div>

         <div>
            <head>L'avenir</head>
            <p>On pourrait... <list>
                  <item>se mettre d'accord sur un sous-ensemble des balises TEI utiles à tous les membres du consortium,</item>
                  <item>définir un ODD pour valider ce sous ensemble</item>
                  <item>se mettre d'accord sur le modèle de traîtement associée avec ce
                     sous-ensemble</item>
                  <item>ainsi simplifier la vie des développeurs (et des formateurs!) </item>
               </list></p>
            <p rend="box">Un projet de ce type est déjà en cours d'élaboration par la TEI </p>

         </div>

<div><head>La voie est tracée ... mais boueuse!</head>
<figure><graphic url="muddy.jpg" height="80%"/></figure>
</div>
      </body>
   </text>
</TEI>


