<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Exploration d'oXygen (2)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>octobre 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>À la découverte d'oXygen -2</head>
        <p>Dans ce deuxieme exercice, nous allons nous servir d'oXygen pour : <list>
            <item>baliser selon le schema DifDePo</item>
            <item>valider un document XML existant</item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Validation d'un document DifDePo</head>
        <p>Un des avantages de XML est qu'il nous permet de limiter les balises qui vont figurer
          dans nos documents et de controller leur usage. Ce processus de controle s'appelle
            <term>validation</term>. Les règles d'une validation sont définies dans un document que
          nous appellons un schéma.</p>
        <p>Dans cette formation nous n'avons pas le temps de vous expliquer comment créer un schéma,
          mais vous allez quand même vous en servir.... </p>
        <p>Nous avons créé le schéma DifDePo selon ce qui nous envisageons comme les attentes du
          projet. Notre schéma s'exprime dans une langue informatique qui s'appelle RELAXNG : il se
          trouve dans le fichier <ident>difdepo.rng</ident> de votre dossier Travaux.</p>
        <p>Pour valider un (ou plusieurs) document contre ce schéma nous procédons ainsi: <list>
            <item>Démarrez oXygen.</item>
            <item>Cliquez sur l'icône Ouvrir, deuxieme en haut à gauche (ou sélectionnez Ouvrir du
              menu Fichier, ou tapez CTRL-O) pour ouvrir la boîte de dialogue Ouvrir</item>
            <item>Séléctionnez le fichier <ident>test_v9.xml</ident> dans votre dossier
              Travaux</item>
            <item>Sur le menu Document, chosir la commande Schéma -> Associer un schéma</item>
            <item>Dans le dialog qui s'affiche, cliquer sur le petit dossier jaune et naviguer vers
              le fichier <ident>difdepo.rng</ident> dans votre dossier Travaux. Cliquez
              Accepter.</item>
          </list></p>
        <p>Le document <ident>test_v9.xml</ident> sera validé contre ce schéma. Vous pouvez
          également continuer de le modifier, sous contrôle de ce même schéma.</p>
        <list>
          <item>Séléctionnez avec le souris un empan de texte qui contient un nom de personne pas
            encore balisé</item>
          <item>Tapez CTRL-E</item>
          <item>Selectionnez <gi>persName</gi> dans la liste des balises disponibles qui
            s'affiche</item>
          <item>A n'importe quel point dans le document, tapez un chevron &lt; </item>
          <item>Une liste des balises disponibles à ce point apparait. Scrollez dans cette liste:
            une explication (en français) de chaque balise s'affiche</item>
          <item>Il y a même un hyperlien dans cette explication (<q>TEI Guidelines</q>) qui point
            sur la documentation officielle du balise concerné</item>
        </list>
      </div>

      <div>
        <head>Création d'un document DifDePo ex nihilo</head>
        <list>
          <item>Démarrez oXygen.</item>
          <item>Cliquez sur l'icône Nouveau en haut à gauche (ou sélectionnez Nouveau du menu
            Fichier, ou tapez CTRL-N) pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
          <item>Choisissez <ident>Nouveau Document</ident>, ensuite <ident>Document XML</ident>, et
            cliquez sur le bouton Personnaliser</item>
          <item>
            <graphic height="5cm" url="../../../Talks/Graphics/nouveau-6.png"/>
          </item>
          <item>Ce dialog vous permet de séléctionner le schéma souhaité pour votre nouveau
            document</item>
          <item>Cliquer sur le petit icone de dossier à droite du champ "URL du schéma", et naviguez
            jusqu'au fichier <ident>difdepo.rng</ident> dans le dialog qui s'affiche. </item>
          <item> Cliquez sur le bouton <ident>Créer</ident> en bas. oXygen affiche un document TEI
            minimal conforme au schéma, que vous pouvez compléter.</item>
        </list>
        <p>Le schéma DifDePo exige l'usage d'un sous-ensemble de balises predefinis, mais il
          ressemble quand meme à la structure basique TEI qu'on a déjà rencontré, avec un entête, un
          body, des divisions etc.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Compléter un document</head>
        <p>Nous vous invitons maintenant d'essayer de transcrire un document avec oXyGen. Vous
          pouvez d'abord le transcrire avec Word, utilisant la feuille de style du projet, et
          ensuite le convertir. Ou vous pouvez completer le template deja fourni dans le fichier
            <ident>difdepo.template.xml</ident> dans votre dossier Travaux</p>
        <!--: choisissez un 
          des fichiers pas encore transcrits,  <ident>19731008_CR_1.jpg</ident> dans votre dossier <ident>Pages</ident> pour voir
          l'originel. Pour gagner de temps, on a déjà transcrit ce document, mais sans balises.
          Donc, vous allez l'insérer dans votre nouveau document Oxygen et ajouter les
          balises...</p>
        <list>
          <item>Mettez le curseur au milieu du <gi>div</gi> dans le template que vous venez de creer
            (c a d, entre &lt;div> et &lt;/div></item>
          <item>Tapez &lt;p></item>
          <item>oXygen ajout la balise fermante &lt;/p> et le curseur reste entre les deux
            balises</item>
          <item>Dans le menu Document retrouvez le commande Fichier -\-> Insérer un fichier</item>
          <item>Dans le dialogue qui s'affiche, naviguez jusqu'au fichier
              <ident>19731008_CR.txt</ident> et cliquez Open</item>
          <item>Tout le texte du document est maintenant inséré dans votre seul paragraphe... vous
            n'avez qu'à le diviser, baliser les phrases comme bien il vous semble... etc.
          </item>
        </list>
        <p>Une version corrigée est aussi disponible (<ident>19731008_CR.xml</ident> dans votre
          dossier Travaux) mais ne le regardez pas tout de suite!</p>-->
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
