<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>unknown title</title>
                <author>unknown author</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>unknown date</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="doxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2015-09-04T17:13:26Z</date><name>unknown author</name></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Convention de formation professionnelle</p>
            <p>CONVENTION DE FORMATION PROFESSIONNELLE</p>
            <p>(Articles L. 6353-2 et R. 6353-1 du Code du travail)</p>
            <p>Organisme bénéficiaire : CNRS Délégation
                Rhône-Auvergne</p>
            <p>Organisme de formation : LOU BURNARD CONSULTING
            </p>
            <p>111 Victoria Rd</p>
            <p>Oxford OX2 7Q</p>
            <p>United Kingdom</p>
            <p>Tél : 0044 1865 554
                    7632; 0033 6 19 48 35 69</p>
            <p>N° VAT : GB 998069057 </p>
            <p>I – OBJET, NATURE, DUREE ET EFFECTIF DE LA
                    FORMATION</p>
            <p>Le bénéficiaire entend faire participer une partie de son
                    personnel à la session de formation professionnelle organisée par l’organisme de
                    formation sur le sujet suivant :</p>
            <p>INTRA UMR 5189 – USR 3439 / TEI FORMATION</p>
            <p>Le programme détaillé de l’action de formation figure en annexe 1
                    de la présente convention.</p>
            <p>Le nombre total des participants à cette session ne pourra
                    excéder : 20 PERSONNES</p>
            <p>3 jours de formation
                    prévus d’un commun accord avec les participants ;  date : du lundi
                    14/09/2015 au mercredi 16/09/2015</p>
            <p>Lieu de la formation :</p>
            <p>Maison de l’Orient et de la Méditerranée</p>
            <p>Salle des doctorants – 4ème étage</p>
            <p>7 rue Raulin</p>
            <p>69365 Lyon</p>
            <p>Nombre d’heures par stagiaire : 21h Horaires
                    de formation : 09h - 12h30; 14h - 17h30.</p>
            <p>II – ENGAGEMENT DE PARTICIPATION A
                L'ACTION</p>
            <p>Le bénéficiaire s’engage à assurer la présence des participants
                    aux dates, lieux et heures prévus ci-dessus.</p>
            <p>Les participants seront : </p>
            <list type="unordered">
                <item>Madame QAHERI-PAQUETTE Sepideh </item>
                <item>Madame GABORIAUD-JAMET Hélène </item>
                <item>Monsieur CAPISANO Franck </item>
                <item>Madame ERISMANN Julie </item>
                <item>Madame JAMEN France </item>
                <item>Madame CABOURET Bernadette </item>
                <item>Madame BRUN Celine </item>
                <item>Madame DEVELAY Véronique </item>
                <item>Madame CHEBANCE Marie </item>
                <item>Madame CUVILLY Catherine</item>
                <item>Madame BERTHELIER Ingrid</item>
                <item>Madame LACHAT Clarisse </item>
                <item>Madame KALAI Nelly </item>
                <item>Madame PEYRES Geneviève </item>
                <item>Madame HUE-GAY Elysabeth </item>
            </list>
            <p>III – PRIX DE LA FORMATION </p>
            <p>Le coût de la formation, objet de la présente convention, s’élève
                    à : 1793,20 euros TTC
            </p>
            <p>Cette somme couvre l’intégralité des frais engagés de l’organisme
                    de formation pour cette session, et est payable par virement bancaire sous 30
                    jours à reception de facture.</p>
            <p>IV – MOYENS PEDAGOGIQUES ET TECHNIQUES MIS EN ŒUVRE
            </p>
            <p>La formation comportera un ensemble de lectures et de
                    travaux pratiques sur l’application pratique du standard TEI dans la domaine de
                    la numérisation des manuscrits et d’autres objets culturels. Les participants
                    seront apprentis à l’utilisation d’un outil d’édition XML (oXyGen) pour la
                    création et la modification des documents XML-TEI, et aux possibilités
                    d’exploitation et d’affichage de ces ressources par d’autres outils
                    informatiques. Tous les diapos, les TP, et les ressources de travail seront
                    mises à disposition des participants sous licence ouvert. Un programme
                    prévisionnel est fourni en annexe </p>
            <p>V – MOYENS PERMETTANT D’APPRECIER LES RESULTATS DE L’ACTION
            </p>
            <p>Formulaire d’évaluation remis au stagiaire avec compte-rendu au
                    service formation permanente.</p>
            <p>VI – SANCTION DE LA FORMATION 
            </p>
            <p>A défaut de sanction reconnue par un organisme extérieur, une
                    attestation par participant, précisant notamment la nature, les acquis et la
                    durée de la session, sera remise par l'organisme de formation au bénéficiaire, à
                    l’issue de la prestation.</p>
            <p>VII – MOYENS PERMETTANT DE SUIVRE L’EXECUTION DE L’ACTION
            </p>
            <p>- les feuilles de présence signées par les stagiaires et le
                    formateur et par demi-journée de formation </p>
            <p>VIII – NON-REALISATION DE LA PRESTATION DE FORMATION</p>
            <p>En application de l’article L. 6354-1 du Code du travail, il est
                    convenu entre les signataires de la présente convention, que faute de
                    réalisation totale ou partielle de la prestation de formation, l’organisme
                    prestataire doit rembourser au cocontractant les sommes indûment perçues de ce
                    fait.</p>
            <p>IX – DEDOMMAGEMENT, REPARATION OU DEDIT </p>
            <p><emph rend="underline">En cas de renoncement par l’organisme
                    bénéficiaire</emph> à l’exécution de la présente convention,
                    aucune sanction ne sera mise en place. </p>
            <p><emph rend="underline">En cas de renoncement par l’organisme de
                    formation</emph> à l’exécution de la présente convention
                    aucune sanction ne sera mise en place. </p>
            <p><emph rend="underline">En cas de réalisation partielle</emph> seules les heures réellement effectuées seront payées par l’organisme
                    bénéficiaire </p>
            <p>X – LITIGES</p>
            <p>Le droit applicable au présent contrat est le droit français.
                    Tout différend découlant du présent contrat sera soumis, à défaut d’accord
                    amiable, au Tribunal compétent en France.</p>
            <p>Fait à OXFORD, le 27/08/2015 en
                    deux exemplaires<graphic n="1001" width="5.444241666666667cm"
                    height="2.4811cm" url="media/image01.png" rend="block">
                    <desc>signature.png</desc>
                </graphic></p>
            <p>L'organisme de formation l’organisme bénéficiaire (cachet,
                    signature) </p>
            <p>LOU BURNARD CONSULTING CNRS – Délégation
                Rhône-Auvergne</p>
            <p>Lou Burnard
                Frédéric Faure, Délégué Régional</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
