<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>À la découverte d'oXygen</title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>octobre 2017</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Derived from hundreds of other talks</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <div>
        <head>Création d'un document XML</head>
        <p/>

        <list>
          <item>Démarrez oXygen.</item>
          <item>Cliquez sur l'icône Nouveau en haut à gauche (ou sélectionnez Nouveau du menu
            Fichier, ou tapez <code>CTRL+n</code>) pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
          <item> Dans ce dialogue, selectionner Nouveau Document - Document XML et cliquer le bouton
            Creer. <figure>
              <graphic url="tuto-1.png"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Le petit carreau rouge en haut a droite signale un probleme. Regardez bien le
            message en bas: Un document conforme requiert un element racine, OK. Tapez la balise
              <gi>racine</gi> : Oxygen va completer cela avec une balise fermante <tag>/racine</tag>
            aussitot que vous tapez ">". Votre document est maintenant valide : le petit carreau
            rouge devient vert. Fournissez un peu plus d'interet en ajoutant du contenu a cet
            element, par ex, tapez "Ceci est un document XML bien forme". </item>
          <item>
            <figure>
              <graphic url="tuto-2.png"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Oxygen dispose de plusieurs methodes pour le balisage d'un document. Essayons un
            deuxieme. Selectionner le mot "XML" avec le souris Tapez CTRL-E. Tapez un nom pour la
            balise souhaitee: nous proposons "nom" <figure>
              <graphic url="tuto-3.png"/>
            </figure> Cliquer "OK" </item>
          <item> Les elements s'imbriquent: nous avons un "racine" qui contient un morceau de texte,
            suivi d'un "nom", suivi d'un autre morceau de texte. Maintenant selectionnez tout le
            contenu du "racine" et l'entourer d'une balise "phr" (pour phrase) <figure>
              <graphic url="tuto-4.png"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Une troisieme maniere de baliser un document est de le diviser en morceaux
            automatiquement. Mettez le curseur a la fin de la phrase (entre " formé." et
              <tag>/phr</tag>) et tapez ALT-MAJ-D Qu'est ce qui arrive? Vous pouvez maintenant
            ajouter un deuxieme phrase a votre document. <figure>
              <graphic url="tuto-5.png"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Il y a egalement plusieurs methodes pour ajouter des attributs. Mettez d'abord le
            curseur a l'interieur de la premiere balise <gi>phr</gi> juste avant le ">" et tapez un
            blanc, suivi de "n="" . Oxygen ajoute le " et le curseur reste immobile. Tapez le
            chiffre 1. <figure>
              <graphic url="tuto-6.png"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Numerotez la 2eme phrase "2" de la meme maniere. </item>
          <item> Oxygen fait de son mieux pour maintenir le document en bon etat. Experimentez cela.
            Si vous proposez un nouveau element, en tapant une balise ouvrante (<gi>wibble</gi> par
            exemple), il va vous proposer tout de suite la balise fermante corespondante. Si vous
            changez le nom de la balise ouvrante, il va changer tout de suite le nom de la balise
            fermante qui lui correspond. Si vous changez le nom d'une balise fermante, par contre,
            oxyGen signale une erreur. Pour annulez vos modifications, il suffit de tapez CTRL-Z </item>
          <item> Finalement, on va faire le doc un peu plus joli. Tapez CTRL-MAJ-P. <figure>
              <graphic url="tuto-7.png"/>
            </figure>
          </item>
        </list>
        <p> Petit rappel. Pour baliser un document :<list>
           
            <item>je tape une balise ouvrante directement au bon endroit et oxyGen fournit sa balise
              fermante correspondante </item>
            <item>je selectionne un morceau de text, je tape CTRL-E, et je selectionne la balise
              qu'il me faut </item>
            <item>je mets mon curseur a l'interieur d'un element, (i.e. entre une balise ouvrante
              et une balise fermante) je tape ALT-MAJ-D; oxyGen divise l'element en deux </item>
            <item>j'ajoute les attributs a l'interieur d'une balise ouvrante </item>
          </list></p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
