<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>Renée Altergott</author></titleStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document </p></sourceDesc></fileDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2014-11-08T15:37:04Z</date><name>Renée Altergott</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><pb/><body><p>	La dactylographie des circulaires réclamant un certain délai, les DOCUMENTS annexes seront expédiés à part, pour ne pas retarder l’envoi de la présente.</p><p>--</p><p>OUVROIR DE LA LITTERATURE POTENTIELLE (Ou.Li.Po)</p><p><hi rend="underline">Circulaire n° 3</hi> </p><p>COMPTE-RENDU DE LA REUNION DU <hi rend="reunionDate">VENDREDI 13 JANVIER 1961</hi></p><p>Assistaient à cette réunion : MM. <hi rend="reunionPresents">Queval</hi>, <hi rend="reunionPresents">Queneau</hi>, <hi rend="reunionPresents">Le Lionnais</hi>, <hi rend="reunionPresents">Lescure</hi>, <hi rend="reunionPresents">Latis</hi>, <hi rend="reunionPresents">Chambers</hi>, <hi rend="reunionPresents">Duchâteau</hi>, <hi rend="reunionPresents">Arnaud</hi>, <hi rend="reunionPresents">Schmidt</hi>, <hi rend="reunionPresents">Berge</hi>, <hi rend="reunionPresents">Bens</hi>.</p><p>	Lecture est tout d’abord faite de l’ordre du jour, que l’on approuve.</p><p>	<hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> demande alors immédiatement la parole pour regretter que l’on ait omis de signaler, au cours des deux précédents comptes-rendus :</p><p>	a/ que l’OuLiPo a été fondé sur l’initiative de <hi rend="nomOulipien">François Le Lionnais </hi>;</p><p>	b/ que le titre <hi rend="titreDivers">Ouvroir de Littérature Expérimentale</hi> a été proposé par <hi rend="nomOulipien">Albert-Marie Schmidt</hi>.</p><p>	L’assemblée considère ces deux remarques comme parfaitement judicieuses et adresse un blâme (léger) au <hi rend="reunionSecretaire">secrétaire de séance</hi>, blâme reçu par l’intéressé avec une décente confusion. Acte en est donné par le présent compte-rendu.</p><p>	M. <hi rend="nomOulipien">Latis</hi> fait aussitôt remarquer que l’abréviation <hi rend="titreDivers">OuLiPo</hi> est préférable à <hi rend="titreDivers">OLiPo</hi>. La remarque paraît pleine de sens, et la proposition qu’elle sous-entend est adoptée.</p><p>RELATIONS AVEC <hi rend="NomInstitution">LE COLLEGE DE PATAPHYSIQUE</hi>.</p><p>	<hi rend="nomOulipien">Noël Arnaud</hi> précise que le rattachement de l’OuLiPo à la <hi rend="NomInstitution">sous-commission des Epiphanies</hi> pourrait provoquer un certain étonnement parmi les membres du <hi rend="NomInstitution">Collège</hi>. Il lui paraît souhaitable que ce rattachement se fasse dans le cadre de la sous-commission de <term>l’Acrote</term>. Adopté. </p><p>	(Note : sur demande de <hi rend="nomOulipien">François Le Lionnais</hi>, il est précisé que <term>l’Acrote</term> est le but idéal vers quoi doivent tendre les efforts des hommes. Ou ce qui en tient lieu.)</p><p>BULLETIN.</p><p>	<hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> demande la parole pour s’élever contre ce projet qui lui paraît prématuré. Il est cependant convenu que les circulaires seront étendues et pourront sortir du cadre des stricts comptes-rendus de séances.</p><p>	La duplication des circulaires pose un problème qui sera peut-être résolu grâce à un <hi rend="titreDivers">appareil « Ormatic »</hi> avec qui <hi rend="nomOulipien">Noël Arnaud</hi> pourrait éventuellement nous mettre en relations.</p><p>TRAVAUX EN COURS.</p><p>	<hi rend="nomOulipien">Jean Lescure</hi> donne lecture de et verse aux archives de l’OuLiPo un ensemble de textes destinés à l’élaboration d’une <hi rend="titreDivers">Histoire des Littératures Expérimentales</hi>. Il s’agit essentiellement <term>d’exercices de prononciations sous forme, soit de listes de mots, soit de discours cohérents construits sur des vocables comportant les mêmes sons</term>.  </p><p>	M. <hi rend="nomOulipien">Latis</hi> propose de verser aux archives des <term>extraits de la traduction d’une grammaire russe</term>, extraits que nous pourrions obtenir de l’obligeance de M. Lucien <hi rend="NomPersonneEditeur">Barnier</hi>.</p><p>	Dans le même ordre d’idées, <hi rend="nomOulipien">Jean Queval</hi> propose des textes de <hi rend="nomPersonneAuteur">Smollett</hi>, écrivain britannique. Ceci conduit plusieurs assistants à proposer la collaboration de MM. <hi rend="nomOulipien">Ross Chambers</hi>, <hi rend="nomOulipien">Stanley Chapman</hi> et <hi rend="nomPersonneAuteur">Simon Watson-Taylor</hi> pour <hi rend="titreDivers">l’H.L.E.</hi></p><p>	<hi rend="nomOulipien">Albert-Marie Schmidt</hi> cite alors <hi rend="nomPersonneAuteur">Morgenstern</hi> comme exemple d’un écrivain intraduisible. M. <hi rend="nomOulipien">Latis</hi> conseille de voir M. <hi rend="NomPersonneDivers">Bouché</hi> à propos de <hi rend="nomPersonneAuteur">Morgenstern</hi>.</p><p>	Reprenant l’idée de <hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> relative aux textes lus par <hi rend="nomOulipien">Jean Lescure</hi>, <hi rend="nomOulipien">François Le Lionnais</hi> propose de corriger les prétendus grands auteurs de la littérature française. C’est dans cette voie que <hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> démontre la « <term>redondance </term>» de <hi rend="nomPersonneAuteur">Mallarmé</hi> en n’utilisant que les <term>fins de vers</term> de ses <title>Sonnets</title>, fins de vers beaucoup plus claires et évocatrices que les <title>Sonnets</title> eux-mêmes.</p><p>	Mais c’est dans un sens un peu différent que <hi rend="nomOulipien">Jean Lescure</hi> s’est attaqué aux <title>Hymnes</title> tirés du <title>Bréviaire Romain</title> de <hi rend="nomPersonneAuteur">Jean Racine</hi>. Il lit quelques exemples assez convaincants, puis les verse aux archives de l’OuLiPo. (Nous demanderons à <hi rend="nomOulipien">Jean Lescure</hi> de consentir à les présenter par une brève note explicative et nous les publierons en annexe d’une prochaine circulaire.) </p><p>	<hi rend="nomOulipien">Albert-Marie Schmidt</hi> s’engage à communiquer, lors d’une prochaine séance, des textes de <hi rend="NomPersonneDivers">Grands Rhétoriqueurs</hi>, notamment du <hi rend="NomPersonneDivers">Chevalier de Pise</hi>. Cette communication est d’ores et déjà inscrite au prochain ordre du jour.</p><p>	Une discussion s’élève alors entre <hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> et <hi rend="nomOulipien">Jean Lescure</hi> à propos des <term>calligrammes</term>. Celui-ci les considère comme relevant de la <term>littérature expérimentale</term>, celui-là non. La question n’est pas tranchée. </p><p>	<term>L’ordre alphabétique dit « POURQI »</term> est adopté. Sa première application consiste en l’élection de <hi rend="nomOulipien">Noël Arnaud</hi> comme prochain <hi rend="reunionPresident">président de séance</hi>.</p><p>	<hi rend="background(yellow)">Le « Supplément au Journal de Jules Renard </hi><hi rend="annotation_reference"><note place="comment" resp="Renée_Altergott"><date when="2014-08-30T15:45:00Z"/>Jules Renard was an author with a Journal, late 19th-1910. This Supplément does not appear to exist ; maybe was never published. Would like to double-tag as both an author, and a titre divers. Is this possible ?</note></hi><hi rend="background(yellow)">»</hi> soulève quelques protestations. <hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> est, naturellement, contre :</p><p>	- C’est de la <term>psychologie</term>, dit-il ; non de la <term>littérature potentielle</term>.</p><p>	- Pardon, réplique <hi rend="nomOulipien">Jean Lescure </hi>: nous nous plaçons sous le seul angle de la <term>rhétorique</term>.</p><p>	- Dans ce cas, vous allez faire du <hi rend="nomPersonneAuteur">Platon</hi>, rétorque le contradicteur.</p><p>	Finalement, on adopte la publication du <hi rend="underline">seul</hi> supplément cité en exemple, à condition que cette publication conserve les noms réels. (<hi rend="refDocument">Voir cet exemple dans la partie « Documents » de la présente circulaire</hi>.) <hi rend="nomOulipien">Lescure</hi> demande seulement que de futurs suppléments ne soient pas exclus <hi rend="underline">a priori</hi>. Cette grâce lui est accordée.</p><p>	La communication de <hi rend="nomOulipien">Jacques Duchâteau</hi> est renvoyée, sur sa demande, à la prochaine séance, après qu’elle aura été revue en collaboration avec <hi rend="nomOulipien">Claude Berge</hi>.</p><p>	M. <hi rend="nomOulipien">Latis</hi> signale que M. Lucien <hi rend="NomPersonneEditeur">Barnier</hi> est en train de préparer des <hi rend="titreDivers">travaux de quadrichromie expérimentale</hi>. A partir de la sélection d’un tableau de <hi rend="NomPersonneDivers">Jean Dubuffet</hi>, il se propose de <term>tirer les clichés en permutant les couleurs primaires</term>. Les membres de l’OuLiPo se déclarent intéressés au plus haut point par cette expérience et souhaitent avoir communication des résultats.</p><p>	Après la communication de <hi rend="nomOulipien">Jacques Bens</hi>, <hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> croit devoir faire remarquer que le <hi rend="reunionSecretaire">secrétaire provisoire</hi> est affligé du « <term>complexe d’OuLiPo </term>». Cette remarque obtient un franc succès de la part de tous les assistants (sauf un).</p><p>	Dans le même ordre d’idées, <hi rend="nomOulipien">François Le Lionnais</hi> propose <term>l’utilisation de personnages imaginaires</term>. Ainsi : <hi rend="NomPersonneDivers">Q.B.</hi>, personnage énigmatique et rabelaisien des <hi rend="titreDivers">Fanfreluches antidotées</hi>. A la suite de cette intervention, <hi rend="nomOulipien">Q.B.</hi> est accepté comme membre de l’OuLiPo.</p><p>	<hi rend="nomOulipien">Claude Berge</hi> propose ses services pour <term>l’élaboration d’un code utilisable par tous les membres de l’OuLiPo</term>. Communication sera faite ultérieurement du résultat de ces travaux.</p><p>	Il est tard. <hi rend="nomOulipien">Jean Lescure</hi> se lève. Au moment où il va parvenir à s’enfuir, <hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> lui demande quelle aide il compte obtenir, pour l’OuLiPo, de la part des services de la <hi rend="NomInstitution">R.T.F.</hi> </p><p>	<hi rend="nomOulipien">Jean Lescure</hi> reste évasif.</p><p>	<hi rend="nomOulipien">Raymond Queneau</hi> insiste et précise :</p><p>	- Une émission, non ?</p><p>	A quoi <hi rend="nomOulipien">Jean Lescure</hi> répond superbement :</p><p>	- Le service de la recherche ne débouche pas sur l’antenne.</p><p>	Cependant, il semble que ce service dispose d’une machine à photocopier utilisable pour la duplication des circulaires. (Note : vérification faire, cette machine n’est pas utilisable, d’une part à cause de la longueur des tirages ; d’autre part, parce qu’elle est gardée avec un soin jaloux.)</p><p>	M. <hi rend="nomOulipien">Latis</hi> signale, à toutes fins prochainement utiles, que certains membres du <hi rend="NomInstitution">Collège</hi> débouchent et sur l’antenne, et sur la presse, et que, le moment venu, on pourra peut-être solliciter leur concours. Bonne note en est prise.</p><p>-§-</p><p>	La prochaine séance aura lieu <hi rend="reunionDate">le mardi 14 février</hi>, jour faste puisqu’il réunit à la fois Mardi-Gras et Saint-Valentin.</p><p>	Le président de séance sera <hi rend="reunionPresident">Noël Arnaud</hi>.</p><p>	Les communications actuellement prévues sont :</p><p>	- <hi rend="nomOulipien">Albert-Marie Schmidt</hi> : sur les <term>Rhétoriqueurs</term> (et singulièrement le <term>Chevalier de Pise</term>) ; </p><p>	- <hi rend="nomOulipien">François Le Lionnais </hi>: <term>poèmes en langue Algol </term>;</p><p>	- <hi rend="nomOulipien">Jacques Duchâteau </hi>: <term>établissement d’une table psycho-logistique</term>.</p><p>	Il est souhaitable que les autres communications soient signalées au secrétaire provisoire avant le 7 février, pour que l’ordre du jour soit soumis aux membres de l’OuLiPo avec un raisonnable délai de réflexion.</p><p>Le secrétaire provisoire,</p><p><hi rend="reunionSecretaire">Jacques Bens</hi>.</p><p>--</p><p><pb/></p><p>BREVE EPITRE.</p><p>Echéances</p><p rend="Date">mercredi 25 janvier</p><p>	Messieurs et chers confrères,</p><p>	Notre ami <hi rend="nomOulipien">Le Lionnais</hi> vient de me téléphoner pour me dire que la date du <hi rend="reunionDate">14 février</hi>, prévue pour notre prochain déjeuner, ne lui convient plus. J’ai appelé trois autres personnes (celles dont je connais le numéro de téléphone), et voici le résultat général :</p><p>	<hi rend="nomOulipien">F. LE LIONNAIS </hi>: lundi 13 – jeudi 16 – vendredi 17</p><p>	<hi rend="nomOulipien">A.-M. SCHMIDT </hi>: lundi 13 – vendredi 17</p><p>	<hi rend="nomOulipien">R. QUENEAU </hi>: lundi 13 – vendredi 17</p><p>	<hi rend="nomOulipien">J. LESCURE </hi>: lundi 13</p><p>	Le <hi rend="reunionDate">lundi 13 février</hi> paraît donc, jusqu’à plus ample informé, la seule date possible.</p><p>	Il faudrait que chacun des autres membres de l’Ou.Li.Po. me donne son accord, afin que je puisse confirmer – ou infirmer – cette date.</p><p>	Par la même occasion, que celui qui peut se charger de retenir la salle se fasse connaître (n’est-ce pas <hi rend="nomOulipien">Jean Lescure </hi>?). Car, si je téléphone moi-même, le gérant ne saura pas de qui il s’agit. (J’en suis humilié, mais c’est ainsi.)</p><p>	Une réponse rapide est évidemment souhaitable. (Même sur carte postale.) A : <hi rend="nomOulipien">J.B.</hi> c/o Librairie Gallimard / 5 rue Sébastien-Bottin / Paris – 7. </p><p>Le Secrétaire Provisoire.</p><p><hi rend="reunionSecretaire">J.B.</hi></p><p><hi rend="underline">Rectificatifs à la circulaire n°3 :</hi></p><p>a/ M. <hi rend="NomPersonneEditeur">Louis Barnier</hi> ne se prénomme pas Lucien.</p><p>b/ <term>Le Chevalier de Piis</term> ne s’appelle pas de Pise ;</p><p>c/ Ce n’est pas un « <term>Grand Rhétoriqueur </term>» : <title>l’Encyclopédie de la Pléiade</title> le fait naître en 1855 et mourir en 1831.</p><p>d/ Dont acte (de contrition). </p></body></text></TEI>