<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Séminaire ALGORITM: session 2 Transcription des comptes rendus de
               l'Oulipo</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <list type="gloss">
            <label>Objectifs du séminaire</label>
            <item>
               <list>
                  <item>se mettre d'accord sur un système d'encodage pour l'archive Oulipo</item>
                  <item>experimenter avec plusieurs outils de saisi et de transcription</item>
                  <item>discussion des travaux souhaités par ceux qui vont travailler avec le fonds </item>
                  <item>identifier quelques travaux de recherche et d'exploration que la mise à
                     disposition du fonds numerisé et encodé rendra possible</item>
               </list></item>
            <label>Echantillons du fonds </label>
            <item>
               <list>
                  <item>Les participants auront accès à un ensemble de pages déjà numérisés en mode image
                     d'une manière préliminaire. Ces fichiers serviront à
                     concrétiser un peu les discussions. </item>
                  <item>Les échantillons sont à telecharger sur les postes du travail des
                     participants, avec d'autres fichiers de travail</item>
                  <item>Nous fournissons également un schéma TEI pour la transcription et plusieurs
                     documents de travail.</item>
               </list></item>
            <label>Démarche proposée</label>
            <item><list type="ordered">
                  <item>09h30 Introductions ; plan de la journée (30 mins)</item>
                  <item>10h00 Première esquisse de transcription. Les participants sont invités de se
                     regrouper en couples, et on donne à chaque couple une page (dactylographiée) de
                     l'archive. Ils sont invités de faire une transcription avec Word, adaptée aux
                     usages qu'ils envisagent faire du fonds oulipien. (30 mins) </item>
                  <item>10h30 Discussion et comparaison des résultats de cet exercice: compilation
                     des traits des documents considérés d'importance par tous (45 mins)</item>
                  <item>11h15 Pause café (15 mins)</item>
                  <item> 11h30 Présentation de l'approche Word+Styles : Sebastian démontre comment
                     transformer un document stylé avec Word en TEI XML; le charger en Oxygen; le
                     modifier; et le réimporter en Word. (30 mins)</item>
                  <item>Discussion du schéma proposé: Lou présente les balises qui sont proposés par
                     le schéma, (éventuellement modifiée selon l'exercice initial) et on fait un
                     petit tp avec Oxygen pour créer un document minimal conforme au scheme. (30
                     mins)</item>
                  <item>12h30 Déjeuner (90 mins)</item>
                  <item>14h00 On divise les participants en 2 groupes : <list>
                     <item>Groupe 1 : chaque couple reprend le document qu'ils on déjà préparé en Word, refait son stylage à partir du template déjà préparé par Sebastian, fait l'export en TEI-XML, controle les résultats avec Oxygen ; si tout leur semble bon, ils prennent encore un autre document (un manuscrit par ex) et l'encode de la même manière. </item>
                     <item>Groupe 2 : chaque couple prend un nouveau document parmi ceux qui sont installés en FromThePage. Ils sont invités de le transcrire avec cet outil, en balisant ce qui est possible, et en faisant l'export en TEI-XML ; ils controlent et ensuite améliorent les résultats avec Oxygen.  </item>
                     </list> (45 mins) </item>
               <item>14h45 Les groupes sont échangés et on répète (45 mins)</item>
                  <!-- should we have a group doing everything in Oxygen? -->
                  <item>15h30 Nous rassemblons tous les fichiers TEI XML maintenant disponibles et nous essayons de les traîter avec des feuilles de style XSLT pour : <list>
                        <item>afficher page image et transcription ensemble</item>
                        <item>extraire des listes de noms des Oulipiens </item>
                        <item>considérer l'évolution du lexique Oulipien dans le temps</item>
                        <item>etc </item>
                     </list> (60 mins) </item>
                  <!-- can do some of these in Oxygen; they also want to see docs loaded into eg teichi though -->
                  <item>16h30 Revue et discussions (30 mins)</item>
               </list></item>
         </list>
      </body>
   </text>
</TEI>
