<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TEI à la carte : travaux pratiques</title>
        <author>Lou Burnard</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>MEET</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under à Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>July 2012</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Expanded version of material prepared for previous workshops at Aussois, Tours, Lyon and
          elsewhere</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2013-03-20">LB corrections de la part de Nathalie Gasiglia</change>
      <change when="2013-03-12">LB trad francaise trop rapide pour Lille</change>
      <change when="2012-07-03">LB finalising version for DHOXSS</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <head>Avant propos</head>

      <p>Cet exercice vous permet d'expérimenter quelques-uns des outils disponibles pour la
        création et le traitement des fichiers TEI-XML. Nous allons faire beacoup avec oXygen, mais
        nous allons aussi regarder quelques autres outils. Vous aurez aussi besoin de quelques fichiers qui
        sont téléchargeables en format zip de l'adresse <ref target="http://bit.ly/Ye5y6J"
          >http://bit.ly/Ye5y6J</ref>. Vous êtes invité de télécharger cette archive et de la dézipper
        avant de commencer l'exercice. Le dossier <ident>Travaux</ident> avec tous ce
        qui est nécessaire pour suivre cet exercice est créé lors de son dézippage.</p>

      <p>En deux heures il n'est guère possible de tout faire. Mais nous espérons vous fournir
        quelques idées sur les possibilités offertes par TEI-XML dans le domaine d'un projet de
        recherche notamment : <list>
          <item>l'utilisation d'une personnalisation TEI pour le balisage d'un fichier "plein
            texte"</item>
          <item>l'utilisation de OxGarage pour la transformation et manipulation d'un document
            "bureatique"</item>
          <item>l'affichage des fichiers TEI XML en HTML, PDF, ePub, etc.</item>
          <item>l'utilité du balisage pour des recherches dans un fonds textuel</item>
        </list>
      </p>


      <div>
        <head>TEI à la carte : personnalisation</head>
        <p>Vous l'ignorez peut-être, mais le feu Marcel Virgolos est mondialement reconnu comme l'un
          des pionniers des études carte-postaliques. Suite à sa regrettable disparition, nous avons
          été invités par ses exécuteurs testamentaires à transformer sa collection personnelle de
          100 000 cartes postales en archive numérique, pour promouvoir l'étude de cette forme
          d'expression culturelle peu connue. Vous trouverez un tout tout petit échantillon de ce
          fonds patrimoniale dans votre dossier <ident>Travaux/Cartes</ident>.</p>

        <div>
          <head>Première carte</head>
          <p>Nous allons travailler sur une seule carte d'abord. Voici son recto :</p>
          <p>
            <figure>
              <graphic url="Travaux/Cartes/19701026_0004r.jpg" width="70%"/>
            </figure>
          </p>
          <p> Et voici son verso : <figure>
              <graphic url="Travaux/Cartes/19701026_0004v.jpg" width="70%"/>
            </figure></p>
          <p>Nous avons déjà discuté de la nécessité de bien choisir les balises qu'il nous faut, et
            comment nous servir de Roma pour créer un schéma qui reflète nos décisions. </p>
        </div>

        <div>
          <head>Création de document nouveau</head>
          <p>On va d'abord créer un nouveau document XML qui sera conforme à notre schéma
            tei_cartes. <list>
              <item>Démarrez oXygen.</item>
              <item>Cliquez sur l'icône <ident>Nouveau</ident> en haut à gauche (ou sélectionnez
                  <ident>Nouveau</ident> dans le menu <ident> Fichier</ident>, ou tapez CTRL-N) pour
                ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
              <item>Choisissez <ident>Nouveau document</ident>, ensuite <ident>Document
                XML</ident></item>

              <item> Cliquez sur le bouton <ident>Personnaliser</ident> en bas. La boîte de dialogue
                  <ident>Customize Editor</ident> s'affiche</item>

              <item>Cliquez sur le petit triangle jaune à l'extremité droite du champs <ident>URL de
                  schéma</ident>. Un sous-menu s'affiche.</item>
              <item>Sélectionnez <ident>Parcourir les fichiers locaux</ident> et naviguer jusqu'au
                fichier <ident>tei_cartes.rnc</ident> dans votre dossier <ident>Travaux</ident>.
                Sélectionnez ce fichier, et cliquez sur Ouvrir </item>
              <item>Vous revenez dans la boîte de dialogue Nouveau. Cliquer sur <ident>Créer</ident> en
                bas.</item>
            </list></p>

          <p>oXygen vous propose un gabarit à compléter. Commençons avec les métadonnées : <list>
              <item>Nous vous proposons comme titre (<gi>title</gi>) <q>The Bathing Beach, Brighton,
                  1846 : édition numérisée de la carte 19701026_0004 du fonds Virgolos</q>. Pour le
                publication statement, une phrase comme <q>Echantillon inédit créé à l'atelier TEI,
                  Lille 2013</q> suffira, mais n'oubliez pas de l'entourer dans un élément <gi>p</gi>. </item>
              <item> Pour l'élément <gi>sourceDesc</gi>, nous vous proposons d'inclure tous les
                renseignements bibliographiques du verso, de cette manière :</item>
            </list>
          </p>
          <p><graphic url="../Graphics/sourcedesc.png" width="60%"/></p>

        </div>

        <div>
          <head>Ajout de texte au document</head>

          <p>Rien ne vous empêche de taper à la main toute la carte directement. Mais pour gagner du
            temps on vous propose la démarche suivante : <list>
              <item>Assurez-vous que le curseur est toujours entre les deux balises <gi>body</gi>
                et <tag>/body</tag> de votre document vide</item>
              <item>Dans le menu <ident>Document</ident>, sélectionnez <ident>Fichier</ident>, et
                ensuite <ident>Insèrer un fichier</ident>
              </item>
              <item>Naviguez jusqu'au fichier <ident>card-0004.txt</ident> dans votre dossier
                  <ident>Cards</ident>, et sélectionnez-le. Cliquez sur Ouvrir. </item>
              <item> Votre document est rempli de marques rouges! Pas de panique... on va régler ça
                petit à petit.</item>
            </list>
          </p>
        </div>


        <div>
          <head>Structuration du document</head>
          <p>Il est possible d'identifier dans ce document plusieurs sous-parties. En particulier,
            il contient : <list>
              <item>deux divisions physiques : à baliser <tag>div type="recto"</tag> and
                  <tag>div type="verso"</tag> respectivement</item>
              <item>au verso on peut aussi distinguer deux parties : l'une contenant le
                message, l'autre contenant des information relatives à l'envoi de la carte
                (l'addresse du destinataire, le timbre, l'oblitération, etc.)</item>
              <item>Pour notre projet il nous semble utile de distinguer ces choses. Notons que nous
                ne tenons pas autant à encoder l'apparence physique de la carte : pour cela, l'image
                est plus utile. </item>
            </list> Allons-y !</p>

          <list>
            <item>Avec la souris, sélectionnez tout le texte que vous venez d'insérez, y compris la
              balise <gi>graphic</gi> au début.</item>
            <item>Tapez CTRL-E (ou sélectionnez <ident> XML Refactoring</ident> et ensuite
                <ident>Entourer des balises</ident> dans le menu <ident>Document</ident>)</item>
            <item>oXygen vous propose toutes les balises disponibles à cet emplacement :
              sélectionnez <gi>div</gi> et cliquez sur <ident>Accepter</ident>.</item>
            <item>Il faut ajouter des attributs au <gi>div</gi> : avec le curseur juste avant le &gt;
              de sa balise ouvrante, tapez un blanc pour voir la liste des attributs disponibles, et
              choisissez <ident>type</ident> (il est en gras parce qu'il est obligatoire). Tapez
              RETOUR pour l'insérer</item>
            <item>Une liste des valeurs possibles pour cet attribut s'affiche. Choissisez
                <code>recto</code> et tapez RETOUR pour l'insérer.</item>
            <item>Déplacez le curseur juste apres le mot <q>1846</q> and tapez ALT-MAJ-D (ou
              sélectionnez <ident>XML Refactoring</ident> et ensuite <ident>Élément de
                division</ident> dans le menu <ident>Document</ident>) pour effectuer une
              division.</item>
            <item>Les mots <q>Beach view ... and mats</q> fournissent une description de l'image ; ils
              ne figurent pas sur la carte. La balise prévue pour cela est <gi>figDesc</gi>.
              Sélectionnez cet empan, et tapez CTRL-E pour l'emballer dans un <gi>figDesc</gi>. </item>
            <item>Les mots <q>The Bathing ... 1846</q> constituent le titre de l'image. La balise
              prévue pour cela est <gi>head</gi>. Sélectionnez cet empan, et tapez CTRL-E pour
              l'emballer dans un <gi>head</gi>. </item>
            <item>Ces trois éléments (<gi>graphic</gi>
              <gi>figDesc</gi>
              <gi>head</gi>) ensemble constituent le contenu d'un élément <gi>figure</gi>. Sélectionnez les
              trois, et entourez-les d'une balise <gi>figure</gi>. Plusieurs lignes rouges
              disparaissent ... on fait des progrès !</item>
          </list>
          <p>Procédons au traitement du verso ... Notre but initial est de séparer la partie contenant le message
              (<tag>div type="message"</tag>) de la partie concernant l'envoi de la carte (<tag>div
              type="destination"</tag>) ; nous allons nous servir d'éléments <gi>p</gi> pour délimiter
            paragraphes de texte, <gi>stamp</gi> pour les timbres, et <gi>address</gi> et
              <gi>addrLine</gi> pour l'adresse et ses lignes. D'autres balises supplémentaires sont
            envisageables, mais nous commençons par traiter les choses de manière simple. </p>
          <p>Notons d'abord que nous disposons de deux versions du verso : d'une version en mode image,
            et également d'une version transcrite. Nous allons nous servir d'un attribut <gi>facs</gi>
            pour indiquer la correspondence entre les deux. Cet attribut est disponible pour tout
            élément dans une transcription qfin de le lier à sa représentation numérique en mode image. <list>
              <item>Changez en <code>verso</code> la valeur <code>recto</code> à l'interieur de
                notre deuxième <gi>div</gi>. Puis tapez un blanc pour voir les autres attributs
                disponibles.</item>
              <item>Choisissez <ident>facs</ident> dans cette liste. Sa valeur devrait être la
                chaîne de caractères <code>197001026_004v.jpg</code>, actuellement présente comme
                valeur de l'attribut <att>url</att> du deuxième <gi>graphic</gi>. Transférez cette
                chaine au bon endroit au moyen d'un copier-coller, et puis supprimez ce qui reste de
                l'élément <gi>graphic</gi> ; nous n'en avons plus besoin.</item>
              <item> Avec la souris, sélectionnez tout le texte (i.e. de "You" jusqu'a "OXFORD") et
                tapez CTRL-E pour l'entourer d'un seul élément <gi>p</gi>. Répétez cette
                manipulation pour entourez ce <gi>p</gi> d'un <gi>div</gi>. </item>
              <item>Tapez un blanc à l'intérieur de la balise ouvrante du <gi>div</gi>, et
                sélectionnez <att>type</att> dans la liste d'attributs disponibles qui s'affiche.
                Cette fois-ci, spécifier <code>message</code> comme valeur pour cet attribut.</item>
              <item>Presque tous les lignes rouges disparaissent. Est-ce que vous comprenez pourquoi
                ces esperluettes nous posent toujours un problème ? Regardez le message en bas.
                Effectivement, dans un document XML les caracteres &lt; et &amp; doivent être
                représentés indirectement. Vous n'avez qu'à remplacer chaque esperluette avec la
                séquence <code>&amp;amp;</code> : par exemple <code>Brighton &amp;amp; Hove</code>
              </item>
              <item>Le petit carré vert apparaît ! Avons-nous terminé ? Hélas non : un document peut
                être valide, tout en contenant des mensonges ! Voyez-vous des mensonges ? Cliquez
                sur le bouton Indentation (ou tapez CTRL-MAJ-P). </item>
            </list>
          </p>
          <p>Parce qu'elles ne sont pas explicitées par le balisage, plusieurs distinctions
            implicites dans la mise en forme du document original ne sont plus affichées. Il faut donc les
            baliser. </p>
          <p>Nous devons d'abord séparer les paragraphes au sein du message et sa signature. <list>
              <item>Ré-établissez l'affichage originel en tapant CTRL-Z. </item>
              <item>Diviser le paragraph en plusieurs, en tapant ALT-MAJ-D quand le curseur est
                positionné après <q>is</q>, <q>Fitzherbert</q>, <q>Mama</q>, et
                <q>vermilion</q></item>
              <item>Pour diviser le <gi>div</gi> il faut mettre le curseur entre la fin d'un
                paragraphe et le debut du paragraphe suivant, i.e. <emph>entre</emph> le
                  <code>&lt;/p></code> apres <q>Mama</q> et le <code>&lt;p></code> qui le suit. </item>
              <item>Le mot <q>Mama</q> n'est pas strictement une partie du message -- c'est une
                signature, pour laquelle nous préferons utiliser l'élément <gi>signed</gi>. Vous
                pourriez retaper les balises, ou bien mettre le curseur à l'intérieur de la balise
                ouvrante du <gi>p</gi>, et puis tapez ALT-MAJ-R (<ident>Document - XML refactoring -
                  Rename élément</ident>) pour renommer l'élément.</item>

              <item>Le <gi>div</gi> que vous venez de créer contient trois descriptions de timbre,
                et une addresse. Selon notre schéma son attribut <att>type</att> devrait avoir la
                valeur <code>destination</code> : faites en sorte qu'il en soit ainsi ! </item>
              <item>Balisez chacune des descriptions de timbre en utilisant l'élément
                <gi>stamp</gi>. A vous de decider si vous le faites en sélectionnant le texte de
                chaque description et en l'entourant d'un <gi>stamp</gi> l'une apres l'autre, ou bien
                si vous ne faites cette manipulation qu'une fois, et qu'ensuite vous divisez l'élément en
                trois éléments frères identiques. </item>
              <item>Il ne nous reste qu'à traîter le destinataire. Sélectionnez le texte de
                l'adresse, tapez CTRL-E, et sélectionnez <gi>address</gi>. Des lignes rouges
                réapparaissent parce qu'il faut baliser aussi les composants d'une adresse, en se
                servant des balises <gi>name</gi>, <gi>street</gi> ou <gi>addrLine</gi> selon la précision du balisage visé.
                <!--
            components of an <gi>address</gi> must be distinguished :
            you cannot have just plain text inside this tag. You could
            markup those components of the address which are names
            (using <gi>name</gi>) and those which make up à street
            address (using <gi>street</gi>); or you could just tag
            each line of the address separately using
            <gi>addrLine</gi>. You could even do both (put the names
            etc.<hi rend="italic"> inside</hi> the address lines, if
            you do)... As is often the way in the TEI, it's Up To
            You. --></item>
            </list></p>
        </div>

        <div>
          <head>Epreuve de la vérité</head>
          <p>oXygen peut afficher la structure hiérarchique du document que vous êtes en train de
            créer. Regardez dans la fenêtre <ident>sommaire</ident> à gauche. Vous devrez voir
            quelque chose qui ressemble à ceci : </p>
          <p><graphic height="14cm" url="../Graphics/card-structure.png"/>. </p>
          <p>Avons-nous fini de baliser notre carte postale ? </p>

          <p>Malheureusement, il n'existe aucune réponse assurée à une telle question. Nous avons
            balisé la structure essentielle du document pour faciliter l'affichage et la
            manipulation de ses composants de plusieures manières (nous allons voir cela un peu plus
            tard). Mais nous n'avons pas balisé <emph>tous</emph> les objets dignes d'interêt sur cette
            carte. Nous revenons sur ce point à la fin de l'exercice.</p>
        </div>

        <div>
          <head>Transformation d'un fichier Word</head>
          <p>Vous savez maintenant comment créer un document TEI XML ex nihilo, ou à partir d'un
            document <code>.txt</code>. En réalité la plupart des documents sont créés avec un outil
            bureautique, comme Word ou Libre Office. Est-ce que nous pourrons travailler avec cette
            sorte de document aussi ? </p>
          <p>Dans votre dossier <ident>Cards</ident>, vous trouverez un petit document Word nommé
              <ident>Les deux soeurs.docx</ident>. Il contient une  jolie transcription d'une carte
            postale : vous aimerez peut-être l'ouvrir avec Word pour vous assurez qu'il s'agit d'un
            véritable fichier Word, bien mise en forme, sans aucun chevron visible. </p>
          <p>Que faire pour transformer ce joli fichier en TEI-XML et travailler la-dessus avec
            oXygen ? </p>
          <p>Nous pourrions l'exporter au format « plein text ». Nous pourrions aussi faire un
            copier-coller. Mais dans chaque cas, nous risquons la perte du formatage qui distingue
            (par exemple) l'adresse des parties qui la précèdent. </p>
          <p>Si le fichier Word est bien stylé, on peut le transformer en XML, sans perte
            d’information. L'outil OxGarage nous aidera.</p>
          <list>
            <item>Ouvrez votre Internet browser (Firefox de préférence), et allez sur le site
                <ref target="http://www.tei-c.org/ege-webclient/">http://www.tei-c.org/ege-webclient/</ref></item>
            <item>Cliquez sur <ident>Text Documents</ident>. Dans la liste des formats original
              proposée, cochez la case correspondant à <ident>Microsoft Word Document (.docx)</ident>.</item>
            <item>Une liste des formats cibles proposés apparaît. Cochez la case correspondant à  TEI P5
              XML.</item>
            <item>En haut de l'écran un bouton <ident>Browse</ident> apparaît. Cliquez sur celui-ci, et
              naviguez jusqu'au fichier <ident>Les deux soeurs.docx</ident> dans votre dossier
                <ident>cartes</ident>.</item>
            <item>Cliquez sur le grand bouton <ident>Convert</ident> et patientez. </item>
            <item>Le site vous renvoie (après un bref délai) une archive nommée <ident>Les deux
                soeurs.zip</ident></item>
            <item>Retrouver cette archive et cliquez sur son nom pour la dézipper. Elle contient un
              dossier <ident>Media</ident> et un fichier <ident>tei.xml</ident>. Ce dernier
              contient l'essentiel du fichier docx transformé en TEI XML.</item>
          </list>

        </div>
        <div>
          <div>
            <head>Traduction des balises</head>
            <p>Voyons ce que le Garage aura fait de notre fichier Word. En tout cas, il a été transformé en
              un document TEI valide, même s'il pourrait être amélioré. </p>
            <list>
              <item>Relancez oXygen (si nécessaire), et ouvrez le fichier <ident>tei.xml</ident> que
                vous venez de recevoir du garage. </item>
              <item>oXygen vous avertit que ce fichier ne contient pas de retours à la ligne : ce
                n'est pas grave. Cliquez sur "Format" pour l'afficher d'une manière plus lisible.</item>
            </list>
            <p>Ne regardez pas l'entête TEI (le <gi>teiHeader</gi>) pour l'instant. La conversion à pu distinguer les trois
              composants du verso de la carte (le message, les timbres et l'addresse) parce qu'ils
              étaient formatés différemment dans le fichier Word ; ils avaient des styles Word différents. Ce fait nous aide beaucoup. </p>
            <p>Par exemple, l'adresse à été transformée en tableau, avec un rang contenant une seule
              cellule pour chaque ligne. </p>
            <list>
              <item>Mettez le curseur à <emph>l'interieur</emph> d'un des éléments <gi>cell</gi>
              </item>
              <item>Tapez ALT-MAJ-R ( <ident>Document -> XML-Refactoring -> Renommer l'élément
                </ident>) et changez <code>cell</code> en <code>addrLine</code></item>
              <item>Cochez la case <ident>Renommer tous les éléments ayant le même nom</ident> et
                cliquez <ident>OK</ident>. </item>
              <item>Tous les <gi>cell</gi> deviennent des <gi>addrLine</gi>s. (Le document n'est
                plus valide, mais il devient plus honnête en respectant la sémantique des balises ajoutées !)</item>
              <item>Il faut enlever toutes les balises <gi>row</gi> et <gi>table</gi>. Vous pouvez
                faire cela en les supprimant comme n'importe quel autre caractère. Ou, d'une manière
                plus fiable, mettez le curseur sur une des balises <gi>row</gi>, et sélectionnez la
                commande <ident>Document -> XML-Refactoring -> Effacer les balises des éléments
                </ident>.</item>
              <item>Pour terminer, emballer votre séquence de <gi>addrLine</gi> avec un
                  <gi>address</gi> et votre document sera de nouveau (presque) valide.</item>

              <item>Les descriptions de timbre sont convertis en une liste, plutot qu'en un tableau,
                mais la démarche est identique. Renommer tous les éléments <gi>item</gi> en
                  <gi>stamp</gi>s et emballez les dans un élément <gi>p</gi> comme
                lors des manipulations relatives à la carte précédente.</item>
            </list>
            <p>Nous vous laissons compléter le balisage de cette carte. N'oubliez pas d'introduire
              des  éléments <gi>div</gi> de bons types aux bons endroits, ni de transférer les
              informations dans l'entête. La carte déjà faite que vous trouverez dans votre dossier peut vous servir comme modèle. S'il
              vous reste du temps, essayez de transcrire d'autres cartes : vous en trouverez encore
              trois exemplaires dans le dossier <ident>Cards</ident>. </p>
            <p>Vous trouverez notre suggestion pour toutes les cartes dans le fichier
                <ident>postcard-archive.xml</ident> ! </p>
          </div>
        </div>
      </div>

      <div>
        <head>A quoi sert le balisage ?</head>

        <p>Le balisage qu'on introduit si soigneusement et avec tant d'effort n'est pas là juste
          pour le plaisir. On espère en profiter. Parce que nous aimons tous la lecture, il y a une
          tendance naturelle de se limiter à la production des choses simples (et même agréables) à
          lire à partir de ce document balisé Mais on peut aussi profiter du balisage pour faire
          l'analyse des traits ou de la structure du document, pour faire des recherches
          intelligentes à travers plusieurs documents, ou simplement pour les indexer.</p>
        <div>
          <head>Transformation pour l'affichage</head>

          <p>Vous le savez peut-être déjà : en mode Auteur oXygen transforme votre document pour
            l'afficher sans balises, sous controle d'une feuille de style CSS. Il est également
            possible de le transformer en HTML ou en PDF. <list>
              <item>Dans oXygen, ouvrez n'importe quel fichier XML TEI contenant une seule carte
                postale</item>
              <item>Cliquez sur le bouton à droite de la grande flèche rouge (ou tapez CTRL-MAJ-C, ou sélectionnez
                  <ident>Document -> Transformation -> Configurer Scénario(s) de
                  Transformation</ident>) </item>
              <item>Le terme <q>Scénario de Transformation</q> en oXygen s'applique à une association
                prédéfinie entre un document et une feuille de style conçue pour le traîter. Quelques
                scénarios sont fournis pour des formats souvent utilisés, notamment
                  <code>TEI P5 XHTML</code> , <code>TEI P5 EPUB</code>, <code>TEI P5 PDF</code>,
                  <code>TEI P5 DOCX</code>. </item>
              <item>Sélectionnez l'un de ces scénarios. Cliquez sur le bouton <ident>Appliquer associes
                </ident>. Qu'est-ce qui se passe?</item>

              <item>Bien sur, on peut configurer ces transformations à volonté, et en créer des
                nouvelles. Pour vous en donner le goût, nous proposons une transformation qui n'a
                rien à faire avec la visualisation.</item>

            </list></p>

          <p>La feuille de style qui controle une transformation s'écrit dans un autre langage XML,
            qui s'appelle XSLT : sujet fascinant, mais peut-être pas pour les débutants. Vous
            trouverez quelques exemplaires de feuilles de styles XSLT dans votre dossier. Pour vous en
            servir, il faut créer une nouvelle transformation sous oXygen <list>
              <item>Configurez de nouveau un scénario (CTRL-MAJ-C) </item>
              <item>Cliquez cette fois sur le bouton <ident>Nouveau</ident> et choisir <ident>XML transformation with XSLT</ident> pour ouvrir la fenetre Nouveau
                Scenario. Dans cette fenêtre : <list>
                  <item>choisir un nom pour le scénario : on vous propose "texte-brut"</item>
                  <item>spécifier la location du fichier XSL souhaité, en cliquant sur la petite
                    icône du dossier jaune à droite du champs <ident>XSL URL</ident>. Ceci vous permet
                    de naviguer au dossier <ident>Travaux</ident> : sélectionner le fichier
                      <ident>texte-brut.xsl</ident> et cliquer sur <ident>Ouvrir</ident>.</item>
                  <item>sélectionnez <ident>Saxon HE 9</ident> dans le menu <ident>Transformateur</ident>
                  </item>
                  <item>Cliquer sur <ident>Accepter</ident> pour terminer, et <ident>Transformer
                      Maintenant</ident> pour voir le résultat. </item>
                </list></item>
            </list></p>
          <p>Comme vous voyez, c'est possible de transformer notre document XML ou bien dans un
            format d'affichage, ou bien dans un format d'analyse simplifié. </p>

        </div>
        <div>
          <head>Recherches dans la structure</head>
          <p>Une des motivations importantes pour la mise en oeuvre du balisage est la possibilité
            d'identifier et donc de retrouver les composants individuels d'un document
            indépendamment du document lui-même. Par exemple, on souhaite avoir une liste des
            timbres, ou rechercher les lieux d'où ont été expédié un ensemble de cartes postales 
            à une date précise. Voici quelques exemples très simples pour vous donner un peu une idée
            de ces possibilités, toujours en nous servant d'oXygen.</p>
          <p>A gauche en haut, il y a une petite fenêtre associée à l'indication <ident>XPath 2.0</ident>. XPath
            est un standard W3C qui permet d'identifier des parties d'une structuration XML. Nous
            n'entrons pas dans les détails, mais nous montrons quelques exemples. </p>
          <list>
            <item>Ouvrez le fichier <ident>postcard-archive.xml</ident> dans oXygen. Ce fichier
              contient cinq cartes postales déjà balisées.</item>
            <item>Tapez <code>//salute</code> dans la fenêtre XPath, et tapez RETOUR. En bas de
              l'écran, un tableau s'affiche contenant un rang par occurence d'élément
                <gi>salute</gi> dans le document : chaque rang indique d'abord la position exacte de 
              l'occurrence, et ensuite son contenu. Par example, la premiere ligne nous informe que le
              texte <q>Love Kath.</q> se trouve dans le premier <gi>salute</gi> contenu par le
              premier <gi>div</gi> contenu par le deuxieme <gi>div</gi> contenu par le premier
                <gi>body</gi> contenu par le premier <gi>TEI</gi> contenu par l'élément racine
                <gi>TEIcorpus</gi>. </item>
            <item>Essayons de voir tous les titres des cartes. Tapez <code>//title</code> dans la
              fenêtre XPath, et tapez RETOUR. </item>
            <item>Hmm. On voit le titre de la collection, le titre d'une source bibliographique, le
              titre de la carte elle-même. Essayons d'être plus précis en tapant plutot
                <code>//TEI//titleStmt/title</code>, c'est-a-dire <q>retrouvez les <gi>title</gi>s
                  qui sont directement  contenus par un <gi>titleStmt</gi> qui sont eux-mêmes
                directement contenus par un <gi>TEI</gi></q>, ce qui est plus exacte. Vous ne devrez
              voir que cinq lignes de résultats.</item>
            <item>Maintenant tapez <code>//stamp</code> pour voir tous les éléments
              <gi>stamp</gi>.</item>
            <item>On peut sélectionner selon la valeur des attributs. Essayez donc
                <code>stamp[@type='postage']</code> pour n'afficher que les timbres postes, en excluant les
              oblitérations. Qu'est-ce qu'on ferait pour obtenir l'inverse ? </item>
            <item>Enfin, sauriez vous comment extraire les messages ? </item>
          </list>
        </div>
        <div>
          <head>Avons nous fini <emph>maintenant</emph> ? </head>
          <p>Voici quelques propositions supplémentaires, supposant que vous souhaitez continuer de
            travailler avec de tels documents : <list>
              <item>Comme tout objet manuscrit, la carte postale peut comprendre des erreurs, des
                ajouts, des corrections, des passages illisibles, etc. La TEI propose des balises
                pour tous ces cas, et d'autres. </item>
              <item>Une carte postale fait souvent référence à de vraies personnages, et à des lieux
                existants. Nous pourrions indiquer ces <q>entités nommés</q> (comme on dit) en les
                balisant avec <gi>name</gi>, distinguant par ex nom de personne, nom de lieu, nom
                d'événement, etc. avec l'attribut <att>type</att></item>
              <item>Nous pourrions enrichir la ressource avec une normalisation et des explications
                sur les entités nommées elles-mêmes. Par ex. qui était <q>Mrs FitzHerbert</q>? il y a un
                petit jeu de mots à commenter concernant ce nom.</item>
              <item>Notre balisage n'a pas tenté d'indiquer la mise en page originelle, par ex
                l'orientation de l'écriture. Cela pourrait être intéressant dans quelques cas. </item>
              <item>Les entités nommées que nous trouvons sont également réferencées par d'autres
                ressources numériques (ou pas) : des catalogues de timbres, des index géographiques
                ou onomastiques, des listes d'entreprises commerciales, de maisons d'édition, etc. Il
                serait très utile d'ajouter des liens vers les informations qui leures sont associées dans ces ressources.</item>
              <item>La carte elle-même pourrait être digne d'interêt : les métadonnées à ajouter
                pourraient caractériser par exemple le genre de l'image, ou bien les moyens de production,
                le nombre d'exemplaires de cette carte imprimé, la valeur de cette carte pour les collecteurs actuels ou
                anciens, l'existence d'autres exemplaires conservés dans d'autre collections, etc.</item>
              <item>Ou nous pourrions être intéréssés par la carte comme objet linguistique. Son
                texte est d'habitude bref, informel, et formulaique, ses formules auront donc
                d'interêt du point de vue de l'analyse du discours ou sémiotique (on pourrait les comparer
                avec des tweets par exemple)... </item>
              <item>... and so on!</item>
            </list>
          </p>
          <p>Prendre position sur toutes ces possibilités est évidemment une tâche à accomplir avant
            d'investir beacoup d'effort dans la saisie de nos documents XML et dans la définition de
            notre schéma. Heureusement, ils sont tous prévus dans la TEI, donc on peut s'offrir la
            possibilité d'enrichir notre archive sans trop de complications induites dans un second temps... </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
