<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Un peu de XPath, un peu de XSLT</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date when="2011-05">mai 2011</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
          <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Avec des notions prises dans le TP-5 de Florence. </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Texte préparé pour le stage "XSLT pour les nuls" MUTEC
          le 26 mai 2011.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
<change when="2011-05-23">Drafted on train</change>    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <figure><graphic url="../Graphics/duBellay-1.png"/></figure>
      <p>Dans ce petit exercice et le suivant, on prends comme
      exemplaire une version numerisée de ce sonnet célèbre de
      DuBellay. Vous trouverez une version de ce sonnet déjà balisée
      dans le fichier <ident>duBellay.xml</ident> — ouvrez-le d'abord
      avec Oxygen.</p>

<div><head>XPath</head>

      <div>
        <head>Navigation avec XPath</head>
        <p>Pour voir un peu ce que l’utilisation de XPath tout seul
        peut apporter à un processus d’exploration, d’appropriation ou
        de vérification de document TEI, oXygen est très pratique. La
        ligne de saisie "XPath" que l’on voit a gauche en haut de la fenêtre,
        au-dessous des barres d’outils oXygen, permet de saisir des
        expressions XPath. Une fois fait "Entrée" au clavier, oXygen
        évalue l’expression et retourne, dans la fenêtre qui fait
        toute la largeur de l’écran en bas, une liste de(s)
        résultat(s) - un ou plusieurs ensembles de nœuds, en donnant
        pour chaque nœud résultat l’expression XPath qui permet de
        l’atteindre. Si on clique avec la souris sur une des lignes de
        résultat, oXygen montre dans la fenêtre de saisie le nœud
        résultat, dans son contexte TEI.</p>
        <!--p><graphic url="XPath-tool.jpg" height="200px"/></p-->
        <p>Voici une petite liste de requêtes que vous devriez essayer d’exprimer au moyen du
          langage XPath : <list type="ordered">
            <item>quel est l’élément racine du fichier XML ?</item>
            <item>quel est le titre donné à ce fichier ?</item>
            <item>qui est le responsable de la création du fichier ?</item>
	    <item>quel est l'origine de la version encodee ?</item>
<item>quel est la date de la revision la plus recente du fichier ?</item>
        <item>combien y a-t-il de strophes (<gi>lg</gi>) dans le sonnet ?</item>
            <item>combien y a-t-il de segments de texte dont la
	    graphie est considere incorrecte aujourd'hui ?</item>
<item>combien y a-t-il de vers (<gi>l</gi>) qui contient au moins un
tel segment ?</item>
            <item>quel est le contenu textuel du premier vers de
	    chaque strophe  ? et du dernier? </item>
            <item>Quels  noeuds texte contiennent la chaîne de caractères "jamais"</item>
          </list></p>
        <p>On va faire ces exercices ensemble. Des réponses sont
	proposées dans la section qui suit: ne le regardez pas si vous
	preferiez tester vos competences!</p>
        <p>Nota : utiliser ici XPath 2.0 (à cause de l’espace de noms par défaut).</p>
      </div>

<div>

<head> Exercice XPath corrigé</head>

<list type="gloss">
<label>Quel est l’élément racine du fichier XML ?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire : </p><p><code>/*</code> [le noeud document est désigné par le slash ; la 2e étape désigne les enfants de type élément de ce noeud]</p>
<p>Réponse : TEI </p></item>

<label>Quel est le titre donné à ce fichier ?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire : </p><p><code>/TEI/teiHeader/fileDesc/titleStmt/title</code> ou encore (entre autres possibilités) : <code>//titleStmt/title</code></p>
<p>Réponse : On voit les deux noeuds <gi>title</gi> qui répondent à la
question. Si on voulait obtenir le titre proprement dit (sans le
complément de titre), il faudrait connaître précisément le modèle
auquel obéit ce document, et demander le noeud title en première
position (//titleStmt/title[1]), ou de choisir le noeud title dont
l'attribut <att>type</att> porte une valeur appropriee (<code>//titleStmt/title[@type='main')]</code>).
</p></item>

<label>Qui est le responsable de la création du fichier ?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire : </p><p><code> //titleStmt/respStmt/name</code></p>
<p>Réponse : 1 seul noeud ici.</p>
</item>

<label>Quel est l'origine de la version encodée ?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire : </p><p><code>//sourceDesc/*</code> ou,
plus finement, <code>/TEI/fileDesc/sourceDesc/*</code>. Sans le
<code>*</code> vous ne recevrez que l'élément de groupement 
<gi>sourceDesc</gi>, sans ses composants.</p></item>

<label>Quel est la date de la revision la plus récente du fichier
?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire :</p><p>
<code>revisionDesc/change[1]/@when</code>. Par défaut, le premier
<gi>change</gi> devrait etre le plus récent, et son attribut
<att>when</att> donnera
sa date dans un format normalisé.</p> 
<p>Réponse : 2011-05-23 </p></item>

<label>Combien y a-t-il de strophes dans le sonnet ? </label>
<item><p>Expression XPath à écrire : </p><p><code>count(//lg)</code>. On se sert
de la fonction <code>count()</code>.</p>
<p>Réponse : 4 </p></item>


<label>Combien y a-t-il de segments de texte dont la graphie est consideré incorrecte aujourd'hui ?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire : </p><p>
<code>count(/TEI/text//orig)</code>. Enlevez le <code>count()</code>
si vous préfériez les voir...</p>
<p>Réponse : 17</p></item>
 
<label>Combien y a-t-il de vers qui contient au moins un tel segment?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire : </p><p><code>count(//l[orig])</code></p>
<p>Réponse : 7</p>
</item>

<label>Quel est le contenu textuel du premier vers de chaque strophe
? et du dernier?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire :</p><p>
<code>//lg/l[1]//text()</code></p>
<p>Pour le dernier, c'est un peu moins
evident... <code>//lg/l[position()=last()]//text()</code>
</p>
</item>

<label>Quels  noeuds texte contiennent la chaîne de caractères
"jamais" ?</label>
<item><p>Expression XPath à écrire : </p><p><code>//text()[contains(., 'jamais')]</code></p>
<p>Réponse : la liste de réponses contient 2 noeuds</p>
</item>

</list></div>

</div>

      <div>
        <head>XSLT</head>

        <p>Dans ce deuxieme petit exercice, nous allons faire des expériences avec XSLT sous contrôle
          d'Oxygen. On va travailler avec une version du même
	      sonnet de DuBellay qui a été (partiellement) enrichie avec
            des balises <gi>choice</gi>. 
</p>
<div><head>Transformation en HTML</head>

        <p>L'application classique de XSLT est de transformer un document TEI XML en HTML pour le
          visualiser dans un navigateur web. On commence donc par
	là. </p>
<p>D'abord il faut mettre en place une liaison entre le
	fichier XML d'entrée, le fichier HTML de sortie, et le fichier
	XSLT qui va controller la transformation. Cette liaison
s'appele un <term>scénario de transformation</term> et on la configure
en Oxygen de la maniere suivante:</p>

        <list type="ordered">
          <item> Ouvrez Oxygen. Sélectionnez <ident>Ouvrir</ident> sur le menu
              <ident>Fichier</ident> et ouvrez le fichier
	      <ident>duBellayEd.xml</ident>.</item>

          <item>Sur le menu <ident>Document</ident> sélectionnez <ident>Transformation</ident>, et
            ensuite <ident>Configurer un scénario de transformation</ident> ou tapez
              <code>ctrl-maj-C</code>, ou bien cliquez sur le bouton à droite du triangle rouge sur
            la barre d'outils.</item>
        </list>
        <p>Cliquez d'abord sur <ident>nouveau</ident> pour ouvrir la boîte de dialogue
            <ident>Nouveau Scénario</ident>.</p>
        <p><graphic height="5cm" url="../Graphics/scenario-2.png"/></p>
        <list>
          <item>Tapez <code>duBellay.xsl</code> dans le champ <ident>XSL URL</ident>.</item>
          <item>Cliquez sur l'onglet <code>Sortie</code>
          </item>
          <item>Tapez <code>output.html</code> dans le champ <code>Enregistrer sous</code>
          </item>
          <item>Cochez la case <code>Ouvrir dans un navigateur</code></item>
          <item>Cliquez sur <code>Accepter</code></item>
        </list>
        <p>Vous avez maintenant créé un nouveau scénario de transformation, qui s'appelle
            <ident>duBellayEd</ident>.</p>
        <p>
          <graphic height="5cm" url="../Graphics/scenario-4.png"/></p>
        <list>
          <item>Cliquez sur <code>Transformer maintenant</code></item>
          <item>En bas de l'écran, le message <code>Transformation réussie</code> apparaît... </item>
          <item>.. et après un bref délai, votre navigateur devrait s'ouvrir pour afficher le
            fichier <ident>output.html</ident> que vous venez de créer.</item>
          <item>C'est joli, hein ? Peut-être y a-t-il encore un peu de travail à faire...</item>
        </list>

      </div>

      <div>
        <head>Une feuille de style XSLT</head>
        <p>Une feuille de style XSLT est un document XML. Il peut donc être édité avec Oxygen. <list>
            <item>Allez de nouveau sur <ident>Fichier - Ouvrir</ident>. Ouvrez le fichier
                <ident>duBellay.xsl</ident> dans votre dossier de travail.</item>
            <item>Ce fichier XSLT contient un seul template, qui correspond à l'élément
              <gi>TEI</gi>, l'élément racine de notre document. Son effet sera de produire les
              balises <gi>html</gi> et <tag>/html</tag>, avec entre les deux le résultat du
                <gi>xsl:apply-templates</gi></item>
            <item>Ce dernier va essayer d'appliquer tous les templates disponibles... il n'y en a
              pas, donc il ne va produire que le texte du document. </item>
            <item>... et en effet, si vous revenez sur votre navigateur et regardez la source du
              fichier, c'est ce qu'il a fait.</item>
          </list></p>

        <p>Au travail ! D'abord, nous allons extraire de l'en-tête un titre pour le document HTML, et
          supprimer le reste du TEI Header.</p>

        <list>
          <item>Après le <gi>html</gi>, tapez <code>&lt;head></code></item>
          <item>Oxygen ajoute la balise fermante. C'est bien. Continuez donc. Ajoutez
              <code>&lt;title></code> à l'intérieur de l'élément <gi>head</gi>. Pour trouver le titre du document il faut naviguer de la
            racine du document (l'élément TEI) jusqu'à l'élément <gi>title</gi>, qui se trouve dans
            le <gi>titleStmt</gi>, dans le <gi>fileDesc</gi>, dans le <gi>teiHeader</gi>. Cela
            s'effectue avec le <term>XPath</term> suivant.</item>
          <item>Tapez <code>&lt;xsl:value-of select="teiHeader/fileDesc/titleStmt/title"/&gt;</code>.</item>
          <item>Modifiez la balise <gi>xsl:apply-templates</gi>, en ajoutant <code>
              select="text"</code> et entourez-la d'un élément HTML <gi>body</gi></item>
          <item>Cliquez sur le bouton Indentation. Votre feuille de style maintenant devrait
            ressembler à ceci :</item>
        </list>
        <p><graphic height="8cm" url="../Graphics/script-1.png"/></p>
        <list>
          <item>Cliquez sur l'icône de la disquette (ou tapez ctrl-s) pour enrégistrer les
            modifications que vous venez de faire.</item>
          <item>Cliquez sur l'onglet <ident>duBellayEd.xml</ident> pour revenir sur votre document
            XML.</item>
          <item>Cliquez sur l'icône triangle-rouge pour relancer la transformation (ou tapez
            CTRL-maj-T)</item>
          <item>Voyons ce que cela donne : cette fois, on ne voit que le <gi>text</gi> de notre
            document. On fait des progrès !</item>
        </list>

        <p>Maintenant, on va ajouter des templates.</p>

        <list>
          <item>Revenez sur la feuille de style. </item>
          <item>Ajoutez <list>
              <item>un template pour <gi>l</gi>, qui va ajouter une balise <tag>br/</tag> après chaque
                vers</item>
              <item>un template pour <gi>head</gi>, qui va l'entourer de <gi>h2</gi>
              </item>
              <item>un template pour <gi>lg</gi>, qui va l'entourer de <gi>p</gi>, et en plus le
                préfixer du nombre de chaque strophe.</item>
            </list></item>
          <item>Voici les templates requis... essayez de comprendre par vous-même le fonctionnement de
            chacun d'entre eux. </item>
        </list>
        <p><graphic height="8cm" url="../Graphics/script-2.png"/>
        </p>
      </div>
<!--
<div><head>Stylage</head>

        <p> Le code HTML, c’est la XSLT qui l’a généré (en plus de
          XSLT, il faut donc connaître au moins un peu TEI et HTML pour écrire un programme XSLT qui génère une page Web à partir d’un fichier TEI).
          La mise en forme est réalisée grâce à une feuille de style CSS très sommaire qui est dans
          le dossier et qui s’appelle <ident>acteRoyal.css</ident>. CSS (Cascading Style Sheets) est
          une norme du W3C (encore une), qui définit un langage pour contrôler la présentation des
          pages Web. Les instructions de mise en forme CSS peuvent être embarquées dans le fichier
          HTML, ou être réunies dans un fichier <ident>*.css</ident>. Aujourd’hui une bonne pratique
          de développement Web consiste à externaliser les instructions de mise en forme : c’est
          plus facile à maintenir, à modifier, c’est réutilisable, le Web design peut être confié à
          un... Web designer tandis que quelqu’un d’autre va s’occuper du code HTML, la séparation
          de la structure et de la mise en forme est claire. </p>
</div>
-->
      <div>
        <head>Traitement des <gi>choice</gi></head>
        <p>Est-ce que le XSLT peut nois aider à mieux traiter ces
	elements <gi>choice</gi>? Bien sur, oui. D'abord,  on pourrait simplement
          ajouter un template qui va supprimer les <gi>orig</gi> (ou
	les <gi>reg</gi> si vous le préfériez).</p>
        <p>Tout ce qu'il faut, c'est ajouter un template comme ceci : <tag>xsl:template
            match="orig"/</tag>. Essayez-le. Est-ce que vous comprenez comment cela fonctionne ? Si oui,
          vous avez bien compris les principes de XSLT !</p>

      </div>
<div><head>Pour aller plus loin...</head>
<list>
<item>Créez un paramètre <ident>modernisation</ident> avec
<gi>xsl:variable</gi>, avec comme valeur "oui" ou "non", selon votre
preference. (Attention de ne pas introduire des blancs autour du mot!). Ceci va
controller
la suppression ou bien des <gi>reg</gi>, ou bien des
<gi>orig</gi> selon la valeur qu'on lui donne. Par exemple, s'il aura
la valeur <code>oui</code> on supprimera les <gi>orig</gi>. </item>
<item>Ajouter un template pour l'élément <gi>choice</gi>, qui contiendra un <gi>xsl:choose</gi> pour tester la valeur de ce
paramètre </item>
<item>Les experts en HTML peuvent proposer d'autre mises en jours
eventuelles pour les <gi>choice</gi>, sous control d'autre valeurs du paramètre... </item>
</list>

<p>Qu'est-ce qu'on ferait pour n'afficher qu'une partie du texte?
Modifiez votre feuille de style pour n'afficher que le vers initial de
chaque strophe. Ensuite, vous pourriez les trier par
ordre alphabetique....</p>

<p>Vous trouverez dans le fichier <ident>duBellayCorr.xsl</ident> une
version corrigée de cet exercice... ne le regardez pas tout de
suite!</p>

</div>

</div>

  </body>
  </text>
</TEI>
