<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Balisage du CCMAA</title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>mai 2014</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Balisage à gogo</head>
        <p>Dans cet exercice, nous allons essayer de baliser d'une facon minimale la structure des
          fichiers OCRisés des <title>Exercices</title> du CCMAA. Dans le dossier CCMAA vous
          trouverez des fichiers page-image, et des fichiers de texte OCRisé, tous les deux extraits
          automatiquement d'un fichier PDF. Les fichiers sont nommés d'une façon consistente:
            <code>pv</code> (procès-verbal) ou <code>rapport</code>, suivi du numéro du procès ou du
          rapport, et (dans le cas des fichiers images, type <code>.png</code>) le numéro de la
          page. Vous trouverez également l'ensemble des images sur <ptr
            target="http://www.islamic-art.org/comitte/BArchMain.asp "/>. </p>
        <p>Nous proposons deux étapes distinctes pour ce travail: <list type="ordered">
            <item>correction textuelle du fichier OCRisé</item>
            <item>conversion en doc TEI valide</item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>Correction du fichier OCRisé </head>
        <p>C'est un travail fastidieux et ininteressant, mais nécessaire. De point de vue technique
          il n y a pas grand chose à dire là dessus : il faut faire une relecture attentive et
          corriger les fautes d'OCR sous contrôle des pages images, voilà tout. Cela pourrait
          peut-etre s'effectuer comme un travail collectif, en mode « crowd sourcing » par exemple
          sous Google Docs, ou avec n'importe quel autre outil en ligne ou locale.</p>
        <p>Nous vous proposons en tout cas de profiter d'abord du travail deja fait! Dans le fichier
            <ident>pv61.txt</ident> vous trouverez une version plus ou moins correcte du premier
          Procès Verbale de notre livre (no 61) que nous allons traîter dans la reste de cet
          exercice. </p>
      </div>
      <div>
        <head>Création d'un document TEI</head>
        <p>Comme toujours quand on crée un document TEI XML, il faut penser au schéma concerné.
          Demain, nous allons voir l'interêt de créer un schéma plus adapté à notre projet ; pour le
          moment nous nous contentons d'un schéma très générique, qui permet tout ce qui est
          possible dans la TEI. </p>
        <list>
          <item>Démarrez oXygen....</item>
          <item>Cliquez sur l'icône Nouveau en haut à gauche (ou sélectionnez Nouveau du menu
            Fichier, ou tapez CTRL-N) pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
          <item>Dans le dialog Nouveau, choisissez <ident>Cadre des modèles</ident>, ensuite
              <ident>TEI P5</ident>, puis <ident>All</ident>, pour sélectionner le schéma TEI-All. </item>
          <item>Cliquez le bouton <ident>Créer</ident> en bas. Un document gabarit s'affiche que
            nous allons compléter. </item>
          <item>Pour l'instant nous laissons à côté le TEI Header. Enlevez d'abord le contenu du
              <gi>body</gi> (<code>&lt;p>Some text here.&lt;/p></code>). Nous allons remplacer cela. </item>
          <item>Notre document n'est plus conforme : le <gi>body</gi> doit contenir un autre element
            (vous voyez en bas une énorme liste des possibilités offerte par ce schéma)</item>
          <item>Tapez <code>&lt;div type="proces"></code></item>
          <item>oXygen ajoute la balise fermante <code>&lt;/div</code> et le curseur reste en
            attendant de contenu pour cet élément <gi>div</gi></item>
          <item>Dans le menu <ident>Document</ident>, selectionner <ident>Fichier</ident>, et
            ensuite <ident>Insérer un fichier</ident> ; puis naviguez jusqu'au fichier
              <ident>pv61.txt</ident> (dans le dossier Travaux/CCMAA) et séléctionnez-le.</item>
          <item>Votre document est plein de tâches rouges! Ne vous inquietez-pas...</item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head>Balisage minimale du document</head>
        <list>
          <item>En tête de document se trouvent ses titres. Séléctionnez avec le souris tout l'empan
            de texte <code>COMITE DE CONSERVATION...Proces-verbal no 61</code>. </item>
          <item>Tapez CTRL-E, et balisez ce morceau de texte comme <gi>head</gi></item>
          <item>Mettez le curseur entre <code>ARABE</code> et <code>Procès</code>. Tapez ALT-MAJ-D
            pour diviser en deux ce <gi>head</gi>. </item>
          <item>De la même façon, séléctionnez l'empan de texte de <code>(Voir</code> jusqu'à
              <code>etaient presents</code> et le balisez comme deux éléments <gi>p</gi></item>
          <item>Séléctionnez la liste des noms de personnes présents, et balisez-la d'abord comme
            une <gi>list</gi> avec CTRL-E </item>
          <item>Le texte de la liste reste séléctionnée, qui vous permet de le balisez encore avec
              <gi>item</gi></item>
          <item>Divisez ce seul item en plusieurs, un pour chacun des noms, de sorte que le début de
            votre document maintenant ressemble à ceci :</item>
        </list>
        <p><graphic url="../Graphics/pv-start.png" height="8cm"/></p>
        <list>
          <item>Effectivement, la reste du document est encore un <gi>list</gi>. Donc, même jeu :
            séléctionnez tout le document à partir de <code>1° Lecture est faite</code> jusqu'à la
            fin du document inséré, juste avant la balise <tag>/div</tag>.</item>
          <item>Avec CTRL-E, balisez tout cela avec un <gi>list</gi>, et puis avec un <gi>item</gi>
          </item>
          <item>Toutes les tâches rouges disparaissent! Est-ce que votre document est valide? Oui au
            sens syntaxique, mais evidemment non, parce qu'il est plein de mensonges! Ce liste
            devrait contenir plus qu'un seul <gi>item</gi>!</item>
          <item>Remonter au début du document. Mettez le curseur devant le chiffre <code>2°</code>
            qui signale le début du deuxieme item. Tapez CTRL-E.</item>
          <item>Faites pareil pour tous les items numérotés qui suivent ... attention à celui
            numéroté 4! Il contient une liste imbriquée avec trois items, numérotés <code>a)</code>
            <code>b)</code> (qui lui même contient <emph>encore</emph> une liste de deux items
            numérotés 1° et 2° !) et <code>c)</code> ... </item>
          <item>Pour controller si vous listes sont bien structurées, vous pouvez utiliser la vue
              <ident>Sommaire</ident>: séléctionner <ident>afficher la vue</ident> du menu Fenetre
            et choisir Sommaire pour l'afficher si nécéssaire. Il devrait ressembler a ceci: </item>
        </list>
        <p><graphic url="../Graphics/pv-sommaire.png" height="7cm"/></p>
        <p>Au fonds de la page 8, dans l'<gi>item</gi> 5°, on voit cette petite table : </p>
        <p><graphic url="../Graphics/pv-table.png" height="5cm"/>.</p>
        <p>Comment baliser cela? La TEI nous propose les balises <gi>table</gi>, contenant des
            <gi>row</gi> (rang), contenant des <gi>cell</gi> (cellule). Vous pouvez utiliser la même
          strategie que vous avez déjà perfectionné pour les listes...</p>
        <list>
          <item>Séléctionnez tout le contenu de la liste, de <code>TRAITEMENT ACTUEL</code> jusqu'à
              <code>Total 336</code></item>
          <item>En utilisant CTRL-E, balisez cela avec <gi>table</gi>, puis avec <gi>row</gi>, puis
            avec <gi>cell</gi></item>
          <item>Le premier rang contient les labels des colonnes. La première colonne n'a aucun
            label, donc il faut ajouter un <gi>cell</gi> vide: mettez votre curseur
              <emph>avant</emph> le mot <code>TRAITEMENT</code> et diviser le <gi>cell</gi> avec
            ALT-MAJ-D</item>
          <item>Diviser encore, apres le mot <code>ACTUEL</code>, apres le mot <code>CLASSE</code>,
            et apres le mot <code>ALLOUE</code>
          </item>
          <item>Maintenant il faut diviser non pas les <gi>cell</gi>, mais les <gi>row</gi>. Pour
            faire cela, mettez le curseur <emph>avant</emph> la balise <gi>cell</gi> que vous venez
            d'ajouter. Cette balise devrait indiquer le début du premier cellule du deuxième rang.
            Tapez ALT-MAJ-D poour créer ce deuxième rang, et voilà !</item>
          <item>Maintenant, considérons les deux mentions <code>L.E.</code>. Par simplicité, nous
            vous proposons de les considérer comme des labels de colonnes, et donc d'ajouter des
              <gi>cell</gi> vides autour d'eux. Mettez le curseur avant le premier <code>L.E.</code>
            et divisez avec ALT-MAJ-D.</item>
          <item>Mettez le curseur avant le deuxieme <code>L.E.</code> et divisez encore -- et
            encore, car le deuxième s'applique au 4ème colonne, non pas au 3ème.</item>
          <item>Mettez le curseur avant le mot <code>Elias</code> et divisez encore. </item>
          <item>Maintenant on va créer le 3ème rang. Mettez le curseur avant la balise <gi>cell</gi>
            qui précède le mot Elias, et divisez !</item>
          <item>Continuez ainsi... si tout va bien, dans la vue Sommaire vous allez voir quelque
            chose comme ceci :</item>
        </list>
        <p><graphic url="../Graphics/pv-table-sommaire.png" height="5cm"/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Balisage des pages</head>
        <p>Notre balisage focalise sur la structuration logique du document : il est aussi tres
          utile de representer quelques aspects de sa structuration physique, notamment d'indiquer
          les frontières de ces pages, qui sont indiquées dans cette transcription par des lignes
          telles que <code>--12--</code>, indiquant le début de la page numérotée 12. </p>
        <p>oXygen intègre plusieurs outils pour faire systématiquement des recherches et des
          remplacements dans le texte Nous allons nous servir d'une recherche par <term>expression
            reguliere</term>, pour retrouvers tous ces codes et puis les remplacer avec la balise
          souhaitée (<gi>pb</gi>)</p>
        <list>
          <item>Mettez le curseur au debut du document</item>
          <item>Selectionner <ident>Rechercher/Remplacer</ident> dans le menu
              <ident>Recherche</ident> (ou tapez CTRL-F)</item>
          <item>Dans le dialog qui s'affiche: <list>
              <item>Tapez <code>--(\d+)--</code> dans la fenetre <ident>Texte a rechercher</ident>
              </item>
              <item>Tapez <code>&lt;pb n="\1"/></code> dans la fenetre <ident>Remplacer
                par</ident></item>
              <item>En bas, cochez la case <ident>Expression reguliere</ident></item>
            </list></item>
          <item>Cliquer le bouton <ident>Tout remplacer</ident></item>
        </list>
        <p><graphic url="../Graphics/pv-recherche.png" height="4cm"/></p>
      </div>
      <div>
        <head>Pour terminer...</head>
        <p>Il y a evidemment beacoup de choses qui restent à faire pour améliorer et enrichir notre
          balisage. Nous terminons avec quelques propositions d'amélioration que nous vous invitons
          d'explorer... </p>
        <list>
          <item>Tout au fond du document il y a la phrase <code>La séance est levée...</code> suivi
            des signatures. Cela ne fait pas partie du 19ème item! Enlever ces deux phrases, et
            mettez-les dans une meilleure situation. Vous pouvez les baliser avec <gi>p</gi>, ou
            avec les balises plus specifiques <gi>closer</gi> et <gi>signed</gi></item>
          <item>La numérotation des items n'est pas forcément une partie de leur contenu. Vous
            pourriez systématiquement enlever les <code>2°</code>, <code>3°</code> etc. Si vous
            souhaitez les garder vous pourriez les encoder comme valeur d'un attribut <att>n</att>
            par ex <code>&lt;item n="2°">Le proces-verbal...&lt;/item></code></item>
          <item>Il y a plusieures phrases qui font référence, comme par exemple <code>Voir le 157°
              rapport de la deuxième Commision</code>. Vous pourriez les baliser avec
            <gi>ref</gi></item>
          <item>Ajouter le numéro du procès-verbal (61) comme valeur d'un attribut <att>n</att> sur le <tag>div type="proces"</tag> </item>
          <item>Il y a des descriptions bibliographiques, notamment dans le 14ème item, que vous
            pourriez baliser avec <gi>bibl</gi></item>
          <item>Il reste encore une liste à encoder dans le 15ème item  </item>
          <item>Il y a des noms de personnes et de lieux partout : on va voir cela demain; donc laissez cela pour l'instant</item>
          <item>Il y a toujours l'entête (<gi>teiHeader</gi>) ... que nous allons aborder tout de
            suite !</item>
        </list>
        <p>S'il vous reste du temps, nous vous invitons de répéter cet exercice avec un des Rapports :
            <ident>rapport161.txt</ident> par exemple est déjà corrigé des fautes OCR ! </p>
        <p>N'oubliez pas d'enregistrer votre travail: nous allons retravailler avec cela plus tard.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
