<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Formation à l’utilisation de TEI pour l’édition critique de manuscrits (École
               nationale des chartes, mars 2011)</title>
            <title type="sub">Techniques d’analyse et d’alignement avec TEI : aperçu rapide</title>
            <author>Florence Clavaud (École nationale des chartes)</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date when="2011-03">mars 2011</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>École nationale des chartes</orgName>
               <address>
                        <addrLine>19 rue de la Sorbonne</addrLine>
                        <addrLine>75005 Paris</addrLine>
                    </address>
            </publisher>
            <availability>
               <p>Ce texte est mis à disposition de tous selon les termes de la licence Creative
                  Commons « Paternité - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 2.0
                  France ». Cette licence est disponible <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">en ligne</ref> ou
                  par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San
                  Francisco, California 94105, USA.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Fichier produit pour les besoins de la formation, nativement numérique.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Support de cours préparé pour le stage de formation continue à TEI, organisé par
               l’Ecole des chartes les 9-11 et 17-18 mars 2011.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Introduction</head>
            <p>Ces quelques lignes ont uniquement pour objectif de donner un aperçu rapide des
               dispositifs offerts par TEI pour parvenir à :<list>
                  <item>poser sur le texte transcrit une grille d’interprétation</item>
                  <item>aligner des segments de texte (autrement dit établir une correspondance
                     entre plusieurs segments de texte) ou un segment de texte et une autre section
                     du fichier TEI</item>
               </list></p>
            <p>On peut en effet avoir besoin de tels dispositifs pour aller plus loin dans l’analyse
               d’un texte, par ex. pour isoler (pour les afficher spécifiquement, les indexer et
               les rendre cherchables à part) des segments du discours narratif ou diplomatique, de
               reconnaître des registres littéraires ou des thématiques. On peut aussi avoir besoin d’établir des correspondances entre un segment de la transcription d’un
               manuscrit et une zone de l’image numérique qui le reproduit, ou entre un segment de
               la transcription et le segment contenant la traduction de cette transcription.</p>
            <p>A la base, ces problèmes sont traités avec TEI à l’aide des mêmes éléments ou types d’éléments. Nous allons en présenter quelques-uns par l’exemple. Ces
               éléments font partie des modules ’analysis’ (simple analytic mechanisms) (c’est le
               cas de <gi>interp</gi>, <gi>interpGrp</gi>, <gi>span</gi> et <gi>spanGrp</gi>) et
               ’linking’ (c’est le cas de <gi>link</gi>, <gi>linkGrp</gi>, <gi>seg</gi>,
                  <gi>anchor</gi>).</p>
         </div>
         <div>
            <head>Création de grilles d’analyse ou d’interprétation du texte</head>
            <p>Un peu comme dans d’autres situations, créer de telles grilles suppose de faire trois
               choses différentes : <list>
                  <item>définir (intellectuellement) puis déclarer (dans le fichier TEI) son
                     vocabulaire d’interprétation</item>
                  <item>segmenter le texte, ou encore y poser des ancres qui permettront de borner
                     les segments de texte</item>
                  <item>établir la correspondance entre le vocabulaire d’interprétation et les
                     segments du texte</item>
               </list>.</p>
            <div>
               <head>Créer son vocabulaire d’interprétation</head>
               <p>L’élément <gi>interpGrp</gi> permet de déclarer un tel vocabulaire. Il sera
                  normalement encodé au sein de l’en-tête TEI, dans l’élément <gi>encodingDesc</gi>.
                  Bien sûr, on pourra créer autant de vocabulaires d’interprétation que nécessaire,
                  si l’on a plusieurs points de vue différents sur le texte, si l’étude est
                  transdisciplinaire, etc. Dans ce cas notamment, il sera important d’affecter un
                  attribut <att>type</att> à <gi>interpGrp</gi>.</p>
               <p><gi>interpGrp</gi> contient un ou plusieurs éléments <gi>interp</gi> ; chacun de
                  ces éléments <gi>interp</gi> contiendra la dénomination, éventuellement la
                  description, d’un des éléments du vocabulaire. Chacun d’eux recevra aussi un
                  identifiant, au moyen d’un attribut <att>xml:id</att>.</p>
               <p>Exemple (extrait de l’édition en cours d’un corpus de textes juridiques médiévaux)
                  : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <interpGrp type="parties-du-discours">
                        <interp xml:id="discours1">partie 1</interp>
                        <interp xml:id="discours2">partie 2</interp>
                        <interp xml:id="discours3">partie 3</interp>
                        <interp xml:id="discours4">partie 4</interp>
                        <interp xml:id="discours5">partie 5</interp>
                        <!-- etc. -->
                     </interpGrp>
                  </egXML>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>Segmenter le texte</head>
               <p>Une fois son vocabulaire défini, il faut isoler dans le texte édité les segments
                  relevant des termes du vocabulaire. Pour cela, on a le choix entre : <list>
                     <item>utiliser des éléments contenant le texte, comme <gi>div</gi>, <gi>p</gi>,
                           <gi>s</gi> ou encore <gi>seg</gi>, et leur attribuer un identifiant à
                        l’aide de l’attribut <att>xml:id</att> ; c’est ce qu’on fait le plus
                        souvent</item>
                     <item>utiliser des éléments vides de type milestone, comme <gi>anchor</gi>, qui
                        marque un point dans le texte, en leur affectant aussi des identifiants.
                        C’est ce qu’on fait notamment lorsque les portions de texte à isoler se chevauchent - ce qui peut par ex. arriver lorsqu’un même segment intéressant du discours commence au milieu d’un paragraphe et se termine au milieu d’un autre paragraphe, ou lorsqu’on doit poser plusieurs grilles
                        d’interprétation</item>
                  </list></p>
               <p>Exemple 1 (extrait simplifié de la même édition), avec <gi>seg</gi> : <egXML
                     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <p>
                        <seg xml:id="pd001">Constitutis in nostra parlamenti curia, Petro Piquelin,
                           alias Herbelot, magistro alutanorum seu cordubannarum
                           <lb n="2"/>et subulariorum civitatis seu ville suburbiorum
                           et banleuce Aurelianense,
                           appellante, ex una parte, et <lb n="3"/>procuratore carissimi fratris et
                           consanguinei nostri ducis Aurelianensi appellati, ac [...]</seg>,
                        <seg
                           xml:id="pd002"> dictus Piquelin proponi fecit, quod in dicta villa
                           Aurelianense quam plurimis honoribus, prerogativis
                           <lb n="10"/>et statutis policiam rei publice
                           ejusdem civitatis concernentibus decorata,
                           unumquodque ministeriorum <lb n="11"/> dicte ville suum dinoscebatur
                           habere magistrum dictorumque cordubannariorum et subulariorum dictus <lb
                              n="12"/>Piquelin fuerat et erat magister, [...]</seg>
                        <!-- etc. -->
                     </p>
                  </egXML>
               </p>
               <p>Exemple 2 (avec <gi>anchor</gi>) : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <p>
                        <anchor xml:id="a001"/>Constitutis in nostra parlamenti curia, Petro
                        Piquelin, alias Herbelot, magistro alutanorum seu cordubannarum 
                        <lb n="2"/>et subulariorum civitatis seu ville suburbiorum
                        et banleuce Aurelianense,
                        appellante, ex una parte, et <lb n="3"/>procuratore carissimi fratris et
                        consanguinei nostri ducis Aurelianensi appellati, ac [...]<anchor
                           xml:id="a002"/>, <anchor xml:id="a003"/> dictus Piquelin proponi fecit,
                        quod in dicta villa Aurelianense quam plurimis honoribus, prerogativis
                        <lb n="10"/>et statutis policiam rei publice ejusdem civitatis
                        concernentibus decorata, unumquodque ministeriorum <lb n="11"/>
                        dicte ville suum
                        dinoscebatur habere magistrum dictorumque cordubannariorum et subulariorum
                        dictus <lb n="12"/>Piquelin fuerat et erat magister, [...]<anchor
                           xml:id="a004"/>
                        <!-- etc. -->
                     </p>
                  </egXML>
               </p>
            </div>
            <div>
               <head>Etablir la relation entre les éléments d’un vocabulaire d’analyse et les
                  segments du texte</head>
               <p>On pourra utiliser pour ce faire, dans le cas où on a choisi de segmenter le texte
                  avec <gi>seg</gi> ou un élément comparable : <list>
                     <item>soit un attribut <att>ana</att>, que l’on ajoutera à l’élément
                           <gi>seg</gi> préalablement posé, et qui renverra à l’élément
                           <gi>interp</gi> concerné ;</item>
                     <item>soit, hors du texte, dans un élément <gi>link</gi> lui-même contenu dans
                           <gi>linkGrp</gi>, un attribut <att>targets</att> dans lequel on saisira
                        des pointeurs désignant chacun des éléments du document TEI entre lesquels
                        existe une relation.</item>
                  </list></p>
               <p>Exemple 1 (utilisation de <gi>linkGrp</gi> et <gi>link</gi> pour relier des
                  segments <gi>seg</gi> de texte et des éléments du vocabulaire <gi>interpGrp</gi>)
                  : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <p>
                        <seg xml:id="pd001">Constitutis in nostra parlamenti curia, Petro Piquelin,
                           alias Herbelot, magistro alutanorum seu cordubannarum <lb n="2"/>et
                           subulariorum civitatis seu ville suburbiorum et banleuce Aurelianense,
                           appellante, ex una parte, et <lb n="3"/>procuratore carissimi fratris et
                           consanguinei nostri ducis Aurelianensi appellati, ac [...]</seg>, <seg
                           xml:id="pd002"> dictus Piquelin proponi fecit, quod in dicta villa
                           Aurelianense quam plurimis honoribus, prerogativis <lb n="10"/>et
                           statutis policiam rei publice ejusdem civitatis concernentibus decorata,
                           unumquodque ministeriorum <lb n="11"/> dicte ville suum dinoscebatur
                           habere magistrum dictorumque cordubannariorum et subulariorum dictus <lb
                              n="12"/>Piquelin fuerat et erat magister, [...]</seg>
                        <!-- etc. -->
                     </p>
                     <!-- ailleurs dans le fichier TEI -->
                     <linkGrp targFunc="texte parties-du-discours">
                        <link targets="#pd001 #discours1"/>
                        <link targets="#pd002 #discours4"/>
                        <!-- etc. -->
                     </linkGrp>
                  </egXML> On aurait pu procéder autrement, en utilisant <att>ana</att>, comme suit
                  : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <p>
                        <seg xml:id="pd009" ana="#discours1">Constitutis in nostra parlamenti curia,
                           Petro Piquelin, alias Herbelot, magistro alutanorum seu cordubannarum <lb
                              n="2"/>et subulariorum civitatis seu ville suburbiorum et banleuce
                           Aurelianense, appellante, ex una parte, et <lb n="3"/>procuratore
                           carissimi fratris et consanguinei nostri ducis Aurelianensi appellati, ac
                           [...]</seg>, <seg xml:id="pd010" ana="#discours4"> dictus Piquelin
                           proponi fecit, quod in dicta villa Aurelianense quam plurimis honoribus,
                           prerogativis <lb n="10"/>et statutis policiam rei publice ejusdem
                           civitatis concernentibus decorata, unumquodque ministeriorum <lb n="11"/>
                           dicte ville suum dinoscebatur habere magistrum dictorumque
                           cordubannariorum et subulariorum dictus <lb n="12"/>Piquelin fuerat et
                           erat magister, de quibus sui magistratus juribus nullus in ministeriis
                           cordubannariatus <lb n="13"/>et subulariatus, nisi prius per eundem
                           magistrum approbatus [...]</seg>
                     </p>
                  </egXML></p>
               <p>Dans le cas où on a utilisé des éléments <gi>anchor</gi> pour délimiter des
                  portions de texte (exemple 2), on pourra créer quelque part dans le fichier TEI un
                  élément <gi>spanGrp</gi>, dans lequel on saisira autant d’éléments <gi>span</gi>
                  que nécessaire pour définir (abstraitement) des segments de texte, à l’aide des
                  attributs <att>from</att> et <att>to</att>. Puis on ajoutera à cet élément
                     <gi>span</gi> un attribut <att>ana</att>.</p>
               <p>Exemple 2 (utilistion de <gi>spanGrp</gi> pour construire virtuellement des
                  segments de texte à partir d’éléments <gi>anchor</gi> et les relier avec le
                  vocabulaire) : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <p>
                        <anchor xml:id="a001"/>Constitutis in nostra parlamenti curia, Petro
                        Piquelin, alias Herbelot, magistro alutanorum seu cordubannarum <lb n="2"
                        />et subulariorum civitatis seu ville suburbiorum et banleuce Aurelianense,
                        appellante, ex una parte, et <lb n="3"/>procuratore carissimi fratris et
                        consanguinei nostri ducis Aurelianensi appellati, ac [...]<anchor
                           xml:id="a002"/>, <anchor xml:id="a003"/> dictus Piquelin proponi fecit,
                        quod in dicta villa Aurelianense quam plurimis honoribus, prerogativis <lb
                           n="10"/>et statutis policiam rei publice ejusdem civitatis concernentibus
                        decorata, unumquodque ministeriorum <lb n="11"/> dicte ville suum
                        dinoscebatur habere magistrum dictorumque cordubannariorum et subulariorum
                        dictus <lb n="12"/>Piquelin fuerat et erat magister, [...]<anchor
                           xml:id="a004"/>
                        <!-- etc. -->
                     </p>
                     <!-- ailleurs dans le fichier TEI -->
                     <spanGrp>
                        <span from="#a001" to="#a002" ana="#discours1"/>
                        <span from="#a003" to="#a004" ana="#discours4"/>
                     </spanGrp>
                  </egXML>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <head>Etablissement d’une correspondance entre deux portions de texte</head>
            <p>Nous nous contenterons ici de donner un exemple réel, pour montrer comment créer une
               relation entre deux segments de texte. Un des cas auxquels on pense est celui de la
               correspondance entre une portion de texte manuscrit écrite dans une langue A, et un
               texte (dans le même manuscrit, ou plus souvent un texte de l’éditeur) traduisant ce
               segment de texte dans une langue B.</p>
            <p>Exemple adapté de l’édition d’une page de la Bible glosée d’Anselme de Laon (<ref
                  target="http://theleme.enc.sorbonne.fr/dossiers/notice99.php"
                  >http://theleme.enc.sorbonne.fr/dossiers/notice99.php</ref>) : <egXML
                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <div type="transcription" xml:lang="lat">
                     <p>
                        <seg xml:id="transcr-001">Colosenses</seg>
                        <add place="margin-left" xml:id="add-001">
                           <seg xml:id="transcr-add-001">Colosenses sunt Asiani quib<ex>us</ex>
                                 n<ex>on</ex> ipse Ap<ex>osto</ex>l<ex>u</ex>s
                              p<ex>re</ex>dica-</seg>
                           <lb/>
                           <seg xml:id="transcr-add-002">-vit, s<ex>ed</ex> ej<ex>us</ex>
                                 discip<ex>u</ex>li Archipp<ex>us</ex>
                              <ex>et</ex> Epafras. Archipp<ex>us</ex> v<ex>er</ex>o in eos</seg>
                           <!-- etc. -->
                        </add>
                        <lb/>
                        <seg xml:id="transcr-002"> et hi sicut Laodicenses sunt Asia-</seg>
                        <!-- etc. -->
                     </p>
                  </div>
                  <div type="traduction" xml:lang="fre" resp="#FC">
                     <p>
                        <seg xml:id="trad-001">Les Colossiens</seg>
                        <add xml:id="add-003">
                           <seg xml:id="trad-add-001">Les Colossiens sont des Asiatiques auxquels
                              l’Apôtre lui-même n’a pas prêché,</seg>
                           <seg xml:id="trad-add-002">mais ses disciples Archippe et Epafras.
                              Archippe avait reçu sur eux</seg>
                           <!-- etc. -->
                        </add>
                        <lb/>
                        <seg xml:id="trad-002"> et ceux-ci comme les habitants de Laodicée sont des
                           Asiatiques</seg>
                        <!-- etc. -->
                     </p>
                  </div>
                  <!-- plus loin dans le fichier TEI -->
                  <linkGrp>
                     <link targets="#transcr-001 #trad-001"/>
                     <link targets="#transcr-002 #trad-002"/>
                     <link targets="#transcr-add-001 #trad-add-001"/>
                     <link targets="#transcr-add-002 #trad-add-002"/>
                  </linkGrp>
               </egXML>
            </p>
         </div>
         <div>
            <head>Etablissement de la correspondance entre un segment de texte et une zone d’image
               numérique</head>
            <p>Encore une présentation par l’exemple (exemple adapté de l’édition d’une page du
               Didascalicon d’Hugues de Saint-Victor (Paris, Bibliothèque Mazarine, 717, 93v° ; voir
                  <ref target="http://theleme.enc.sorbonne.fr/dossiers/notice100.php"
                  >http://theleme.enc.sorbonne.fr/dossiers/notice100.php</ref>) : <egXML
                  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <TEI>
                     <teiHeader><!-- autres éléments --></teiHeader>
                     <facsimile>
                        <surface>
                           <graphic url="fax.jpg" width="693px" height="1100px" xml:id="fax"/>
                           <zone xml:id="zone_1" ulx="213" uly="3" lrx="342" lry="67"/>
                           <zone xml:id="zone_2" ulx="29" uly="31" lrx="214" lry="67"/>
                           <zone xml:id="zone_3" ulx="81" uly="65" lrx="335" lry="91"/>
                           <zone xml:id="zone_4" ulx="80" uly="89" lrx="342" lry="117"/>
                        </surface>
                     </facsimile>
                     <text>
                        <body>
                           <div type="transcription" facs="#fax">
                              <p>
                                 <seg facs="#zone_1">De tribus generibus lectorum. </seg>
                                 <seg facs="#zone_2">Satis ut puto aperte </seg>
                                 <seg facs="#zone_3">demonstratum e<expan>st</expan> provectis et
                                    aliquid </seg>
                                 <seg facs="#zone_4">amplius de se
                                       p<expan>ro</expan>mittentib<expan>us</expan>
                                       n<expan>on</expan> idem e<expan>ss</expan>e </seg>
                                 <!-- etc. -->
                              </p>
                           </div>
                        </body>
                     </text>
                  </TEI>
               </egXML></p>
            <p>Noter qu’on aurait aussi pu écrire : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                  <TEI>
                     <teiHeader><!-- autres éléments --></teiHeader>
                     <facsimile>
                        <surface>
                           <graphic url="fax.jpg" width="693px" height="1100px" xml:id="fax"/>
                           <zone xml:id="zone_1" ulx="213" uly="3" lrx="342" lry="67"/>
                           <zone xml:id="zone_2" ulx="29" uly="31" lrx="214" lry="67"/>
                           <zone xml:id="zone_3" ulx="81" uly="65" lrx="335" lry="91"/>
                           <zone xml:id="zone_4" ulx="80" uly="89" lrx="342" lry="117"/>
                        </surface>
                     </facsimile>
                     <text>
                        <body>
                           <div type="transcription" facs="#fax">
                              <p>
                                 <seg xml:id="seg_001">De tribus generibus lectorum. </seg>
                                 <seg xml:id="seg_002">Satis ut puto aperte </seg>
                                 <seg xml:id="seg_003">demonstratum e<expan>st</expan> provectis et
                                    aliquid </seg>
                                 <seg xml:id="seg_004"> amplius de se
                                       p<expan>ro</expan>mittentib<expan>us</expan>
                                       n<expan>on</expan> idem e<expan>ss</expan>e </seg>
                                 <!-- etc. -->
                              </p>
                           </div>
                           <!-- plus loin -->
                           <linkGrp>
                              <link targets="#zone_1 #seg_001"/>
                              <link targets="#zone_2 #seg_002"/>
                              <link targets="#zone_3 #seg_003"/>
                              <link targets="#zone_4 #seg_004"/>
                           </linkGrp>
                        </body>
                     </text>
                  </TEI>
               </egXML>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
