<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Formation à l’utilisation de TEI pour l’édition critique de manuscrits (École
                    nationale des chartes, mars 2011)</title>
                <title type="sub">Le travail de l’éditeur, suite : les notes, l’indexation</title>
                <author>Florence Clavaud (École nationale des chartes)</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2011-03">mars 2011</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>19 rue de la Sorbonne</addrLine>
                        <addrLine>75005 Paris</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability>
                    <p>Ce texte est mis à disposition de tous selon les termes de la licence
                        Creative Commons « Paternité - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
                        Modification ; 2.0 France ». Cette licence est disponible <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">en
                            ligne</ref> ou par courrier postal à Creative Commons, 171 Second
                        Street, Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La source est un support de cours en anglais rédigé par Lou Burnard en 2010,
                    traduit et fortement adapté.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Support de cours préparé pour le stage de formation continue à TEI, organisé par
                    l’Ecole des chartes les 9-11 et 17-18 mars 2011.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div rend="slide">
                <head>Introduction</head>
                <p>Après avoir établi le texte et fourni les premiers éléments de paratexte (une
                    analyse, et la description du manuscrit), l’éditeur va enrichir le paratexte en
                    ajoutant au fichier des notes (commentaires explicatifs, précisions sur le
                    contexte...). Puis, si c’est utile pour le projet d’édition, il balisera
                    diverses informations pour en préparer l’indexation ; certains des mots ou
                    expressions indexés dans le corps de la transcription pourront être liés à des
                    notices décrivant les "objets" indexés (personnes, lieux, organismes,
                    événements...). </p>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Les notes</head>
                <p>On va parler ici des notes génériques, qui sont à distinguer des notes d’apparat
                    critique, qu’on parle d’une édition critique imprimée ou d’une édition
                    structurée en TEI.</p>
                <p>Habituellement, dans une édition imprimée, le texte des notes figure après la
                    transcription, et un appel de note est posé dans le texte à l’endroit auquel la
                    note est associée. Dans un fichier TEI, il y a deux manières d’encoder des notes
                    : <list>
                        <item>on peut encoder les notes directement à l’endroit où elles viennent
                            expliciter ou contextualiser le texte établi</item>
                        <item>on peut les encoder hors du texte, et poser des liens entre le texte
                            et la note</item>
                    </list></p>
                <div>
                    <head>Encoder les notes dans le texte</head>
                    <p>Un exemple suffira pour comprendre comment on procède (extrait simplifié de
                        la première version de l’édition du chapitre de Beaurain du Cartulaire blanc
                        de Saint-Denis, acte 5):</p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> [...] Universitati vestre notum
                        facimus quod nos partem nostram foreste desuper <foreign xml:lang="fro"
                            >Ivete</foreign>
                        <note n="1">Le nom se rapporte sans doute non au cours d’eau, mais au hameau
                            d’Yvette, au bord de la rivière homonyme, sur la commune de
                            Lévis-Saint-Nom (Yvelines, cant. Chevreuse).</note> et partem nostram de
                        nemore [...]</egXML>
                    <p>Cette solution est la plus simple et la plus rapide. Elle présente cependant
                        quelques inconvénients, parmi lesquels : <list>
                            <item>dans le cas où la même note devrait servir à plusieurs endroits,
                                il faut en répéter le texte</item>
                            <item>le texte de la note interrompt le texte transcrit, ce qui rend la
                                relecture difficile par une personne (sauf si bien sûr on dispose de
                                moyens appropriés pour cette relecture)</item>
                        </list></p>
                </div>
                <div>
                    <head>Encoder les notes hors du texte</head>
                    <p>Pour travailler selon cette méthode, il faut : <list>
                            <item>choisir un emplacement hors du texte pour l’encodage des notes.
                                Cet emplacement peut par exemple être l’élément <gi>back</gi> qui
                                suit l’élément <gi>body</gi> ; dans <gi>back</gi>, on va utiliser
                                    <gi>div</gi></item>
                            <item>encoder les notes à cet endroit, en utilisant pour chaque note un
                                élément <gi>note</gi>. Puis affecter un identifiant (à l’aide de
                                l’attribut <att>xml:id</att>) à l’élément <gi>note</gi>.</item>
                            <item>dans le texte, poser un élément <gi>ref</gi>, avec un attribut
                                    <att>target</att> qui va pointer vers la note concernée (la
                                valeur de <att>target</att> est une chaîne de caractères constituée
                                du dièse # et de l’identifiant de la note cible).</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Exemple (extrait du dernier état de l’édition du chapitre de Beaurain, même
                            <ref
                            target="http://saint-denis.enc.sorbonne.fr/cartulaire.html?chapitre=beaurain&amp;acte=5"
                            >acte 5</ref>) :</p>
                    <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <!-- dans la transcription -->
                        <p>Universitati vestre notum facimus quod nos partem nostram foreste desuper
                                <foreign xml:lang="fro">Ivete</foreign>
                            <ref type="note" n="1" target="#beaurain-acte5-n-1"/> et partem nostram
                            de nemore [...]</p>
                        <!-- plus loin, dans l’élément back -->
                        <div type="notes">
                            <note xml:id="beaurain-acte5-n-1">Le nom se rapporte sans doute non au
                                cours d’eau, mais au hameau d’Yvette, au bord de la rivière
                                homonyme, sur la commune de Lévis-Saint-Nom (Yvelines, cant.
                                Chevreuse).</note>
                            <!-- autres notes -->
                        </div>
                    </egXML>
                    <p>Cette méthode n’a pas les inconvénients de la première méthode, par contre
                        elle est un peu plus compliquée à mettre en œuvre.</p>
                    <p>On peut noter qu’avec cette méthode, rien n’empêche de préparer la création
                        de un, deux, trois (ou plus, en fait autant qu’on veut) couches
                        d’annotation.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Indexation d’entités nommées ou d’autres concepts</head>
                <p>Toute expression contenue dans un texte encodé en TEI, qu’il s’agisse d’une
                    entité nommée, d’un nom commun, d’une date, d’une catégorie juridique, ou d’un
                    autre segment d’information, peut retenir l’attention de l’éditeur scientifique.
                    Il décidera alors de la baliser au moyen d’un élément approprié. </p>
                <p>Ce travail
                    permettra, dans la page Web (ou la page imprimable) produite à partir du fichier XML, de formater de manière spécifique ces termes balisés. Il permettra surtout à un programme informatique de générer automatiquement un index de ces
                    expressions. Dans certains cas, cet index pourra être rendu directement
                    consultable (comme un index imprimé), ou encore il sera seulement utilisé à la
                    recherche (une requête lancée depuis un formulaire retournera une liste des
                    textes indexés avec la valeur saisie dans le formulaire).</p>
                <p>Voici une petite liste des principaux éléments disponibles pour faire un tel
                    travail : <gi>name</gi> (pour tout nom propre), ou encore (éléments spécialisés)
                        <gi>persName</gi>, <gi>geogName</gi>, <gi>placeName</gi>, <gi>orgName</gi> ;
                        <gi>rs</gi>,<gi>term</gi>, <gi>date</gi>. La plupart de ces éléments contiennent des
                    sous-éléments spécifiques(relatifs notamment aux segments qui les composent) ; à
                    ce sujet voir la suite de cette présentation. Par ailleurs <gi>persName</gi>
                    peut contenir <gi>placeName</gi> ou <gi>geogName></gi>, <gi>term</gi> et
                        <gi>rs</gi> peuvent inclure des combinaisons de divers éléments. </p>
                <p>Bien sûr il pourra être utile, voire nécessaire, surtout dans le cas où le
                    concept à baliser est inscrit dans le texte édité, donc sous une forme peut-être
                    non normalisée, d’établir un lien depuis l’élément utilisé pour baliser le
                    concept vers une liste d’autorité, vers un glossaire ou même vers une
                    notice d’autorité. Ces liens seront établis au moyen d’attributs (<att>ref</att>
                    et <att>key</att>). De tels référentiels pourront être localisés, soit dans le
                    même fichier TEI, soit dans un autre fichier TEI, soit dans une ressource
                    distante (application Web, base de données locale). En ce qui concerne la
                    description des entités nommées (la production de notices d’autorité en TEI),
                    voir les sections ci-après.</p>
            
             
                <p>Extrait de l’édition (en cours) d’un corpus de chartes médiévales (indexation,
                    hors du texte transcrit, de la catégorie juridique d’acte): <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <index>
                            <term xml:lang="fre" type="natureJuridique"
                                ref="typesActes.xml#bail">Bail sans aucune
                                spécification</term>
                            <term xml:lang="ita" type="natureJuridique"
                                ref="typesActes.xml#bail">Locazione senza alcuna
                                specificazione</term>
                        </index>
                    </egXML></p>
                <p>Extrait simplifié de l’édition des minutes du notaire P. Christofle à Orléans en
                    1437 (indexation dans le texte de la minute): <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <p>Jehan Mignon et Belon sa femme, bourgois d’Orleans, ladicte femme
                            deuement auctorisee etc., baillent a rente annuelle et perpetuelle pour
                            touz jours a Mahiet Gauchier, paintre demourant a Orleans, qui a pris
                            d’eulx pour lui, ses hoirs etc. ung jardin ouquel a ung poy de vignes et
                            arbres, mouvens du propre heritaige de ladicte Belon, assis et seant
                            leez l’eglise de <placeName xml:id="minute-0001-l-002" ref="#l-0235">
                                Saint Euvertre</placeName> d’Orleans en la rue appellee la
                                <placeName xml:id="minute-0001-l-003" ref="#l-0079">rue du Cimetire
                                aux Juifs</placeName> es foursbours d’Orleans [...]</p>
                        <!-- plus loin, hors de la transcription -->
                        <listPlace>
                            <!-- autres notices -->
                            <place xml:id="l-0235">
                                <placeName>Saint-Euverte</placeName>
                                <!-- autres éléments -->
                            </place>
                            <!-- etc. -->
                        </listPlace>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Encodage des informations relatives aux personnes</head>
                <p>Les Guidelines TEI fournissent des moyens étendus pour l’encodage de telles
                    informations. Au départ ces dispositifs ont été conçus dans l’idée de satisfaire
                    les besoins des prosopographes, mais n’importe quel projet TEI peut en avoir
                    besoin. </p>
                <p>De telles informations incluent: <list>
                        <item>les caractéristiques physiques telles que couleur des cheveux et des
                            yeux,</item>
                        <item>les caractéristiques culturelles telles que le statut social et la
                            religion,</item>
                        <item>des informations sur les activités et l’éducation, et les événements
                            survenus dans la vie des personnes, tels que naissance, mariage ou
                            emploi.</item>
                    </list></p>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head xml:lang="fre">Principes de base</head>
                <p>Les informations sur les personnes, à la base, sont regroupées au sein d’un
                    élément <gi>person</gi>. Elles comprennent tout d’abord un élément spécialisé pour le nom de la personne, <gi>persName</gi>, et une série de déclarations relatives à
                    : <list type="gloss">
                        <label>des traits</label>
                        <item>les caractéristiques ou qualités d’un individu, qu’elles soient
                            physiques, comme le sexe, la couleur des yeux, ou culturelles, comme
                            l’appartenance ethnique ou la religion. Certains de ces traits sont
                            susceptibles d’évoluer plus que d’autres au fil de la vie de l’individu.
                            Cependant aucun, en principe, n’est immuable.</item>
                        <label>des états</label>
                        <item>ceci inclut, par exemple, le statut marital, le lieu de résidence, la
                            position ou l’activité. De tels états ont normalement une durée de vie
                            définie, i.e. un début et une fin.</item>
                        <label>des événements</label>
                        <item>les événements de la vie d’une personne tels que la naissance, le
                            mariage ou l’emploi. De tels événements seront normalement associés avec
                            une date spécifique ou avec une fourcherre de dates assez
                            étroite.</item>
                    </list> Toutes ces informations sont susceptibles d’être documentés et reliés à
                    d’autres informations de même nature ou d’autre nature.</p>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Traits, états et événements</head>
                <p>Il existe trois classes d’éléments, en cohérence avec la classification
                    tripartite présentée ci-dessus. Chacune de ces classes contient un petit nombre
                    d’éléments spécifiques pour les catégories d’information les plus courantes, et
                    un élément plus générique pour les autres catégories d’informations définies par
                    l’encodeur.</p>
                <p> Tous les éléments de ces trois classes appartiennent à la classe d’attributs
                        <term>datable</term>, ce qui signifie qu’ils peuvent avoir les attributs <list>
                        <item><att>when</att> pour une date unique,</item>
                        <item><att>notBefore</att> et <att>notAfter</att>, pour indiquer la date la
                            plus ancienne et la date la plus récente possibles (le <foreign
                                xml:lang="la">terminus ad quem</foreign> et <foreign xml:lang="lat"
                                >terminus ante quem</foreign>) pour un trait, un état ou un
                            événement.</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
           <!--  <div>
                <head>Exemples d’utilisation des attributs de date</head>
                <p>Ces attributs peuvent être combinés de différentes manières, comme dans les
                    exemples ci-après: <list>
                        <item>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <date when="1857-03-15">15 mars 1857</date>
                            </egXML>
                        </item>
                        <item>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <date notBefore="1857-03-01" notAfter="1857-04-30">en mars ou avril
                                    1857.</date>
                            </egXML>
                        </item>
                        <item>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <date from="1857-03-01" to="1857-04-30">en mars ou avril
                                    1857.</date>
                            </egXML>
                        </item>
                        <item>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <date from="1857-03-01" notAfter="1857-04-30"> du 1er mars à un
                                    moment au mois d’avril 1857.</date>
                            </egXML>
                        </item>
                    </list>
                </p>
            </div>-->
            <div rend="slide">
                <head>Les traits</head>
                <p>Les éléments spécifiques suivants sont disponibles pour encoder des traits :<list>
                        <item>
                            <gi>langKnowledge</gi>, </item>
                        <item><gi>faith</gi>,</item>
                        <item>
                            <gi>nationality</gi>, </item>
                    <item><gi>age</gi>, </item>
                        <item><gi>socecStatus</gi> (<q>statut socio-économique</q>) et </item>
                        <item><gi>sex</gi></item>
                    </list>
                </p>
                <p> Dans <gi>langKnowledge</gi> on peut utiliser soit des paragraphes soit des
                    éléments <gi>langKnown</gi> ; ces deux sous-éléments peuvent avoir un attribut
                        <att>tag</att> (ou <att>tags</att>), qui donne le code normalisé de la
                    langue. L’élément <gi>langKnown</gi> possède aussi un attribut <att>level</att>
                    pour préciser le niveau de compétence de la personne dans la langue concernée.
                </p>
           
           
                <p>On peut écrire: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <langKnowledge tags="fr wo en">
                            <p>Speaks fluent Wolof and French. Some knowledge of English.</p>
                        </langKnowledge>
                    </egXML> ou <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <langKnowledge>
                            <langKnown level="fluent" tag="wo">Wolof</langKnown>
                            <langKnown level="fluent" tag="fr">French</langKnown>
                            <langKnown level="basic" tag="en">English</langKnown>
                        </langKnowledge>
                    </egXML>
                </p>
            
               
                <p>L’élément <gi>sex</gi> possède un attribut <att>value</att> qui doit contient un
                    code choisi dans la liste de valeurs donnée par la norme ISO 5218:1977, i.e. 1
                    pour masculin, 2 pour féminin, 9 pour non applicable et 0 pour inconnu.</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:lang="fre">
                    <sex value="2">féminin</sex>
                </egXML>
         
           
                <p>L’élément <gi>trait</gi> possède un attribut <att>type</att> et peut contenir un
                    élément <gi>label</gi>, qui peut être utilisé pour fournir la dénomination
                    (lisible par l’humain) du trait concerné, suivi par un élément <gi>desc</gi>;
                    alternativement, la description du trait peut être donnée au moyen d’un ou
                    plusieurs éléments <gi>p</gi>.</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" xml:lang="fre">
                    <trait type="ethnicity">
                        <label>groupe ethnique</label>
                        <desc>Albanais</desc>
                    </trait>
                </egXML>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Les états</head>
                <p>La classe d’éléments utilisable pour les états contient les éléments : <list>
                        <item>
                            <gi>persName</gi>, </item>
            <!--             <item><gi>relation</gi>, </item>-->
                        <item><gi>occupation</gi>,</item>
                        <item><gi>residence</gi>, </item>
                        <item><gi>affiliation</gi>, </item>
                        <item><gi>education</gi> et </item>
                        <item><gi>floruit</gi>, pour spécifier pendant quelle période une personne
                            donnée a été active (à notre connaissance), dans le cas où les dates
                            exactes de naissance et de décès sont inconnues.</item>
                    </list></p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <floruit notBefore="1766" notAfter="1790">fl. 1766-1790</floruit>
                </egXML>
          
             
                <p>L’élément générique <gi>state</gi> a le même modèle de contenu que <gi>trait</gi>.
                    L’exemple ci-après décrit le premier emploi occupé par le pasteur et poète
                    islandais Jón Oddsson Hjaltalín:</p>
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="small">
                    <state type="office" from="1777-04-07" to="1780-07-12" xml:lang="en">
                        <p>Jón’s first living, which he apparently accepted
                            rather reluctantly, was at 
                            <name type="place">Háls í Hamarsfirði</name>,
                            <name type="place">Múlasýsla</name>, to which
                            he was presented on 7 April 1777. He was ordained
                            the following month and spent three
                            years at Háls, but was never happy there,
                            due largely to the general penury
                            in which he was forced to live. In June of 1780
                            the bishop recommended that Jón should
                            <q xml:lang="da">promoveres til andet
                            bedre kald, end det hand hidindtil har havt</q>,
                            and on 12 July it was agreed that he should
                            exchange livings with <name type="person" key="#ThorJon">
                            sr. Þórður Jónsson</name> at 
                            <name type="place">Kálfafell á Síðu</name>,
                            <name type="place">Skaftafellssýsla</name>.
                            <bibl>ÞÍ, Stms I.15, p. 733.</bibl>
                            <bibl>ÞÍ, Stms I.17, p. 102.</bibl></p>
                        </state>
                    </egXML>
            </div>
            <div>
                <head>Les noms de personne</head>
                <p>L’élément <gi>persName</gi> est répétable et peut, comme tous les éléments TEI,
                    avoir un attribut <att>xml:lang</att> pour indiquer la langue du contenu de
                    l’élément, ce qui permet de donner le nom d’une personne en plusieurs
                    langues:</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <person xml:id="AdMic">
                        <persName xml:lang="lt">Adomas Mickevičius</persName>
                        <persName xml:lang="be">Адам Міцкевіч</persName>
                        <persName xml:lang="pl">Adam Mickiewicz</persName>
                    </person>
                </egXML>
                
                
                <p>De nombreux sous-éléments sont disponibles dans <gi>persName</gi> pour encoder
                    les différentes parties d’un nom de personne. Voici un exemple d’utilisation de
                    certains de ces éléments (extrait de l’édition des minutes notariales de P.
                    Christofle, notaire à Orléans, pour l’année 1437) : <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <persName>
                            <surname>Berche</surname>
                            <nameLink>le</nameLink>
                            <forename>Jean</forename>
                            <addName type="nickname">l’aîné</addName>
                        </persName>
                    </egXML> Voici un autre exemple, dans lequel les attributs <att>type</att> et
                    <gi>sort</gi> sont également présents.</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <persName xml:lang="bg">
                        <forename type="first" sort="2">Татяна</forename>
                        <forename type="middle" sort="3">Александра</forename>
                        <forename type="patronym" sort="4">Василева</forename>
                        <surname sort="1">Тодорова</surname>
                        <addName type="nick" xml:lang="bg">Сани</addName>
                        <addName type="nick" xml:lang="en">Alex</addName>
                    </persName>
                </egXML>
            </div>
            
            <div rend="slide">
                <head>Les éléments relatifs aux événements</head>
                <p>La classe des éléments relatifs aux événements contient des éléments spécifiques
                    pour la naissance (<gi>birth</gi>) et le décès (<gi>death</gi>), et un élément
                    générique <gi>event</gi>. Ce dernier a le même modèle de contenu que
                        <gi>state</gi> et <gi>trait</gi> et peut être utilisé pour décrire tout
                    événement de la vie d’un individu.</p>
          
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
                    <event type="marriage">
                        <label>Marriage</label>
                        <desc><date when="1859-04-26">26 April 1859</date>
                            <name type="person" ref="#WM">William Morris</name> and Jane Burden were
                            married at <name type="place">St Michael’s Church, Ship Street,
                                Oxford</name> on <date when="1859-04-26">26 April 1859</date>. The
                            wedding was conducted by Morris’s friend
                            <name type="person" ref="#RWD">
                            R. W. Dixon</name> with <name type="person" ref="#CF">
                            Charles Faulkner</name> as the best man.
                            The bride was given away by her
                            father, <name type="person" ref="#RB">Robert Burden</name>.
                            According to
                            the account that <name type="person" ref="#EBJ">Burne-Jones</name> gave
                                <name type="person" ref="#JWM">Mackail</name>
                            <q>M. said to Dixon beforehand <q>Mind you don’t call her Mary</q>
                            but he did</q>. The entry in the Register reads:
                            <q>William Morris, 25,
                                Bachelor Gentleman, 13 George Street, son of William Morris decd.
                                Gentleman. Jane Burden, minor, spinster, 65 Holywell Street, d. of
                                Robert Burden, Groom.</q> The witnesses were Jane’s parents and
                            Faulkner. None of Morris’s family attended the ceremony. Morris
                            presented Jane with a plain gold ring bearing the London hallmark for
                            1858. She gave her husband a double-handled antique silver cup.</desc>
                        <bibl>J. W. Mackail, <title>The Life of William Morris</title>, 1899.</bibl>
                    </event>
                </egXML>
            </div>
            <div>
                <head>Utilisation de l’attribut <att>ref</att> et de l’élément
                    <gi>relation</gi></head>
                <p>Dans notre exemple l’attribut <att>ref</att> posé sur chacun des éléments
                        <gi>name</gi> permet de relier cet élément à un élément <gi>person</gi>,
                    encodé ailleurs dans le fichier, qui décrit la personne concernée. Ci-dessous on
                    voit qu’on peut aussi, grâce à l’élément <gi>relation</gi> et à ses différents
                    attributs, déclarer une relation spécifique entre plusieurs personnes en faisant
                    également référence aux mêmes éléments <gi>person</gi>.</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <relation name="spouse" mutual="#WM #JBM"/>
                    <relation name="friend" mutual="#WM #RWD"/>
                    <relation name="parent" active="#RB" passive="#JBM"/>
                </egXML>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Affectation de dates à ces éléments</head>
                <p>Comme déjà indiqué, tous ces éléments, qu’ils soient spécifiques ou génériques,
                    sont membres de la classe d’attributs <term>datable</term>, ce qui veut dire que
                    leur contenu peut être daté, comme dans l’exemple ci-après, où l’on lit que la
                    personne d’abord appelée David Jones a changé de nom en 1966 pour s’appeler
                    David Bowie :</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <person xml:id="DB">
                        <persName notAfter="1966">David Jones</persName>
                        <persName notBefore="1966">David Bowie</persName>
                    </person>
                </egXML>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Déclaration du degré de certitude et de la responsabilité</head>
                <p>Tous les éléments génériques que nous avons vus sont aussi membres de la classe
                        <term>editLike</term>, qui, comme son nom l’indique, a originellement été
                    conçue pour fournir des attributs <q>décrivant la nature de l’intervention
                        éditoriale ou de l’interprétation</q>. Cette classe fournit les attributs
                        <att>cert</att>, pour indiquer le niveau de certitude, <att>resp</att> pour
                    indiquer le nom de l’entité responsable de l’information, et
                    <att>evidence</att>, pour préciser la nature de la preuve utilisée. Il est ainsi
                    possible, dans le cas de sources multiples et non cohérentes, de fournir plus
                    d’un point de vur sur ce qui est arrivé, comme dans l’exemple ci-après, où un
                    lieu et une date de naissance différents ont été avancés pour le même individu
                    par deux chercheurs, l’un étant considéré comme plus fiable que l’autre :</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <event type="birth" resp="#Smith2005" cert="high">
                        <p>Born in <name type="place">Brixton</name> on 8 January 1947.</p>
                    </event>
                    <event type="birth" resp="#Watson1996" cert="low">
                        <p>Born in <name type="place">Berkhamsted</name> on 9 January 1947.</p>
                    </event>
                </egXML>
            
                <p>L’attribut <att>resp</att> peut aussi être utilisé pour distinguer des objets qui
                    sont explicitement mentionnés dans la source de ceux qui, même s’ils n’y sont
                    pas explicitement mentionnés, peuvent être déduits des informations disponibles,
                    comme dans l’exemple ci-après, tiré d’un ensemble de données réunies par
                    Sebastian Rahtz sur les personnes enterrées au cimetière protestant de Rome, sur
                    la base des informations trouvées sur leurs tombes :</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
                    <person xml:id="WHH">
                        <persName>
                            <forename>Winchcombe</forename>
                            <forename>Henry</forename>
                            <surname>Hartley</surname>
                        </persName>
                        <sex value="1" resp="#SPQR"/>
                        <birth notBefore="1773-02-22" notAfter="1774-02-21" resp="#SPQR"/>
                        <death when="1847-02-21">21 February 1847</death>
                        <residence>
                            <placeName>Belvedere</placeName>, near <placeName>Bath</placeName>, <placeName>
                                <region>Somersetshire</region>
                            </placeName>
                        </residence>
                        <nationality resp="#SPQR">British</nationality>
                        <occupation>Judge of the Admiralty Court at the Cape of Good
                            Hope</occupation>
                        <occupation>Fellow of Merton College, Oxford</occupation>
                    </person>
                </egXML>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Un autre exemple de notice descriptive de personne</head>
                <p>Notice simplifiée tirée d’un fichier produit dans le cadre d’un projet de la BnF
                    : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <person xml:id="f123456">
                            <persName>
                                <surname>Douceur</surname>
                                <forename>Louis</forename>
                            </persName>
                            <residence>
                                <placeName><settlement>Paris</settlement></placeName>
                            </residence>
                            <birth when="1700" cert="low">?</birth>
                            <death when="1769-02-17">1769</death>
                            <occupation>Relieur-libraire, créateur des reliures à décor de dentelle
                                et de mosaïque.</occupation>
                            <floruit notBefore="1721" notAfter="1766">En activité de 1721 à
                                1766.</floruit>
                        </person>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Encodage des informations sur les lieux</head>
                <p>Les mêmes possibilités existent pour le balisage des lieux géographiques, ce qui
                    permet de normaliser ou d’uniformiser les références aux lieux, en les décrivant
                    puis en associant ces descriptions avec une collection de textes balisés, par
                    exemple des documents historiques balisés.</p>
                <p>Tout comme pour les personnes, les informations sur les lieux géographiques
                    consistent en une série de déclarations concernant:</p>
                <list>
                    <item><label>des traits</label> tels que le climat, la localisation,
                        etc..</item>
                    <item><label>des états</label> tels que la population, l’aire géographique, le
                        statut administratif.</item>
                    <item><label>des événements</label> comme les circonstances d’une fondation, de
                        catastrophes naturelles ou causées par l’homme.</item>
                </list>
                <p>Et comme pour les déclarations relatives aux personnes, chacune de celles-ci doit
                    pouvoir être documentée, être inscrite dans un cadre temporel et être reliée à
                    d’autres de même nature ou d’autre nature.</p>
            
            <div rend="slide">
                <head>L’élément <gi>place</gi></head>
                <p>L’élément <gi>place</gi> possède un attribut <att>type</att> qui permet de
                    caractériser brièvement le lieu, par exemlpe de dire qu’il s’agit d’une ville,
                    d’une rue, d’un immeuble, d’un objet naturel tel qu’un lac ou une montagne, ou
                    un lieu célèbre comme un champ de bataille. L’élément <gi>place</gi> contient: <list>
                        <item>un ou plusieurs éléments <gi>placeName</gi>, chacun donnant un nom
                            sous lequel le lieu est ou a été connu (les éléments TEI
                                <gi>country</gi>, <gi>bloc</gi>, <gi>geogName</gi>, <gi>region</gi> et
                                <gi>settlement</gi> sont des spécialisations de l’élément générique
                                <gi>placeName</gi>, et peuvent être utilisés à la place de
                                <gi>placeName</gi> ou dans <gi>placeName</gi>).</item>
                        <item>un ou plusieurs éléments <gi>location</gi>, précisant la localisation
                            physique du lieu, sous la forme, par exemple, d’un jeu de coordonnées
                            géographiques, d’une adresse, ou de la mention de l’appartenance à une
                            entité géo-politique.</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Où saisir un élément <gi>place</gi></head>
                <p>Les éléments <gi>place</gi> sont des enfants de <gi>listPlace</gi>, qui, comme
                        <gi>listPerson</gi>, est le plus souvent placé dans l’en-tête TEI (dans
                        <gi>sourceDesc</gi>), mais qui peut aussi apparaître à tout point du fichier
                    où une liste ordinaore (un élément <gi>list</gi>peut aussi apparaître.</p>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <place type="lake" xml:id="Skadar">
                        <placeName xml:lang="sr-Latn">Skadarsko jezero</placeName>
                        <placeName xml:lang="sr-Cyrl">Скадарско језеро</placeName>
                        <placeName xml:lang="sq">Liqeni i Shkodrës</placeName>
                        <placeName xml:lang="en">Skadar Lake</placeName>
                        <location>
                            <geo>42.166389 -19.325833</geo>
                        </location>
                        <location>
                            <desc>The lake is on the border between
                                <name type="place" key="ME">Montenegro</name>
                                and <name type="place" key="AL">Albania</name>,
                                with about two-thirds of it lying in the
                                territory of the former, one-third in the latter.</desc>
                        </location>
                    </place>
                </egXML>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <place xml:id="l-0093">
                        <placeName>Corroy</placeName>
                        <location>
                            <district type="departement">Loiret</district>
                            <district type="canton">Saint-Jean-de-la-Ruelle</district>
                            <settlement type="commune">Ormes</settlement>
                        </location>
                    </place>
                </egXML>
                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                    <place xml:id="l-0196">
                        <placeName>Orléans</placeName>
                        <location>
                            <district type="departement">Loiret</district>
                        </location>
                        <place xml:id="d3e4180">
                            <placeName>
                                <term>châtelet</term>
                            </placeName>
                        </place>
                        <place xml:id="d3e4182">
                            <placeName>
                                <term>duché</term>
                            </placeName>
                        </place>
                        <place xml:id="d3e4184">
                            <placeName>
                                <term>église</term>
                            </placeName>
                        </place>
                    </place>
                </egXML>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Les traits</head>
                <p>Il existe, en plus d’un élément générique <gi>trait</gi>, des éléments
                    spécialisés pour la population (<gi>population</gi>), le climat
                        (<gi>climate</gi>) et le terrain (<gi>terrain</gi>). <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <population when="2003">
                            <desc>788,482</desc>
                        </population>
                        <climate>
                            <p>Mediterranean climate, hot dry summers and autumns and relatively
                                cold winters with heavy snowfalls inland.</p>
                        </climate>
                        <terrain>
                            <p>Highly indented coastline with narrow coastal plain backed by rugged
                                high limestone mountains and plateaux.</p>
                        </terrain>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Les états</head>
                <p>Les états sont traités grâcé à l’élément générique <gi>state</gi>. <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <state type="legal" from="1983">
                            <p>The Montenegrin part of the lake and its surrounding area were
                                declared a national park in 1983. The park is one of the largest
                                bird reserves in Europe, having 270 bird species, among which are
                                some of the last pelicans in Europe.</p>
                        </state>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Les événements</head>
                <p>Il n’existe pas d’éléments spécialisés pour les événements ; on utilisera
                    l’élément générique <gi>event</gi> qui peut être doté d’un attribut
                        <att>type</att>:
         <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
           <event type="political" when="2006-06-03">
              <head>Independence</head>
               <p>On <date when="2006-05-21">21 May 2006</date>
             a referendum was held in Montenegro on whether
              the state union with <name type="place"
              key="RS">Serbia</name> should be dissolved.
              A total of 419,240
              votes were cast, of which 230,661
              were for independence.</p>
              <p>Montenegro’s referendum commission officially confirmed the results
              of the referendum on <date when="2006-05-31">31 May</date>,
              verifying that 55.5% of the population had voted in favour of
              independence, narrowly surpassing the threshold requirement of 55%
              set by the <name type="org" key="EU">European Union</name>. The
              Montenegrin <name type="org" key="USRCG">Parliament</name> made a
              formal declaration of independence on
             <date when="2006-06-03">Saturday, 3 June</date>.</p>
           </event>
                    </egXML>Les valeurs des attributs <att>key</att> des éléments <gi>name</gi>
                    établissent un lien vers d’autres éléments <gi>place</gi>, vers des éléments
                        <gi>org</gi> ou <gi>person</gi>. </p>
            </div>
                </div>
            <div rend="slide">
                <head>Listes d’événements</head>
                <p>Les événements, comme les personnes, les lieux - et les organismes -, peuvent
                    être considérés comme des objets à décrire pour eux-mêmes. Dans ce cas, on
                    utilisera l’élément <gi>listEvent</gi> pour englober une série d’éléments
                        <gi>event</gi>.</p>
            </div>
            <div rend="slide">
                <head>Encodage des informations sur les organismes</head>
                <p>TODO : listOrg, org, et ses sous-éléments</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
