<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Formation à l’utilisation de TEI pour l’édition critique de manuscrits (École
               nationale des chartes, mars 2011)</title>
            <title type="sub">Produire et publier des éditions critiques de sources primaires
               textuelles avec TEI</title>
            <author>Florence Clavaud (École nationale des chartes)</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date when="2011-03">mars 2011</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName>École nationale des chartes</orgName>
               <address>
                        <addrLine>19 rue de la Sorbonne</addrLine>
                        <addrLine>75005 Paris</addrLine>
                    </address>
            </publisher>
            <availability>
               <p>Ce texte est mis à disposition de tous selon les termes de la licence Creative
                  Commons « Paternité - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 2.0
                  France ». Cette licence est disponible <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">en ligne</ref> ou
                  par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San
                  Francisco, California 94105, USA.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Texte nativement numérique, pas de source.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Support de cours préparé pour le stage de formation continue à TEI, organisé par
               l’Ecole des chartes les 9-11 et 17-18 mars 2011.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Rappel : quelques-uns des objectifs de tels efforts</head>
            <p>En s’efforçant de rester réaliste, une petite liste des gains que l’on peut espérer: <list>
                  <item>amélioration de la précision et de l’expressivité de l’édition</item>
                  <item>saut important dans les possibilités d’exploitation et d’échange ; le corpus, une fois numérisé (le corpus numérique) entre dans le "chaudron" numérique</item>
                  <item>dans la liste des choses à prévoir pour pérenniser ce travail éditorial, une
                     un item important est coché</item>
                  <item>une meilleure visibilité du travail (pour la reconnaissance, hum ce n’est
                     pas encore ça)</item>
               </list></p>
         </div>
         <div>
            <head>Mais encore : ce qui est en jeu</head>
            <list>
               <item>le rôle, la formation et les habitudes de travail du chercheur</item>
               <item>le renouvellement des chaînes de travail</item>
               <item>de nouvelles formes d’éditorialisation, et peut-être la construction de
                  nouvelles règles éditoriales</item>
               <item>les méthodes de la recherche</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Le rôle central du modèle choisi (du schéma et de sa documentation) </head>
            <p>Un modèle de documents TEI se construit de manière itérative ; on va parcourir de
               nombreuses fois le chemin suivant :<list>
                  <item>analyse du corpus de documents (et/ou des fichiers de départ) et des
                     objectifs du projet (ou d’un objectif particulier), pour répondre à la question suivante : que voit-on ? dans
                     tout ce qu’on voit, de quoi a-t-on besoin ?</item>
                  <item>sélection d’un (premier ou non) jeu d’éléments</item>
                  <item>production (ou modification) du schéma (existant)</item>
                  <item>tests réels sur un échantillon représentatif du corpus</item>
                  <item>révision éventuelle et validation de cette version du schéma</item>
               </list></p>
            <p>Le modèle va probablement évoluer pendant toute la durée du projet. Ne serait-ce que
               parce que les hypothèses ou idées initiales elles-mêmes peuvent évoluer !</p>
            <p>Les éléments de macrostructure et les parties du modèle concernant la transcription
               du texte sont ceux qui ont le plus de chances de rester stables. Le paratexte bougera
               probablement, ainsi que tous les dispositifs de balisage sémantique ou analytique -
               index, grilles d’interprétation, liens..... </p>
            <p>Il sera important de reconnaître ce qui, parmi les options, est à la fois le plus
               important/intéressant qualitativement, tout en restant faisable dans le contexte et
               avec les moyens et outils du projet. Ne pas choisir un modèle trop complexe pour ses
               utilisateurs. Ne pas forcément non plus chercher à tout prix à se restreindre à TEI :
               ce qui est très générique n’est pas toujours le plus parlant ou le plus simple.</p>
            <p>Au final, il est essentiel de documenter son modèle, dès le début.</p>
            <p>Et exposer (rendre téléchargeables) schéma et documentation peut rendre bien des
               services. Autrement dit, on peut le plus souvent considérer le modèle documenté comme
               un des résultats d’un projet.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Produire une édition structurée en TEI : à partir de la source primaire
               directement </head>
            <p>Une telle démarche est encore rare, pour plusieurs raisons. C’est pourtant la plus
               prometteuse, puisqu’elle permet au chercheur de garder la maîtrise de sa
               production scientifique, et qu’elle lui donne un compagnon pour guider ses pas,
               garantir l’homogénéité et la précision de son travail, réfléchir !</p>
            <p>Cependant, il sera toujours plus facile de préparer son travail avant de passer à
               l’encodage : établir ses règles éditoriales, son texte, sa liste des témoins...</p>
            <p>La solution la plus répandue, la plus souple et la moins ergonomique : l’éditeur XML.
               Il peut être configuré (feuille de style CSS pour afficher le code TEI de manière moins brute, sortie XSLT provisoire). oXygen est une bonne solution. On peut
               aussi citer, en France, Millefeuille (<ref
                  target="http://millefeuille.gforge.inria.fr/"
                  >http://millefeuille.gforge.inria.fr/</ref>.</p>
            <p>La solution spécifique (application permettant la saisie de l’édition à l’aide d’un
               formulaire, ou en utilisant une base de données) est moins répandue, puisqu’elle est
               plus spécifique : elle demande du temps pour être mise en place, et elle ne sera le
               plus souvent adaptée qu’au projet pour laquelle elle est faite. Exemples : l’application <ref target="http://www.sermones.net/scolastix/article.php3?id_article=1">Scolastix</ref> issue du projet <ref target="http://www.sermones.net/">Sermones</ref> (EHESS Lyon), projet sur les mss éthiopiens (CEMAF et IRHT), projet ADEEL de
               l’ENC.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Produire une édition structurée en TEI : à partir de fichiers préexistants </head>
            <p>C’est le cas le plus répandu : en effet, souvent on travaille sur une édition
               critique imprimée ancienne, ou encore on dispose déjà d’une base de données ou de
               fichiers au traitement de texte. Souvent dans un tel cas, ce n’est pas le chercheur
               qui agit directement ; il a pourtant tout intérêt à suivre de près le travail !</p>
            <p>Dans le cas d’une base de données préexistante : le plus souvent, aujourd’hui, un
               export XML (dans un format spécifique, non TEI) est possible et utilisable, si la
               base de données n’est pas trop complexe.</p>
            <p>Dans le cas de fichiers au traitement de texte : il faut se rappeler que les
               logiciels de traitement de texte les plus répandus (MS Office et OOffice.org)
               permettent en fait de produire des fichiers XML (respectivement conformes aux normes
               ISO/IEC 29500:2008 Office Open XML File Formats, et ISO/IEC
               26300:2006 Open Document Format for Office Application) - même si ceux-ci sont très
               loin de TEI pour l’édition critique savante.</p>
            <p>Par conséquent, convertir ces fichiers sera souvent l’affaire de programme XSLT,
               parfois de plusieurs programmes qu’on exécutera en chaîne. Dans tous les cas, on
               devra contrôler le résultat, et l’améliorer ou l’enrichir, soit de manière
               automatique (remplacement des balises de mise en forme par du balisage sémantique,
               balisage des noms propres, pose de liens et renvois divers, pose d’identifiants,...)
               soit manuellement (indexation des dates, structuration plus fine de certaines
               sections, ajout d’informations...).</p>
            <p>Quelques outils de pré-conversion : <list>
                  <item>services Web de conversion : <ref
                        target="http://oxgarage.oucs.ox.ac.uk:8080/ege-webclient/">OxGarage</ref> de
                     l’université d’Oxford, le service de conversion de fichiers *.odt en TEI offert
                     par l’ENC (<ref
                        target="http://developpements.enc.sorbonne.fr/diple/modules/odt_tei/"
                        >http://developpements.enc.sorbonne.fr/diple/modules/odt_tei/</ref>)</item>
                  <item>les XSLT du TEI Consortium (voir <ref
                        target="http://www.tei-c.org/Guidelines/P5/get.xml#Stylesheets"
                        >http://www.tei-c.org/Guidelines/P5/get.xml#Stylesheets</ref>) et peut-être
                     certaines XSLT parmi celles qui sont listées sur la <ref
                        target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:XSLT">page ad hoc du TEI
                        wiki</ref></item>
               </list></p>
            <p>Des prestataires peuvent éventuellement aider. Dans ce cas, le cahier des charges doit être précis
               et le contrôle serré.</p>
            <p>Exemples : édition du corpus de minutes notariales de P. Christofle (Orléans, 1437) ;
               édition des cartulaires franciliens</p>
            <p>Il est parfois utile de procéder (ou faire procéder) à un travail d’ingénierie
               inverse (de TEI vers ODT par ex.).</p>
            <p>Finalement, on peut être conduit à décider que l’on va procéder à une conversion
               entièrement manuelle. Deux cas dans lesquels cela peut être une bonne solution : <list>
                  <item>au début d’un projet, pour mettre à l’épreuve un schéma</item>
                  <item>si on dispose des moyens humains adéquats (une personne connaissant la
                     langue du corpus, la discipline scientifique concernée et les principes
                     d’édition)</item>
               </list> Quelques éléments chiffrés : encodage de l’édition critique du chapitre de
               Beaurain (cartulaire blanc de Saint-Denis), dans des conditions assez particulières :
               3 semaines de travail, pour 160 pages, par un vacataire connaissant le latin et en
               contact permanent avec les responsables.</p>
            <p>D’expérience, un travail de conversion en TEI d’une édition réalisée au traitement de texte suscite toujours des questions car il
               arrive que cette édition soit moins précise que celle en TEI, voire ambigue (notamment en ce qui
               concerne l’apparat critique). Il peut être crucial de disposer des images numériques
               des textes.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Ce n’est pas tout...</head>
            <p>Très probablement, votre corpus numérique contiendra autre chose que des documents
               TEI : des images numériques (l’édition électronique permet de les inclure toutes,
               alors que dans un livre imprimé ce n’est guère possible), des fichiers XML non TEI,
               des fichiers annexes (illustrations diverses, fichiers PDF...). </p>
            <p>Il sera essentiel d’organiser ce nouveau corpus, en définissant le système de
               fichiers dans lequel vous allez le stocker, en choisissant des règles pour nommer les
               fichiers, en prévoyant éventuellement des dispositifs pour établir des liens
               physiques entre tous ces composants et/ou pour décrire ce paquet.</p>
            <p>Ces choses ne s’improvisent pas, et doivent être définies au début du projet. C’est comme la politique de nommage de vos éléments
               XML dans les fichiers TEI.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Publier une édition critique structurée en TEI</head>
            <p>La solution du site Web statique est souvent utile, ne serait-ce qu’en attendant une application dynamique complète, incluant moteur de recherche et autres fonctionnalités. Un site Web statique peut se faire en utilisant XSLT (et un peu CSS et JavaScript tout de même). Exemple : <ref target="http://www.enc.sorbonne.fr/tmp/pierre-christofle/index.html">le site Web provisoire d’édition des minutes du notaire P. Christofle à Orléans en 1437</ref>.</p>
            <p>Pour monter une application Web dynamique : il n’existe pas de boîte à outils miracle, seulement des librairies logicielles, et
               quelques plate-formes complètes, génériques ou spécifiques, tout ceci étant à
               installer, comprendre, adapter.</p>
            <p>Les solutions disponibles, ou les développements que votre projet demandera, se
               serviront probablement de XSLT, et d’autres technologies standardisées et reconnues.
               En tout cas ce sera mieux de choisir de telles solutions normées, car vous pourrez
               espérer compter trouver des ingénieurs connaissant ces solutions ou une partie
               d’entre elles, et assurer relativement facilement l’administration et la maintenance
               de votre site Web.</p>
            <p>Si l’application que vous réalisez ou faites réaliser est un logiciel libre, vous
               pourrez éventuellement faire profiter d’autres personnes de ce que vous aurez réussi
               à mettre en place (cependant c’est un travail à part entière que de rendre un tant
               soit peu générique et adaptable un logiciel, et d’en assurer le support!).</p>
            <p>Parmi les technologies incontournables ou utiles : <list>
                  <item>XHTML : le standard XML d’aujourd’hui pour les pages Web</item>
                  <item>CSS : le standard pour la définition des règles de mise en forme des pages Web</item>
                  <item>JavaScript et son sous-ensemble AJAX : un langage de script pour animer des pages Web, ou même pour recharger à la demande une partie de leur contenu</item>
                  <item>PHP : un langage de script pour faire des pages Web dynamiques, qui peut être associé avec XSLT 1 via libxslt</item>
                  <item>XMLdb, les bases de documents XML (par ex. eXist) : pour stocker et gérer des collections de documents XML</item>
                  <item>XQuery, le langage de requête pour documents XML (le SQL de XML), utilisé notamment par les XMLdb</item>
               <item>des moteurs de recherche comme Lucene</item>
                  <item>un standard récent, qui définit un langage pour la création de pipelines de manipulation de documents XML : XProc</item>
                  <item>des serveurs HTTP comme Apache</item>
                  <item>etc.</item>
               </list>. Il existe des environnements (frameworks) de développement dédiés à la
               production d’applications Web/XML, et qui utilisent eux-mêmes XML pour leur
               configuration ou certains de leurs processus : par ex. Cocoon.</p>
            <p>Parmi les plateformes ou outils de publication Web dynamique à tester :<list>
                  <item> un peu hors sujet : <ref target="https://sourcesup.cru.fr/cyberdocs/"
                        >Cyberdocs</ref>, plate-forme utilisée par de nombreuses universités dans le
                     monde, notamment Lyon 2, pour la conversion en TEI Lite et la publication sur
                     le Web des thèses (préalablement produites au traitement de texte et stylées,
                     ou éditées en LateX) ; </item>
                  <item><ref target="http://www.lib.uchicago.edu/efts/ARTFL/philologic/"
                        >PhiloLogic</ref> : un moteur de fouille de texte capable d’indexer et de
                     rendre cherchables et explorables des fichiers rédigés au traitement de texte
                     et pré-balisés, donc des fichiers XML dont l’encodage en TEI est léger – TEI
                     Lite ;</item>
                  <item>
                     <ref target="http://teipublisher.sourceforge.net/docs/index.php"
                        >TEIpublisher</ref>, utilisable pour des documents TEI Lite ;</item>
                  <item><ref target="http://www.oucs.ox.ac.uk/rts/xaira/">Xaira</ref>, projet de
                     l’université d’Oxford, utilisé par le projet <ref
                        target="http://www.natcorp.ox.ac.uk/">British National Corpus</ref>
                  </item>
                  <item><ref target="http://www.sd-editions.com/SDPublisher/index.html>"
                        >SDPublisher</ref> ;</item>
                  <item>plus spécialisée, <ref target="http://developpements.enc.sorbonne.fr/diple/"
                        >Diple</ref>, la plate-forme TEI de l’École des chartes, </item>
                  <item>éventuellement utilisable pour publier des corpus composites, dans lesquels
                     des documents EAD (et des images) joueraient un rôle important : <ref
                        target="http://pleade.com/">PLEADE</ref></item>
               </list></p>
            <p>Voir aussi la <ref
                  target="http://wiki.tei-c.org/index.php/Category:Publishing_and_delivery_tools"
                  >page ad hoc</ref> sur le wiki TEI.</p>
            <p>Des entités spécialisées du CNRS, au statut un peu flou actuellement, peuvent jouer
               le rôle de maître d’œuvre pour réaliser une application Web pour votre projet, ou
               plus vous aider à définir votre modèle et à produire vos documents TEI : TELMA, le
               CESR, MUTEC. L’ENC, hors du CNRS, joue aussi ce rôle. Le TGE ADONIS assure des
               missions d’expertise et de conseil. </p>
            <p>Pour résumer, votre problématique et votre corpus sont spécifiques, rien à la base de toute façon n’est simple, les possibilités informatiques sont extrêmement variées, l’édition électronique savante sur le Web se cherche...tout cela est une aventure, par définition risquée. En même temps vos choix fondamentaux (utiliser TEI et autres technologies normées) vous font entrer dans une communauté où l’expérience et les compétences existent, vous n’êtes pas seuls ! Et vous pouvez aussi à la base contribuer à faire évoluer TEI.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
