<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Balisage sémantique du CCMAA</title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>mai 2014</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Balisage sémantique</head>
        <p>Dans cet exercice, nous allons enrichir le balisage des <title>Exercices</title> du CCMAA
          déja effectué avec des aspects de caractère plus <soCalled>sémantique</soCalled>, c'est à
          dire que nous allons distinguer les noms de personnes et de lieux, et que nous allons aussi
          ajouter des représentations normalisées des entités que nous repérons dans le
          texte.</p>
        <p>Nous supposons que vous avez complété (plus ou moins) les deux exercices précedents, et
          que vous disposez donc d'une version complète et valide du fichier <ident>pv61.xml</ident>
          (si ce n'est pas le cas, on vous pardonne ! vous trouverez une version corrigée dans le
          fichier <ident>pv61-corr.xml</ident>) </p>
        <p> Nous supposons également que vous avez en tête une idée assez claire sur ce que vous
          considéréz comme un nom de personne ou un nom de lieux etc !</p>
        <list>
          <item>Séléctionnez plusieurs noms dans le texte et les balisez avec CTRL-E, en vous
            servant de la balise <gi>persName</gi>, <gi>placeName</gi>, <gi>orgName</gi> selon le
            cas.</item><item>Par ex, à mon avis, la <code>Direction générale des Wakfs</code> est un
              <gi>orgName</gi>, <code>Ahmed bey Sabri</code> est un <gi>persName</gi>, et le
              <code>palais Berdak</code> et <code>Kidjmâs el-Ishâki</code> sont tous les deux des
              <gi>placeName</gi>, mais n'étant pas de tout expert dans ce domaine, j'hésite de me
            prononcer sur des cas plus complexes ! </item>
          <item>Puis, pour chaque <emph>entité</emph> identifié qui vous intéresse, ajoutez un
            élément (un <gi>org</gi>, un <gi>place</gi>, ou un <gi>person</gi> selon le cas) à
            l'entête, dans un des <gi>listPlace</gi>, <gi>listOrg</gi>, ou <gi>listPerson</gi> que
            vous y avez implanté au cours de l'exercice précèdent</item>
          <item>Faites la liaison entre les noms et l'entité avec un attribut <att>ref</att> sur
            chacun des éléments nominaux, et un attribut <att>xml:id</att> sur l'élément entité. A
            vous de choisir un système de codification pour les valeurs de ces attributs! </item>
          <item>Par exemple: on va baliser chaque mention du palais Berdak (qu'il soit écrit
            ainsi, ou avec un q ou en lettres arabes) avec un <tag>placeName ref="#PB1234"</tag> (le
            dièse est obligatoir : il indique que cette valeur est un pointeur). Dans l'entête, on
            va ajouter un seul élément <tag>place xml:id="PB1234"</tag> sur lequel tous ces
            références pointent.</item>
          <item>Ensuite, vous pouvez faire de recherche sur internet ou ailleurs pour vous renseigner au sujet des autres entités répérés, et ainsi compléter ces
            éléments avec tout ce qui vous semble pertinent à connaître. Par exemple, pour les
            personnes que vous arrivez à identifier, ajouter une date de naissance (<gi>birth</gi>)
            ou de mort (<gi>death</gi>), d'autres noms, des événements de leur vie (<gi>event </gi>)
            etc. dans le <gi>person</gi> concerné. </item>
          <item>Essayez de créer au moins une douzaine d'entités ... </item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
