<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Personnalisation de schéma avec Roma</title>
                <author>TEI @ Oxford</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>janvier 2014</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Lou Burnard Consulting</publisher>
                <availability>
                    <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons
                        Attribution license.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Various previous talks, TEI Guidelines, etc.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-01-28"><name>Lou</name>Minor clarifications</change>
            <change when="2013-10-20"><name>Lou</name>Revised to use simpler schema as
                example</change>
            <change when="2012-11-06">
                <name>Lauranne Bertrand</name> Correction des coquilles et adaptation pour la
                formation TEI ++ </change>
            <change when="2012-11-06">
                <name>Alexei Lavrentiev</name> Relecture et corrections mineures </change>
            <change>
                <date when="2012-08-30"/>revised and translated into French by Lou Burnard </change>

        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="fr">
        <body>
            <div>
                <head>Objectifs de cet exercice</head>
                <list type="bulleted">
                    <item>Choisir entre les modules TEI</item>
                    <item>Combiner les modules TEI pour créer un schéma personnalisé</item>
                    <item>Sélectionner un sous-ensemble d'éléments d'un module TEI</item>
                    <item>Associer un schéma personnalisé avec un document TEI-XML dans
                        oXygen</item>
                    <item>Modifier les valeurs légales des attributs disponibles dans un
                        schéma</item>
                    <item>Générer automatiquement la documentation d'un schéma avec Roma</item>
                    <item>Se familiariser avec le format TEI ODD XML sous-jacent</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head>Création d'un document maximal</head>
                <list>
                    <item>Démarrez oXygen.</item>
                    <item>Cliquez sur l'icône <ident>Nouveau</ident> en haut à gauche (ou
                        sélectionnez <ident>Nouveau</ident> dans le menu <ident>Fichier</ident>, ou
                        tapez <ident>CTRL-N</ident>) pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
                    <item>Oxygen affiche une longue liste des types de document connus. Regardez
                        sous <ident>Cadre des modèles</ident>, ensuite <ident>TEI P5</ident>, et
                        puis cliquez sur <ident>All</ident>, pour sélectionner un schéma TEI
                        maximal. </item>
                    <item>Cliquez sur le bouton <ident>Créer</ident> en bas. oXygen affiche un
                        document TEI.</item>
                    <item>Enregistrez ce fichier dans votre dossier <ident>Travaux</ident> sous le
                        nom <ident>myTest.xml</ident>.</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head>All n'est pas une solution idéale</head>
                <p>Comme vous l'avez déjà vu, oXygen propose éléments et attributs TEI
                    automatiquement. <list>
                        <item>Dans le document que vous venez de créer, mettez le curseur à
                            l'intérieur de l'élément <gi>p</gi>.</item>
                        <item>Tapez '&lt;'. oXygen vous offre un menu de tous les éléments
                            disponibles à ce point.</item>
                        <item>Passez en revue la liste des noms d'élément : un "pop-up" apparaît
                            pour expliquer la fonction de chacun. Regardez par exemple
                                <gi>address</gi>, <gi>camera</gi>, <gi>incident</gi>,
                                <gi>metamark</gi>, ou <gi>notatedMusic</gi>.</item>
                        <item>Tapez <ident>ESC</ident> pour sortir du menu&#xa0;; supprimez le
                            '&lt;' que vous venez d'ajouter.</item>
                        <item>On a beaucoup de choix... mais dans un projet particulier il n'est
                            guère probable qu'on ait besoin de tous ces éléments. Avec autant de
                            possibilités, la probabilité d'introduire des incohérences ou
                            d'effectuer un mauvais choix est fortement augmentée. Cela complexifie
                            également le traitement des documents XML que nous allons créer.</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Création d'un schéma avec Roma</head>
                <p>Le logiciel Roma vous permet de créer votre propre schéma TEI. Notre objectif
                    sera de créer un schéma pour traiter (uniquement) les imprimés, en utilisant les
                    balises que vous avez déjà découvertes.<list>
                        <item>Avec votre navigateur rendez-vous sur <ref
                                target="http://www.tei-c.org/Roma/"
                            >http://www.tei-c.org/Roma/</ref>. La page vous propose quatre options:
                                <list type="ordered">
                                <item><hi>Build up&#xa0;:</hi> on crée une personnalisation en
                                    ajoutant petit à petit ce qu'on souhaite avoir en partant d'une
                                    base minimale</item>
                                <item><hi>Reduce&#xa0;:</hi> on fait l'inverse&#xa0;: c'est-à-dire
                                    qu'on crée une personnalisation en retirant petit à petit ce
                                    qu'on ne souhaite pas avoir en partant d'une base
                                    maximale</item>
                                <item><hi>Create&#xa0;:</hi> on part d'un template deja
                                    existant</item>
                                <item><hi>Use&#xa0;:</hi> on se sert d'une personnalisations déjà proposée
                                    par la TEI</item>
                                <item><hi>Upload&#xa0;:</hi> on retravaille une personnalisation
                                    qu'on a déjà enregistrée. </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>Dans cet exercice, nous choisissons d'abord la première solution.
                            Choisissez <ident>Build up</ident> et cliquez sur le bouton rouge <ident>start</ident>. </item>
                        <item>Pour régler les paramètres on vous propose : <list>
                                <item><hi>Title&#xa0;:</hi> Changez 'TEI with minimal setup' en (par
                                    exemple) "TEI pour les imprimés".</item>
                                <item><hi>Filename&#xa0;:</hi> Change 'myTEI' en (par exemple)
                                        <ident>teiImprimé</ident> (c'est un identifiant, et donc ne
                                    devrait pas inclure de blancs) </item>
                                <item><hi>Language&#xa0;: </hi> Vous pouvez laisser en anglais, mais
                                    ce tutoriel part du principe que vous préférez travailler en
                                    français. Cochez donc le bouton devant le mot "français".</item>
                                <item><hi>Author name&#xa0;:</hi> Entrez votre propre nom (ou celui
                                    de votre avatar si vous préférez) </item>
                                <item>Ne changez pas la description pour l'instant. </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>Cliquez sur le bouton rouge <ident>Save</ident> en bas de page. Vos
                            changements ont été pris en compte : l'interface est maintenant en
                            français, et en haut à droite, le nom de la personnalisation sur
                            laquelle vous travaillez est affiché.</item>
                        <item>Roma est un logiciel international (plus ou moins). Sélectionnez
                            l'onglet <ident>Langage</ident>, et cliquez sur le bouton
                                <ident>Français</ident> pour assurer que la francisation de cet
                            exercice soit maximale ! </item>
                        <item>Encore une fois, Cliquez <hi>'Save'</hi> en bas de page.</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Sélection de modules</head>
                <p>Un <term>module</term> est un regroupement d'éléments TEI. Tout élément TEI est
                    déclaré dans un module spécifique. Par exemple, pour encoder un dictionnaire
                    vous aurez besoin des éléments spécialisés pour les dicos. Mais ces éléments ne
                    sont pas forcément intéressants pour l'encodage d'autres types de documents.</p>
                <p>Dans Roma, <list>
                        <item>Cliquez sur l'onglet <ident>Modules</ident> pour vérifier quels
                            modules constitueront votre schéma</item>
                        <item>Nous avons commencé avec le schéma minimal. Donc, la liste des modules
                            sélectionnés, affichée à droite, ne contient que trois modules. </item>
                        <item>Nous souhaitons disposer des balises pour traiter le theatre, ainsi
                            que les tableaux. Nous aurons besoin donc d'ajouter deux modules
                            supplementaires.</item>
                        <item>Cliquez sur le mot <ident>ajouter</ident> devant la mention du module
                                <ident>drama</ident> dans la liste a gauche. Ce module va apparaitre
                            tout de suite dans la liste a droite. </item>
                        <item>Repetez ce manoeuvre pour ajouter le module <ident>figures</ident>.</item>
                        <item>Vous avez maintenant un schéma construit à partir des modules :
                                <ident>tei</ident> (Roma ne vous permet pas d'enlever ce module
                                infrastructurel),<ident>core</ident>, <ident>header</ident>,
                                <ident>figures</ident>, <ident>drama</ident> et
                                <ident>textstructure</ident>.</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Inclusion et exclusion des éléments</head>
                <p>Dans ce petit ensemble de modules, il reste quand même plusieurs éléments sans
                    intérêt pour notre projet. <list>
                        <item>Cliquez sur le mot <mentioned>core</mentioned> à droite (nota&#xa0;: non pas sur le mot
                            <mentioned>supprimer</mentioned> mais sur le nom du module). Une liste de tous les éléments
                            du module <ident>core</ident> s'affiche. </item>
                        <item>Chaque ligne de cette table contient&#xa0;: <list>
                                <item>le nom canonique d'un élément</item>
                                <item>une indication de son Inclusion ou Exclusion</item>
                                <item>le nom de cet élément dans le schéma actuel (normalement c'est
                                    le nom canonique i.e. anglais)</item>
                                <item>un point d'interrogation fournissant un lien vers la page de
                                    référence pour cet élément</item>
                                <item>une description brève des fonctions de cet élément</item>
                                <item>un lien qui permet de modifier les attributs de cet
                                    élément</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>Cette interface vous permet d'explorer la fonction et l'usage de tous
                            les éléments TEI. Il vous permet également de sélectionner ceux que vous
                            souhaitez intégrer dans votre schéma.</item>
                        <item>Vous pouvez Inclure ou Exclure tous les éléments d'un module. Cliquez
                            sur le mot <ident>Exclure</ident> dans le titre de la table, et tous les
                            éléments sont exclus par défaut. Cliquer le bouton à côté d'un élément
                            pour l'inclure. </item>
                        <item>Pour séléctionner les éléments que vous connaissez déjà; procédez
                            ainsi: <list>
                                <item>Du module <ident>core</ident> vous devez exclure tous sauf
                                    les éléments suivants : <!--<gi>choice</gi> <gi>foreign</gi> <gi>graphic</gi> <gi>head</gi><gi> hi</gi><gi> item</gi><gi> l </gi><gi>lb
                                    </gi><gi>lg</gi><gi> list</gi><gi> name</gi><gi> orig</gi><gi> p </gi><gi>pb</gi><gi> pubPlace publisher ref reg sp speaker
                                    title</gi>. --></item>
                                <item>Du module <ident>figures</ident> vous devez exclure tous sauf
                                    les éléments suivants : cell figDesc figure row table</item>
                                <item>Du module <ident>header</ident> vous devez exclure tous sauf
                                    les éléments suivants : fileDesc publicationStmt sourceDesc
                                    teiHeader titleStmt. </item>
                                <item>Du module <ident>textstructure</ident> vous devez exclure tous
                                    sauf les éléments suivants : TEI back body byline div docAuthor
                                    docDate docImprint docTitle front imprimatur text titlePage
                                    titlePart.</item>
                                <item>Du module <ident>drama</ident> vous devez exclure tous sauf
                                    les éléments suivants : castItem castList role roleDesc
                                    set.</item>
                            </list></item>

                        <item>N'oubliez pas de cliquer sur le bouton rouge <ident>Save</ident> en bas de page
                            !</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Création de schéma</head>
                <p>
                    <list>
                        <item>Cliquez sur l'onglet <ident>Schéma</ident>. Vous pouvez choisir entre
                            plusieurs langages de schéma&#xa0;: la TEI se définit indépendamment de
                            toute langue, afin de pouvoir générer tous ces formats.</item>
                        <item>Nous vous conseillons de générer un schéma ou bien en Relax NG Compact
                            Syntax, ou en Relax NG XML Syntax.</item>
                        <item>Cliquez sur <ident>Générer</ident> et votre navigateur vous envoie un fichier de
                            schéma. Vous devez enregistrer ce fichier dans le même dossier que le
                            fichier <ident>myTest.xml</ident> que vous avez créé au début de cet
                            exercice. </item>
                        <item rend="bold">Ne fermez pas votre navigateur : vous en aurez encore
                            besoin.</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Association de schéma et fichier en oXygen</head>
                <p>Jusqu'à présent, oXygen associait le schéma tei_all avec votre fichier
                        <ident>myTest.xml</ident>. <list>
                        <item>Revenez dans oXygen et ouvrez votre fichier</item>
                        <item>Dans le menu Document ouvrir le menu Schéma et sélectionnez Associer
                            un schéma. (Notez l'icone bleue et rouge pour cette action qui devrait
                            également apparaitre sur la barre à outils) </item>
                        <item>Dans la boîte de dialogue qui s'affiche, cliquez sur la petite icone
                            de dossier à côté de <ident>URL</ident> pour naviguer vers le fichier RNG que vous
                            venez de créer avec Roma. Cliquez sur <ident>OK</ident>.</item>
                        <item>Dans votre fichier XML-TEI, vous devrez maintenant voir une ligne qui
                            ressemble à ceci: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                &lt;?xml-model href="teiImprime.rnc"
                                type="application/relaxng-compact-syntax"
                                ns="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?></egXML> . S'il y a
                            d'autres lignes du même type, enlevez-les pour être sûr !</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Confirmation</head>
                <p>Vous vous souvenez de ces éléments bizarres <gi>address</gi>, <gi>camera</gi>, <gi>musicNotation</gi>
                    etc. qui étaient disponibles au sein d'un paragraphe&#xa0;? <list>
                        <item>Mettez le curseur après une balise ouvrante <gi>p</gi>, et tapez
                            '&lt;' pour voir de nouveau la liste des éléments disponibles.</item>
                        <item>Tous les éléments que vous avez supprimés ont disparu&#xa0;? C'est
                            bien&#xa0;! Sinon, peut-être que vous avez oublié de cliquer sur le
                            bouton 'Save' après les avoir inclus/exclus... essayez encore !</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Comment limiter les valeurs de l'attribut <att>type</att> de l'élément
                        <gi>div</gi></head>
                <p>Nous avons vu qu'il est très utile de supprimer tel ou tel élément de notre
                    schéma. Que peut-on faire pour limiter les valeurs légales de ses attributs ?
                    (Notez qu'en général les attributs TEI sont définis d'une manière très
                    permissive : vous pouvez taper n'importe quoi). Supposons que nous désirons
                    limiter les valeurs possibles pour l'attribut <att>type</att> sur <gi>div</gi>.<list>
                        <item>Revenez dans Roma</item>
                        <item>Cliquez sur l'onglet <ident>Modules</ident></item>
                        <item>Cliquez sur le module <ident>textstructure</ident> </item>
                        <item>Trouvez le rang ou est défini l'élément <gi>div</gi> et cliquez sur <code>Changer
                            les Attributs</code> tout à droite.</item>
                        <item>Une table des attributs disponibles pour cet élément s'affiche. Vous
                            pouvez inclure ou exclure des attributs si cela vous intéresse. Pour le
                            moment essayons quelque chose d'autre. </item>
                        <item>Descendez jusqu'à <att>type</att> et cliquez sur l'attribut. Une page
                            s'affiche, qui vous permet de vérifier plusieurs options pour cet
                            attribut&#xa0;: <list>
                                <item><hi>Facultatif&#xa0;?</hi> Est-ce qu'il faut fournir une
                                    valeur pour cet attribut ou est-il facultatif&#xa0;? Supposons
                                    que nous désirons un schéma dans lequel la présence d'une valeur
                                    de <att>type</att> sur <gi>div</gi> soit obligatoire&#xa0;: dans
                                    ce cas, sélectionnez <val>no</val>.</item>
                                <item><hi>Contenu&#xa0;:</hi> Combien de valeurs (une ou plusieurs)
                                    sont permises pour cet attribut, et de quelle type (texte,
                                    numéro, date...) ? Choisissons une seule valeur de type
                                        <val>text</val>. </item>
                                <item><hi>Valeur par défaut :</hi> nous permet de proposer une
                                    valeur par défaut pour l'attribut, dans le cas où aucune valeur
                                    n'est fournie dans le document. Laissez cela vide, puisque nous
                                    avons déjà décidé de rendre obligatoire la présence d'une
                                    valeur.</item>
                                <item><hi>Liste fermée :</hi> nous permet de préciser si la liste de
                                    valeurs proposées est une liste fixe impossible à augmenter ou
                                    non. Dans notre schéma, c'est une liste fermée, donc répondez
                                        <val>Yes</val>&#xa0;!</item>
                                <item><hi>Liste de valeurs&#xa0;:</hi> nous permet de spécifier les
                                    valeurs permises pour cet attribut dans notre schéma. Les
                                    valeurs sont proposées sous la forme d'une seule ligne, chaque
                                    valeur séparée par une virgule. Entrez donc la séquence suivante
                                        (<hi>sans blancs</hi>)
                                        <code>prose,vers,drama,chapitre,volume,autre,inconnu</code>.</item>
                                <item><hi>Description&#xa0;:</hi> nous permet de modifier la
                                    description de cet attribut. Vous pouvez la changer comme vous
                                    le souhaitez&#xa0;: par exemple, changer "n'importe quel système
                                    ou typologie de classification approprié" en "le système de
                                    classement proposé pour notre projet".</item>
                            </list>
                        </item>
                        <item rend="bold">Cliquez sur le bouton <ident>Save</ident> en bas de la
                            page ! </item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Essayons de nouveau...</head>
                <p>Est-ce que nous avons réussi? Vous connaissez maintenant la démarche...&#xa0;: <list>
                        <item>Cliquez sur l'onglet <ident>Schéma</ident>  </item>
                        <item>Choisissez l'un des formats de schéma</item>
                        <item>Cliquez sur <ident>Générer</ident> </item>
                        <item>Trouvez le fichier généré et téléchargé; copiez-le sur l'ancienne
                            version pour la remplacer</item>
                        <item rend="bold">Ne fermez pas votre Navigateur Internet !</item>
                        <item>Revenez dans votre fichier <ident>myTest.xml</ident> dans oXygen;
                            choisir '<ident>Document -> Valider -> Validate</ident> </item>
                        <item>Si tout va bien, votre document reste valide : il y a un petit carré
                            vert. </item>
                        <item>Maintenant il faut ajouter une <gi>div</gi>. Comme vous avez fait
                            avant, sélectionnez le premier <gi>p</gi> dans ce document, et
                            entourez-le d'une balise <gi>div</gi> en tapant CTRL-E.</item>
                        <item>Votre document n'est plus valide&#xa0;: il y a un carré rouge en
                            haut&#xa0;! En bas vous voyez le message <code>Element 'div' missing
                                required attribute 'type'</code>
                        </item>
                        <item>Mettez le curseur à l'intérieur de la balise ouvrante de la
                                <gi>div</gi>, juste avant le &gt; et tapez un blanc. oXygen propose
                            une liste d'attributs disponibles. Scrollez-la jusqu'à <att>type</att>
                            et notez que cet attribut est affiché en gras, pour signaler que sa
                            présence est obligatoire.</item>
                        <item>Sélectionnez <att>type</att> et notez que oXygen vous propose la liste
                            des valeurs que nous avions prédéfinies dans notre schéma. </item>
                        <item>Choisissez l'une de ces valeurs, p.ex. <code>prose</code>, et votre document
                            devient valide, avec un petit carré vert.</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Génération de documentation</head>
                <p>Tout projet aura besoin de sa documentation interne, qui ne sera pas forcément
                    optimale si elle est en RelaxNG ! Roma vous permet de générer automatiquement
                    des spécifications compréhensibles, ressemblant à la doc de référence de la TEI. <list>
                        <item>Retournez dans votre navigateur et cliquez sur l'onglet
                            <ident>Documentation</ident>. </item>
                        <item>Choisissez <ident>HTML web page</ident>' et cliquez sur <ident>Générer</ident>. </item>
                        <item>Après un bref délai, votre navigateur va recevoir un fichier HTML que
                            vous pouvez lire avec le navigateur. Au début il y a une table des
                            matières, avec un lien pour chaque élément de votre schéma. Scrollez
                            jusqu'au lien pour <gi>div</gi> et cliquez dessus.</item>
                        <item>Notez que la description de son attribut <att>type</att> est modifiée
                            selon vos propositions. (Mais notez aussi que d'autres détails,
                            notamment les exemples d'usage, ne sont pas modifiés) .</item>
                        <item>Si vous le préférez, vous pouvez également générer ce document en
                            format PDF. </item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Enregistrement de la personnalisation</head>
                <p>Nous espérons que vous aurez maintenant une idée des capacités de ce système de
                    personnalisation. Bien sûr, vous ne pouvez pas définir tout ce qui est le mieux
                    pour votre projet en une seule session. Vous avez donc besoin d'une façon
                    d'enregistrer la spécification, pour revenir dessus plus tard. <list>
                        <item>Revenez dans votre navigateur et cliquez sur l'onglet <ident>Enregistrer</ident>. </item>
                        <item>Votre navigateur vous envoie un fichier XML-TEI, avec le même nom que
                            votre schéma, donc <ident>teiImprime.xml</ident>. Enregistrez ce fichier
                            dans votre dossier <ident>Travaux</ident>. </item>
                        <item>Ouvrez ce fichier XML avec oXygen et lisez-le (mais avec les
                            balises&#xa0;: en mode Auteur il y a des détails significatifs qui sont
                            cachés&#xa0;!). </item>
                        <item>D'abord notez que votre personnalisation hérite des propositions
                            relatives au schéma minimal duquel vous l'avez dérivé. Vous pouvez bien
                            sûr modifier ces propositions, en décrivant les objets de votre projet,
                            vos procédures éventuelles de définition de schéma, vos règles maison de
                            balisage, etc. etc. -- juste comme un manuel d'encodage classique. </item>
                        <item>Ensuite, regardez l'élément <gi>schemaSpec</gi>. Cet élément contient
                            l'essentiel de votre personnalisation. Notez qu'il compte un élément
                                <gi>moduleRef</gi> pour chacun des modules que vous avez
                            sélectionnés, et que le module <ident>core</ident> est complété avec une liste des
                            éléments que vous avez exclus de ce module.</item>
                        <item>Regardez la spécification pour <gi>div</gi> (dans un élément
                                <gi>elementSpec</gi>) pour voir comment nous l'avons modifié.</item>
                        <item>Ce fichier est un document XML-TEI comme tous les autres. Vous pouvez
                            donc faire des modifications, par exemple au début, pour améliorer votre
                            manuel d'encodage. Pour recharger votre document dans Roma, il faut
                            choisir la quatrième option 'Open existing customisation' sur la page
                            d'accueil de Roma. S'il vous reste du temps, expérimentez cela !</item>
                    </list>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>Limitations de Roma</head>
                <p>En effet, Roma n'est qu'une interface web basée sur un système de transformations
                    TEI beaucoup plus complexes, que vous avez déjà rencontrées avec oxGarage. Il
                    est possible de créer son fichier de personnalisation sans se servir de Roma :
                    c'est une démarche qui permet, par ailleurs, de faire beaucoup plus de choses
                    qui sont rendues impossibles par l'interface de Roma. Par exemple, Roma vous
                    permet de limiter les valeurs légales d'un attribut, comme vous l'avez vu, mais
                    ne vous permet pas de définir et de documenter la portée de ces valeurs ; chose
                    qui est simple à faire en manipulant directement le format XML-TEI de votre
                    personnalisation (votre 'ODD'). </p>
            </div>
            <!-- Self-Assessment 
            <div>
                <head>Self-Assessment</head>
                <p>Check if you understand some of the core principles of this exercise by answering
                    the following questions: <list>
                        <item>What is Roma?</item>
                        <item>How do you add and remove TEI modules using Roma?</item>
                        <item>How do you include/exclude individual éléments using Roma? </item>
                        <item>How can you change attributes using Roma? </item>
                        <item>Is it possible to save your customisation in Roma? </item>
                        <item>What kinds of documentation can you generate in Roma? </item>
                        <item>What kinds of schémas can you generate in Roma? </item>
                        <item>What does an underlying TEI ODD customisation file look like? Is it a
                            TEI file like the ones you've been working with?</item>
                    </list>
                </p>
            </div>-->
            <!-- Next  -->
            <div>
                <head>Pour en savoir plus</head>
                <p> Voici quelques lectures intéressantes (mais en anglais) à ce sujet&#xa0;: <lb/>
                    <list>
                        <head>Documentation de référence (dans les Guidelines)</head>
                        <item> Description complète du langage ODD : <ref
                                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TD.html"
                                >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TD.html</ref>. </item>
                        <item>Description du traitement des fichiers ODD : <ref
                                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/USE.html#IM"
                                >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/USE.html#IM</ref></item>
                    </list>
                    <list>
                        <head>Autres documents tutoriels</head>
                        <item>
                            <ref target="http://www.tei-c.org/Support/Learn/odds.xml">Getting
                                started with P5 ODDs</ref>
                            <ref target="http://tbe.kantl.be/TBE/modules/TBED08v00.htm"
                                >http://tbe.kantl.be/TBE/modules/TBED08v00.htm</ref></item>
                        <item><ref target="http://www.tei-c.org/Guidelines/Customization/odds.xml"
                                >http://www.tei-c.org/Guidelines/Customization/odds.xml</ref></item>
                    </list>
                    <!--<label>Articles et presentations</label>

<list>
<item>Burnard and Rahtz <title>RelaxNG with Son of ODD</title> (Extreme Markup 2004) <ptr target="http://conferences.idealliance.org/extreme/html/2004/Burnard01/EML2004Burnard01.html/"></item>

</list>
</item>-->
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
