<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transcription des lettres</title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lou Burnard Consulting</publisher>
        <date>juillet 2015</date>
        <availability>
          <licence>CC-BY-SA</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Dans cet exercice, nous allons nous servir d'oXygen pour la transcription de quelques petites lettres manuscrites.
      </p>
      <div>
        <head>Exemple simple</head>
        <p>Recherchez dans votre dossier Travaux les fichiers <ident>vinet.jpg</ident> et
            <ident>vinet.xml</ident> : ce dernier etant une version TEI XML préliminaire du
          premier, à enrichir</p>
        <list>
          <item>Ajoutez de la structure en vous servant des balises <gi>p</gi> pour les paragraphes,
              <gi>opener</gi> pour les formules initiales, et <gi>closer</gi> pour les formules
            finales; </item>
          <item>ces derniers peuvent contenir <gi>salute</gi> pour les salutations, <gi>signed</gi>
            pour la phrase et le nom de signature, <gi>dateline</gi> pour la date et location. </item>
          <item>Indiquez que <q>Cadinal</q> serait une erreur (avec <gi>sic</gi>)</item>
          <item>Indiquez que <q>par</q> est un ajout (en dessus de ligne) avec <gi>add</gi></item>
          <item>Indiquez les ratures (avec <gi>del</gi>) et fournir ou bien les mots raturés ou bien
            l'indication <gi>unclear</gi>; supprimez les asterix</item>
          <item>Traitez quelques abréviations avec <gi>expan</gi>, <gi>abbr</gi>, et
            <gi>choice</gi></item>
          <item>Indiquez que la phrase <q>apud Medulos</q> est du latin avec la balise <tag>foreign
              xml:lang="lat"</tag></item>
          <item>N'oubliez pas de prendre le crédit pour vos travaux en modifiant l'entête!</item>
        </list>
      </div>
      <div>
        <head>Exemple (un peu) plus moderne</head>
        <p>Dans le meme dossier, vous trouverez une lettre célèbre du Général de Gaulle, à traîter
          de la même facon. </p>
        <list>
          <item>La lettre est sur deux surfaces, numerisés en fichiers
              <ident>appel_recto.jpg</ident> et <ident>appel_verso.jpg</ident>: regardez les
            bien</item>
          <item>Cette lettre est un peu difficile à lire, non seulement à cause de l'écriture
            abominable du général, mais aussi à cause de la présence de plusieurs ratures,
            corrections, etc.</item>
          <item>Le fichier <ident>appel.xml</ident> contient une première esquisse d'encodage,
            mais il n'est pas complète: notamment en ce qui concerne les corrections, ratures, etc.
            A vous donc de l'améliorer! </item>
          <item>Pour compléter la transcription, il pourrait être utile de regarder en complément le fichier
            <ident>appel_weiner.gif</ident> : ceci représente la version finale de la lettre telle qu'elle a été
            affichée en juin 1940. Néanmoins, n'oubliez pas que l'objet de cet exercice est
            d'encoder le manuscrit originel, et non pas l'affiche!</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
