<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Outils web pour l'affichage des documents TEI </title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
        <date>mai 2014</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
      <p>Dans cet exercice, nous allons expérimenter deux systèmes modestes pour afficher les
      documents TEI XML sur le web.
      </p>
      <div>
        <head>TEI Boilerplate</head>
        <p>Il s'agit d'un outil élaboré par John Walsh de l'Université
          d'Indiana sous le nom de TEI Boilerplate. Vous pouvez le télécharger du site <ptr
            target="http://teiboilerplate.org"/>, où vous trouverez également des renseignements sur
          la motivation et les particularités de ce projet si cela vous interesse (en anglais,
          seulement). </p>
        <list>
          <item>Téléchargez le fichier <ident>TEI-Boilerplate.zip</ident> sur votre bureau ou
            ailleurs  </item>
          <item>Après avoir dézippé l'archive quelque part (peu importe où), vous aurez un dossier
              <ident>TEI-Boilerplate-master</ident>, qui contient entre autre un dossier
              <ident>content</ident>. Il faut copier tous les fichiers que vous souhaitez afficher
            avec TEI Boilerplate dans ce dossier. </item>
          <item>Pour faire fonctionner Boilerplate, il faut aussi ajouter au début des fichiers un
              <term>processing instruction</term></item>
        </list>
        <p>Nous ne disposons pas d'un serveur web, mais la même démarche serait nécessaire en ce
          cas. L'intérêt principal de TEI Boilerplate (à part sa simplicité) est qu'il vous permet
          de contrôler directement l'affichage des parties de votre document en associant des
          stylages CSS avec ces éléments TEI, sans nécessité de conversion HTML intermédiaire. </p>
        <list>
          <item>Réouvrez un de vos fichiers bien balisés, ou bien le fichier
              <ident>pv61-corr.xml</ident> avec oXygen</item>
          <item>Insérez au début de fichier cette formule magique <code> &lt;?xml-stylesheet
              type="text/xsl" href="teibp.xsl"?> </code></item>
          <item>Enregistrez cette version du fichier dans le dossier <ident>content</ident></item>
          <item>Si vous souhaitez les afficher, il faut aussi copier les fichiers images
              <ident>pv61_07.png</ident> etc. dans ce même dossier.</item>
          <item>Lancez votre navigateur web préfére (chrome, firefox, explorer ...) et 
            retrouvez l'option qui permet d'ouvrir un fichier local (pour firefox, cette option se trouve sur
            le menu <ident>Fichier</ident>)</item>
          <item>Naviguez jusqu'au fichier modifié que vous venez d'enregistrez dans le dossier
              <ident>content</ident> et ouvrez-le</item>
        </list>
        <p>Joli, hein? Si vous avez bien fait, les pages images sont disponibles en parallèle, en
          cliquant sur l'icône à droite de l'écran. Mais par défaut, la présence des noms de
          personnes, de lieux, etc. n'est pas signalée. Nous allons régler cela en ajoutant des
          spécifications à l'entête.</p>
        <list>
          <item>Revenez dans votre fichier XML en oXygen</item>
          <item>Mettez le curseur juste après la balise fermante du <gi>fileDesc</gi></item>
          <item>Sélectionnez <ident>Fichier -> Insérer un fichier</ident> dans le menu
              <ident>Document</ident> et insérez le fichier <ident>renditions.xml</ident> que vous
            trouvez dans votre dossier <ident>Travaux</ident></item>
          <item>N'oubliez pas d'enregistrer cette nouvelle version de votre fichier au bon
            endroit. </item>
          <item>Rechargez le fichier dans votre navigateur. Cest mieux?</item>
        </list>
        <p>Comment est-ce que cela marche? L'élément <gi>tagsDecl</gi> (déclaration de balises) que
          vous venez d'ajouter contient deux parties. D'abord, il y a une série de déclarations
          comme par exemple <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <rendition xml:id="blue" scheme="css"> color:blue; </rendition></egXML> Chacune de ces
          déclarations définit un style d'affichage. En ce cas, le style porte l'identifiant
            <code>blue</code>. Le style concerné est exprimé en langue CSS (une langue standard W3C
          pour la définition des styles). Par exemple, le style <code>blue</code> va afficher du
          texte bleu, le style <code>i</code> va afficher du texte en italique etc.</p>
        <p>En dessous, il y an un élément <gi>namespace</gi> qui contient une série de déclarations
          comme ceci: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <tagUsage gi="placeName" render="#blue"/>
              <tagUsage gi="orgName" render="#i #blue"/> ...</namespace></egXML>
        </p>
        <p>Ces déclarations servent à spécifier que toute occurrence de l'élément <gi>placeName</gi>
          sera affichée (par défaut) en bleu (plus précisement, avec le style identifié par
            <code>blue</code>) : d'ailleurs tout occurrence de <gi>orgName</gi> sera affiché en bleu
          et aussi en italique. </p>
        <p>Si par contre vous souhaitez modifier l'affichage d'un seul élément dans votre document,
          vous pouvez l'indiquer en utilisant l'attribut <att>rendition</att> pour pointer sur le
          style concerné. Essayez, par exemple, de faire en sorte que le deuxième item soit affiché
          en italique: il suffit de modifier sa balise ouvrante ainsi : <code>&lt;item n="2"
            rendition="#i"></code></p>
        <p>Continuez vos explorations... Vous trouverez dans le fichier <ident>teibp.xml</ident> une
          liste plus complète des styles ce dont vous pourriez vous servir.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Extraction de données avec une feuille de style XSLT</head>
        <p>TEI Boilerplate nous propose l'affichage de nos documents XML mais il est moins bien
          adapté pour en extraire de données ou pour les enrichir. Par contre, une feuille de style
          XSLT nous permettrait d'extraire des données, de réorganiser, ou d'enrichir un document
          sans problème. Dans cette deuxième partie de l'exercice nous proposons d'afficher une
          liste des personnes mentionnées dans le document, séparamment du document lui même, en
          nous servant d'une feuille de style déjà disponible. </p>
        <p>D'abord il faut indiquer où dans notre document nous souhaitons voir la liste générée. <list>
            <item>Rouvrez votre document XML TEI avec oXygen (la version originelle, non pas celle que vous venez de modifier pour Boilerplate)</item>
            <item>Insérez un élément <gi>front</gi> comme premier composant de l'élément
                <gi>text</gi> (i.e. <emph>avant</emph> le début de l'élément <gi>body</gi>) si votre
              document ne contient pas encore cet élément</item>
            <item>Au sein de cet élément <gi>front</gi>, insérez un élément <gi>divGen</gi> de type
                <code>namelist</code></item>
            <item>Ainsi <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                <front><divGen type="namelist"/></front>
              </egXML></item>
            <item>N'oubliez pas d'enregistrer le fichier!</item>
          </list></p>
        <p>Nous avons besoin d'une transformation XSLT qui va retrouver tous les noms de
          personnes référencés dans le document, les trier par ordre alphabétique, éliminer les
          doublons, et enfin afficher une liste bien stylisée à l'endroit où nous avons inséré
          l'élément <gi>divGen</gi>. Cette transformation doit également transformer la suite du
          document en HTML. C'est un emploi classique des TEI Stylesheets -- et en effet on l'a déjà
          effectué pour un projet francais qui concerne l'archive de l'OuLiPo. Ce stylesheet
          est donc déjà accessible ce qui simplifie beaucoup notre démarche...</p>
        <list>
          <item>Dans votre browser, visitez <ptr target="www.tei-c.org/oxgarage/"/></item>
          <item>Sélectionnez TEI P5 XML comme format de saisi (input format) et XHTML comme format
            de sortie (output format)</item>
          <item>Naviguez jusqu'au fichier que vous venez de modifier dans l'étape précédente, et 
            sélectionnez-le</item>
          <item>Avant de cliquer sur le bouton <ident>Convert</ident>, cliquez <ident>Show advanced
              options</ident></item>
          <item>Sélectionnez <ident>oulipo</ident> dans la liste des profiles qui s'affiche</item>
          <item>Ensuite, cliquez sur <ident>Convert</ident> et patientez ... </item>
          <item>Enregistrez le fichier HTML envoyé par oxGarage quelquepart sur votre bureau </item>
      <!--  </list>
        <p><graphic url="../Graphics/saveOutput.png" height="11cm"/>(Ceci est le dialog de Firefox:
          d'autres navigateurs peuvent se comporter d'autres manières)</p>
        <list>-->
          <item>Ouvrez ce fichier avec votre navigateur et regardez le joli <hi>index nominorum</hi>
            généré au début du fichier. </item>
        </list>
        <p>Enfin, nous vous invitons de considérer les questions suivantes : <list>
            <item>Quelles modifications souhaiterez vous apporter à l'affichage de votre document? </item>
            <item>Est-ce que ces modifications nécessiteraient des modifications à l'encodage XML de
              votre document?</item>
            <item>Quels sont les (dés)avantages de ces deux méthodes? (affichage direct comme
              Boilerplate vs. transformation en HTML)</item>
          </list>
        </p><p>S'il vous reste du temps, essayez d'afficher une (ou plusieurs) de vos cartes postales avec Boilerplate! </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
