<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>À la découverte d'oXygen</title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <!--    <head>À la découverte d'oXygen</head> -->
      <!-- <p>Dans ce premier exercice, nous allons nous servir d'oXygen pour : <list>
          <item>la création d'un nouveau document XML</item>
          <item>le balisage progressif d'un document</item>
          <item>la validation continuelle d'un document</item>
          <item>l'affichage du document sans balise</item>
        </list>
      </p>
-->
      <div type="slide">
        <head>Création d'un document XML</head>
        <list>
          <item>Démarrez oXygen.</item>
          <item>Cliquez sur l'icône <ident>Nouveau</ident> en haut à gauche (ou sélectionnez Fichier
            Nouveau du menu, ou tapez <code>CTRL-n</code>) pour ouvrir la boîte de dialogue
            Nouveau</item>
          <item> Dans ce dialogue, séléctionner <ident>Nouveau Document - Document XML</ident> et
            cliquer le bouton <ident>Créer</ident>. </item>
          <item>Vous etes maintenant face à l'espace de travail typique d'oXygen. Par défaut, il y a
            plusieurs petites fenêtres, autour d'une grande blanc ou vous allez éditer votre
            document. <figure>
              <graphic url="tuto-1.png" height="7cm"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Le petit carreau rouge en haut à droite signale un problème. Regardez bien le
            message en bas: <q>Un document conforme requiert un element racine</q> OK. Tapez la
            balise <gi>racine</gi> : Oxygen va completer cela avec une balise fermante
              <tag>/racine</tag> aussitot que vous tapez <code>></code>. Votre document est
            maintenant valide : le petit carreau rouge devient vert. Fournissez un peu plus
            d'interet en ajoutant du contenu a cet element, par ex, tapez <q>Voici un document XML
              bien formé.</q>
          </item>
          <item>
            <figure>
              <graphic url="tuto-2.png" width="16cm"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Oxygen dispose de plusieurs méthodes pour le balisage d'un document. Essayons un
            deuxième. Séléctionner le mot <code>XML</code> avec le souris et tapez CTRL-E. Tapez un
            nom pour la balise souhaitée: nous proposons <gi>nom</gi>
            <figure>
              <graphic url="tuto-3.png" width="16cm"/>
            </figure> Cliquer <code>OK</code>
          </item>
          <item> Les éléments s'imbriquent: nous avons un <gi>racine</gi> qui contient un morceau de
            texte, suivi d'un <gi>nom</gi>, suivi d'un autre morceau de texte. Maintenant
            séléctionnez tout le contenu du <gi>racine</gi> et le baliser <gi>phr</gi> (pour phrase) <figure>
              <graphic url="tuto-4.png"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Une troisième manière de baliser un document est de le diviser en morceaux
            automatiquement. Mettez le curseur à la fin du contenu de l'élément <gi>phr</gi> que
            vous venez de créer (entre <code>formé.</code> et <tag>/phr</tag>) et tapez
              <code>ALT-MAJ-d</code> Qu'est ce qui arrive? Vous pouvez maintenant ajouter une
            deuxième phrase à votre document. <figure>
              <graphic url="tuto-5.png" width="16cm"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Il y a également plusieurs méthodes pour ajouter des attributs. Mettez d'abord le
            curseur à l'interieur de la première balise <gi>phr</gi> juste avant le <code>></code>
            et tapez un blanc, suivi de <code>n="</code> . Oxygen ajoute un <code>"</code> et le
            curseur reste immobile. Tapez le chiffre 1. <figure>
              <graphic url="tuto-6.png"/>
            </figure>
          </item>
          <item> Numérotez la 2ème phrase "2" de la même manière. </item>
          <item> Oxygen fait de son mieux pour maintenir le document en bon état. Experimentez cela.
            Si vous proposez un nouveau élément, en tapant une balise ouvrante (<gi>wibble</gi> par
            exemple), il va vous proposer tout de suite la balise fermante corespondante. Si vous
            changez le nom de la balise ouvrante, il va changer tout de suite le nom de la balise
            fermante qui lui correspond. Si vous changez le nom d'une balise fermante, par contre,
            oXygen signale une erreur. Pour annuler vos modifications, il suffit de taper
              <code>CTRL-z</code>
          </item>
          <item> Finalement, on va faire le doc un peu plus joli. Tapez CTRL-MAJ-P ou séléctionnez l'icone
            correspondant sur la barre aux outils  (celui-ci :
            <graphic url="../Graphics/indent.png" height="7mm"/>) ... et voila: <figure>
              <graphic url="tuto-7.png"/>
            </figure>
          </item>
        </list>
        <p> Petit rappel. Pour baliser un document :<list>
            <item>je tape une balise ouvrante directement au bon endroit et oxyGen fournit sa balise
              fermante correspondante </item>
            <item>je sélectionne un morceau de text, je tape CTRL-E, et je sélectionne la balise
              qu'il me faut </item>
            <item>je mets mon curseur a l'intérieur d'un élément, (i.e. entre une balise ouvrante et
              une balise fermante) je tape ALT-MAJ-D; oxyGen divise l'élément en deux </item>
            <item>j'ajoute les attributs à l'intérieur d'une balise ouvrante </item>
          </list></p>
      </div>
      <div type="slide">
        <head>Création d'un document TEI </head>
        <list>
          <item>Démarrez oXygen.</item>
          <item>Cliquez encore sur l'icône Nouveau en haut à gauche (ou sélectionnez Nouveau du menu
            Fichier, ou tapez <code>CTRL-n</code>) pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
          <!--<item> Cette fois, cliquez sur le bouton <ident>Personnaliser</ident> en bas. Le dialog
            qui s'affiche vous invite a preciser le schema que vous souhaitez utiliser. Cliquer sur
            le petit triangle a l'extre droit de ce ligne et selectionnez "Parcourir les fichiers
            locales" pour retrouver le fichier <ident>poilus.rnc</ident> dans votre dossier de
            travaux.</item>
          -->
          <item>Cette fois, nous allons utiliser un schéma TEI pour controller la disponibilité des
            balises. Dans ce dialog rechercher la mention <ident>Modèles du framework</ident>,
            séléctionnez <ident>TEI P5</ident>, et ensuite <ident> Bare</ident> de la longue liste
            des schémas reconnus par oXygen. </item>
          <item>oXygen affiche un document TEI conforme à ce schéma que vous allez compléter.</item>
        </list>
      </div>
      <div type="slide">
        <head>Ajout des métadonnées</head>
        <p>Notez d'abord dans la fenêtre <ident>Sommaire</ident> un aperçu de la structure d'un
          document TEI. Il est divisé en deux parties. En haut, vous avez les métadonnées, entourées
          de la balise <gi>teiHeader</gi>. En bas se trouve le texte, entouré de la balise
            <gi>text</gi>. </p>
        <p>
          <graphic height="8cm" url="tuto-8.png"/>
        </p>
        <!-- <p>En bas de l'écran, vous voyez qu'il est possible de modifier l'affichage du document en
          cliquant sur les boutons <term>Texte</term>, <term>Grille</term>, ou <term>Auteur</term>.
          Nous, on n'a pas peur des balises, donc on va continuer à l'éditer en mode
            <term>Texte</term>. </p>-->
        <p>Tout schéma TEI exige trois types de métadonnées : un titre, une information sur
          l'edition, et une information sur l'origine du document. Pour cet exercice, nous vous
          proposons <list>
            <item>Entre les balises <gi>title</gi> et <tag>/title</tag> ajouter un titre pour votre
              document: <q>Exercice de balisage guidée par oXygen</q> par exemple. </item>
            <item>Entre les balises <gi>p</gi> et <tag>/p</tag> suivant la balise
                <gi>publicationStmt</gi> ajouter la mention <q>Exercice d'encodage non
              publié</q></item>
            <item> Entre les balises <gi>p</gi> et <tag>/p</tag> suivant la balise
                <gi>sourceDesc</gi> ajouter la mention <q>Aucune source pré-existante</q></item>
          </list>
        </p>
        <p>oXygen ne vous permettra d'ajouter que des balises prévues dans le schéma actuellement
          sélectionné pour le document. <list>
            <item>Mettez le curseur après la balise fermante <tag>/title</tag> et avant la balise
              fermante <tag>/titleSmt</tag>;</item>
            <item>tapez <code>&lt;</code> et arrêtez un instant ;</item>
            <item>le carreau vert redevient rouge, parce que vous n'avez pas encore entré le nom de
              l'élément souhaité.</item>
            <item>oXygen vous propose une liste de balises disponibles à cet emplacement dans le
              document : notamment vous avez le droit d'insérer ici un élément <gi>author</gi> ou
              encore un <gi>title</gi>, de terminer le <gi>titleStmt</gi>, d'insérer un commentaire
              XML etc. </item>
            <item>Tapez sur ENTRÉE pour accepter la première proposition. oXygen insère dans votre
              document les balises <gi>author</gi> et <code>&lt;/author&gt;</code>.</item>
            <item>Le curseur reste à l'intérieur de la balise ouvrante, au cas où vous désireriez
              spécifier ses attributs. Faites bouger le curseur d'un caractère vers la droite et
              tapez votre nom, comme auteur du fichier.</item>
          </list>
        </p>
      </div>
      <div type="slide">
        <head>Ajout du texte au document</head>
        <list>
          <item>Avec la souris, sélectionnez le contenu du <gi>body</gi>, i.e. la séquence
              <code>&lt;p>Some text here&lt;/p></code>, y compris les balises. </item>
          <item>Tapez <code>CTRL-e</code> ou sélectionnez <ident>XML Refactoring</ident> et ensuite
              <ident>Entourer des balises</ident> dans le menu <ident>Document</ident>.</item>
          <item>oXygen vous propose toutes les balises qui pourraient éventuellement être insérées à
            cet endroit précis du document : dans ce cas, il est conseillé de sélectionner
              <gi>div</gi>. Puis, cliquez sur <ident>Accepter</ident></item>
          <item>L'élément <gi>div</gi> va contenir le premier chapitre de votre document. Pour 
           numéroter vos chapitres d'une manière explicite
         l'attribut <att>n</att> est disponible sur n'importe quel
            élément TEI, y compris <gi>div</gi>. </item>
          <item>Mettez le curseur <emph>à l'intérieur</emph> de la balise <gi>div</gi> juste avant
            le &gt; et tapez un seul espace. oXygen vous propose un menu des attributs disponibles. </item>
          <item>Tapez sur ENTRÉE pour sélectionnez <att>n</att>. oXygen vous informe qu'il faut dans
            ce cas ajouter une valeur, et le curseur reste entre les guillemets.</item>
          <item>Tapez (par exemple) <code>1</code>, et votre document redeviendra valide. 
          </item><item>Ajoutez maintenant un titre à ce chapitre; par ex <q>Chapitre premier: l'aventure commence
            </q>. La balise <gi>head</gi> est disponible au debut du contenu d'un <gi>div</gi> pour le contenir. </item>
        </list>
        <p>Votre document devrait maintenant ressembler à ceci :</p>
        <figure>
          <graphic height="4cm" url="tuto-9.png"/>
        </figure>
        <p>À vous d'ajouter maintenant du texte à ce paragraphe : un peu plus intéressant que
            <q>some text here</q> de préférence ! Décrivez-nous vos premières réactions avec oXygen
          ; partagez vos idées sur la situation politique actuelle ; écrivez ce que vous voulez.</p>
        <p>Sans doute aurez-vous besoin de plus d'un seul paragraphe. Comment faire pour terminer
          celui-ci et commencer un nouveau ? Bien-sûr on peut simplement taper les balises
            <tag>/p</tag><gi>p</gi> mais il y a une autre manière plus cool. </p>
        <p>Supposons que vous avez maintenant quelques centaines de mots dans votre seul paragraphe,
          et que vous voulez le diviser en plusieurs.</p>
        <list>
          <item>Mettez le curseur au point de chaque division souhaitée </item>
          <item>Tapez <code>ALT-MAJ-d</code> ou séléctionnez <ident>XML Refactoring</ident> et
            ensuite <ident>Élément de division</ident> (sic) dans le menu
            <ident>Document</ident>.</item>
        </list>
        <p>Vous pouvez faire pareil pour diviser le chapitre unique, mais attention à choisir un
          endroit valide pour effectuer la division : <emph>entre</emph> deux éléments <gi>p</gi>,
          et non pas dans l'enceinte d'un <gi>p</gi>. </p>
        <p>Dans un de vos chapitres, n'omettez pas d'ajouter une liste, balisée avec un élément
          <gi>list</gi>, contenant une séquence d'éléments <gi>item</gi>, précédée d'un
            <gi>head</gi> facultatif.</p>
      </div>
      <div type="slide">
        <head>L'affichage du texte balisé</head>
        <p>Est-ce que la quantité de balises dans votre document commence à vous inquiéter un peu ? </p>
        <p>On peut mettre en ordre le balisage que l'on a fait, en cliquant sur le bouton
          d'indentation (celui-ci :
          <graphic url="../Graphics/indent.png" height="7mm"/>), ou en tapant <code>CTRL-MAJ-p</code>, ou en sélectionnant Source->Indenter
          le document sur le menu Document. Mais peut être préféreriez-vous voir disparaître les
          balises ?</p>
        <list>
          <item>Au fond de la fenêtre vous voyez trois onglets: Texte , Grille, et Auteur.
            Sélectionnez le dernier. L'affichage de votre document change, et un nouveau menu
              <ident>TEI P5</ident> devient disponible. Sur ce menu, sélectionnez <ident>Mode
              d'affichage</ident> des balises et regardez les possibilités offertes par ces options. </item>
          <item>L'option <ident>Toutes les balises</ident> affiche les balises en icônes; l'option
              <ident>Aucune balise</ident> les fait disparaître totalement.</item>
          <item> Notez en plus que votre document est maintenant stylisé ; il y a des changements de
            police ; les retours de ligne sont traités comme des blancs ; etc. </item>
          <item>Dans le mode auteur, on peut diviser un élément simplement en tapant ENTRÉE deux
            fois. Essayez cela.</item>
        </list>
        <!-- <p>Plus tard, nous verrons comment vous pourrez contrôler l'affichage de votre document avec
          une <term>feuille de style</term>.</p>-->
      </div>

      <div type="slide">
        <head>Importation d'un document bureautique</head>
        <p>La plupart des documents numériques que vous rencontrerez dans le monde actuel semble
          innocent de toute balise XML. Par exemple, les documents préparés à l'aide des outils
          bureautiques tels Microsoft Word ou Open Office donnent l'apparence d'être du texte brut.
          Mais effectivement, ce n'est qu'une apparence : derrière tout cela il existe un format
          XML, que l'on peut manipuler, et donc qu'on peut transformer dans un format XML TEI. </p>
        <p>Dans votre dossier Travaux il y a un fichier <ident>lacigale.docx</ident> : cliquez
          là-dessus pour l'ouvrir. Sans doute vous le reconnaitrez. On va se servir d'oXygen pour le
          transformer en XML TEI.</p>
        <p>Un fichier Word docx est une archive comprimée qui contient plusieurs autres fichiers, y
          compris des fichiers XML qu'on peut gérer et transformer avec oXygen comme n'importe quel
          autre fichier XML. La conversion prend en compte les styles Word existant dans le fichier,
          et donc peut être personnalisée.</p>
        <list>
          <item>Chargez oXygen. Sélectionnez Ouvrir dans le menu Fichier (ou tapez
              <code>CTRL-o</code>, ou cliquez l'icône dossier) et sélectionnez le fichier
              <ident>lacigale.docx</ident> dans votre dossier <ident>Travaux</ident> .</item>
          <item>Une fenêtre intitulée <ident>Navigateur d'Archives</ident> s'ouvre à gauche de
            l'écran principal. La structure de l'archive docx y est affichée.</item>
          <item><graphic url="../Graphics/navigateur-1.png" height="4cm"/></item>
          <item>Cliquez sur la petite clef bleue à côté du dossier <ident>word</ident> pour voir ce
            qu'il contient</item>
          <item><graphic url="../Graphics/navigateur-2.png" height="4cm"/></item>
          <item>Sélectionnez le fichier <ident>document.xml</ident> et double-cliquez pour l'ouvrir
            (peut prendre un peu de temps si le fichier est grand) </item>
          <!--<item><graphic url="document-word.png"/></item-->
          <item>Voilà : c'est un document XML, plein de balises, pour la plupart appartenant à un
            espace de noms définie par Microsoft. Convertissons-le !</item>
        </list>
        <list>
          <item>Avec ce fichier <ident>document.xml</ident> ouvert dans l'écran principal,
            sélectionnez <ident>Transformation -> Configurer les Scénario(s) de
              Transformation</ident> du menu <ident>Document</ident>. Ou tapez
              <code>CTRL-MAJ-c</code>. Ou cliquez sur la petit icone clef à molette (celui-ci :
              <graphic url="../Graphics/spanner.png" height="7mm"/>) </item>
          <item>oXygen vous présente les options de transformations disponibles pour ce document,
            parmi lesquelles une transformation nommée DOCX TEI P5 devrait figurer. </item>
          <item><graphic url="../Graphics/configurer-1.png" height="7cm"/></item>
          <item>Cochez la case à côté et cliquez sur le bouton <ident>Appliquer associés</ident> au
            dessous. Une nouvelle fenêtre s'ouvre en bas pour l'affichage des messages concernant le
            processus de transformation: vous pouvez les ignorer sans problème.</item>
          <item>Dans l'écran principal, un document TEI-conforme s'affiche. Sélectionnez
              <ident>Source -> Format and Indent</ident> du menu <ident>Document</ident> menu, ou
            tapez <code>CTRL-MAJ-p</code> ou cliquez sur le bouton <ident>Indent</ident> (celui-ci :
              <graphic url="../Graphics/indent.png" height="7mm"/>) pour regarder sa structure </item>
          <!--item><graphic url="converted-1.png"/></item-->
          <item>L'attribut <att>rend</att> indique le nom du style Word utilisé dans cette portion
            du document original. Une transformation XSLT plus complexe pourrait donc s'en servir
            pour effectuer une conversion plus intelligente.</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
