<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Personnalisation de schéma avec Roma</title>
    <author>Lou Burnard Consulting</author>
   </titleStmt>
   <editionStmt>
    <edition> <date>juillet 2023</date> </edition>
   </editionStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>Lou Burnard Consulting</publisher>
    <availability>
     <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
      license.</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Various previous talks, TEI Guidelines, etc.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <revisionDesc>
   <change when="2023-07-30"><name>Lou</name>Major rewrite to use new TEI Roma</change>
   <change when="2014-01-28"><name>Lou</name>Minor clarifications</change>
   <change when="2013-10-20"><name>Lou</name>Revised to use simpler schéma as example</change>
   <change when="2012-11-06"> <name>Lauranne Bertrand</name> Correction des coquilles et adaptation
    pour la formation TEI ++ </change>
   <change when="2012-11-06"> <name>Alexei Lavrentiev</name> Relecture et corrections mineures </change>
   <change> <date when="2012-08-30"/>revised and translated into French by Lou Burnard </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text xml:lang="fr">
  <body>
   <div>
    <head>Objectifs de cet exercice</head>
    <list type="bulleted">
     <item>Comprendre l'importance de bien choisir son schema XML</item>
     <item>Comment créer un schéma personnalisé avec l'outil Roma</item>
     <item>Sélectionner un sous-ensemble d'éléments TEI</item>
     <item>Modifier les valeurs légales des attributs disponibles dans un schéma</item>
     <item>Générer automatiquement la documentation d'un schéma</item>
     <item>Se familiariser avec le format TEI ODD XML sous-jacent</item>
    </list>
   </div>
   <div>
    <head>L'effet schéma</head>
    <list>
     <item>Démarrez oXygen.</item>
     <item>Cliquez sur l'icône <ident>Nouveau</ident> en haut à gauche (ou sélectionnez
      <ident>Nouveau</ident> dans le menu <ident>Fichier</ident>, ou tapez <ident>CTRL-N</ident>)
      pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
     <item>Oxygen affiche une longue liste des types de document connus. Regardez sous <ident>Cadre
      des modèles</ident>, ensuite <ident>TEI P5</ident>, et puis cliquez sur <ident>All</ident>,
      pour sélectionner un schéma TEI maximal. </item>
     <item>Cliquez sur le bouton <ident>Créer</ident> en bas. oXygen affiche un document TEI.</item>
     <!--  <item>Enregistrez ce petit fichier dans votre dossier <ident>Travaux </ident>, sous le nom de
      <ident>monTest.xml</ident> par ex. Vous aurez besoin de le retrouver plus tard dans ce
      tuto.</item>-->
    </list>
   </div>
   <div>
    <head>TEI All: tout est possible</head>
    <p>Comme vous l'avez déjà vu, oXygen propose des éléments et des attributs TEI automatiquement. <list>
     <item>Dans le document que vous venez de créer, mettez le curseur à l'intérieur de l'élément
      <gi>p</gi>.</item>
     <item>Tapez <code>&lt;</code>. oXygen vous offre un menu de tous les éléments disponibles à ce
      point.</item>
     <item>Passez en revue la liste des noms d'élément : un pop-up apparaît pour expliquer la
      fonction de chacun. Regardez par exemple <gi>address</gi>, <gi>camera</gi>, <gi>incident</gi>,
      <gi>metamark</gi>, ou <gi>notatedMusic</gi>.</item>
     <item>Tapez <ident>ESC</ident> pour sortir du menu&#xa0;; supprimez le <code>&lt;</code> que
      vous venez d'ajouter.</item>
     <item>On a beaucoup de choix... mais dans un projet particulier il n'est guère probable qu'on
      ait besoin de tous ces éléments. Avec autant de possibilités, la probabilité d'introduire des
      incohérences ou d'effectuer un mauvais choix est fortement augmentée. Cela complexifie
      également le traitement des documents XML que nous allons créer.</item>
     </list> </p>
   </div>

   <div>
    <head>Un schéma plus contraignant</head>
    <p>Un des avantages de XML est sa capacité de contraindre et de controller les composants d'un
     document. Pour faire cela, il faut un schéma. Par ex. : pour créer un article de revue
     scientifique vous pourriez utiliser le schéma jTEI.<list>
     <item>Encore une fois, cliquez sur l'icône <ident>Nouveau</ident> en haut à gauche (ou
      sélectionnez <ident>Nouveau</ident> dans le menu <ident>Fichier</ident>, ou tapez
      <ident>CTRL-N</ident>) pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
     <item>Cette fois, dans la longue liste des types de document connus, séléctionnez <ident>jTEI
      article</ident> du menu <ident>Cadre des modèles --> TEI P5</ident>.</item>
     <item>Cliquez sur le bouton <ident>Créer</ident> en bas. oXygen affiche un document TEI en mode
      auteur : pour voir les balises il faut cliquer le bouton <ident>Texte</ident> en bas de
      l'écran.</item>
     <item>Mettez le curseur à l'intérieur de l'élément <gi>p</gi>, comme avant, et tapez
      <code>&lt;</code>. </item>
     <item>Passez en revue la liste des noms d'élément disponibles. </item>
     <item>Elle est toujours longue, mais mieux adaptée aux besoins d'un article
      scientifique...</item>
     </list> </p>
   </div>
   <div>
    <head>Création d'un schéma</head>
    <p>Le logiciel Roma vous permet de créer votre propre schéma TEI. L'objectif de cet exercice
     sera de créer un schéma pour traiter les imprimés, en utilisant les balises que vous avez déjà
     découvertes. <list>
     <item>Avec votre navigateur, rendez-vous sur <ref target="http://www.tei-c.org/Roma/"
      >http://www.tei-c.org/Roma/</ref><!-- AL: plutôt https://roma.tei-c.org/ ?  -->. </item>
     <item>Choisissez <ident>Langue (fr)</ident> dans le menu en haut à droite</item>
     <item>A gauche, la page vous invite à <ident>Choisir un ODD prédéfini</ident>. Le menu vous
      propose plusieurs options. </item>
     <item>Pour commencer cet exercice, choisissez <ident>TEI Minimal</ident>, la deuxième
      proposition ; puis cliquez sur le bouton <ident>Commencer</ident>. </item>
     <item>Pour régler les paramètres, nous vous proposons : <list>
      <item><hi>Titre&#xa0;:</hi> Changez <code>TEI Minimal</code> en (par exemple) <code>TEI
       Minimal élaboré au CESR</code>.</item>
      <item><hi>Identifiant&#xa0;</hi> Changez <code>tei_minimal</code> en
       <code>tei_minimal_plus</code> ou <code>tei_minimal_cesr</code> comme vous voulez (mais
       attention: le nom doit respecter les normes d'identifiant XML) </item>
      <item><hi>Espace de nommage</hi>, <hi>Préfixe</hi> et <hi>Langage des éléments et des
       attributs</hi>: vous n'avez pas besoin de modifier les propositions par défaut</item>
      <item><hi>Langue&#xa0;: </hi> Vous pouvez continuer en anglais, mais ce tutoriel part du
       principe que vous préfériez travailler en français. Choisissez donc <code>Français</code> du
       menu <hi>Langue de la documentation</hi>.</item>
      <item><hi>Auteur&#xa0;:</hi> Entrez votre propre nom </item>
      </list> </item>
     <item>Pour continuer, cliquez sur le bouton bleu <ident>Personnaliser l'ODD</ident> en haut de
      page à droite. </item>
     </list> </p>
    <p>La page qui s'affiche vous propose une liste complète de tous les éléments de la TEI, chacun
     avec une petite description de sa fonction. A gauche de chaque ligne, il y a un carreau
     indiquant si cet élément figure (ou pas) dans la personnalisation en cours. </p>
    <p>Cette interface vous permet de sélectionner les éléments TEI que vous souhaitez intégrer dans
     votre schéma. Cochez la case d'un élément qui vous semble intéressant, mais pas encore présent
     dans le schéma minimal, par exemple <gi>abbr</gi>.</p>
   </div>
   <div>
    <head>ODD: Un seul document fait tout (One Document Does it all)</head>
    <p>ODD est le format TEI XML conçu par la Text Encoding Initiative pour à la fois documenter et
     définir toute personnalisation de la TEI. </p>
    <list>
     <item>En haut de l'écran à droite, cliquez sur <ident>Télécharger</ident> pour traiter le
      fichier ODD que nous sommes en train de définir</item>
     <item>Le menu vous propose des sorties en plusieurs formats : en TEI ODD, en langage de schéma
      (RELAX NG, W3C etc.), ou de documentation en HTML, Word etc. </item>
     <item>Regardons d'abord le format ODD. Cliquez sur "Personnalisation en format ODD" et
      téléchargez le fichier <ident>tei_minimal_plus.odd</ident>. Ce fichier s'exprime en format TEI
      XML ; vous pouvez donc le manipuler avec oXygen ou n'importe quel autre éditeur XML. </item>
     <item>Ouvrez le fichier <ident>tei_minimal_plus.odd</ident> avec oXygen. Dans ce document,
      distinguez les trois parties essentielles: un en-tête TEI balisé avec <gi>teiHeader</gi>, une
      description brève (en anglais) contenue par l'élément <gi>text</gi>, et une spécification
      formelle de schéma, exprimé par l'élément <gi>schémaSpec</gi>. </item>
     <item>Vous pouvez bien sûr éditer chacune de ces parties, par exemple pour indiquer que -- et
      comment -- nous avons modifié les travaux de James Cummings ! Bien sûr, il serait utile de
      traduire en français toute la description de la personnalisation ; voire de modifier
      directement la spécification du schéma. Pour l'instant nous laissons de côté ces possibilités ;
      nous nous limitons a changer le titre "A Minimal TEI Customization" en "A modified minimal TEI
      customization" (n'oubliez pas d'enregistrer le fichier). Regardons d'abord ce qu'on peut
      générer à partir de ce fichier ODD. </item>
     <!-- AL: si on veut utiliser le fichier ODD modifié sous oXygen (cf. l'item précédent), il faut d'abord cliquer sur "Recharger", puis télécharger (upload) le fichier modifié. Malheureusement, en français on ne distingue pas "download" et "upload", ce qui crée une confusion -->
     <item> Revenez sur Roma/Télécharger, et sélectionnez cette fois l'un des formats de
      Documentation, par ex HTML, MS Word, ou PDF. Télécharger et ouvrir le fichier
      <ident>tei_minimal_plus.html</ident>, <ident>tei_minimal_plus.docx</ident>, ou
      <ident>tei_minimal_plus.pdf</ident>.</item>
     <item>La documentation contenue par le fichier ODD est formatée et complétée par des notices
      complètes pour chacun des composants du schéma. Ces notices ressemblent beaucoup à la
      documentation TEI officielle (comparez par exemple
      https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/fr/html/ref-abbr.html), mais les indications
      "Contained by" ("Contenu par") et "May contain" ("Peut contenir") sont très différentes, parce
      que les éléments disponibles dans notre ODD sont bien différents. </item>
     <item>Générons maintenant un schéma. Revenez sur Roma/Télécharger, et sélectionnez cette fois
      <ident>Schéma RELAX NG</ident> pour télécharger un fichier <ident>tei_minimal_plus.rng</ident>
      ... Notez bien où il est stocké sur votre poste de travail. </item>
    </list>
   </div>

   <div>
    <head>Usage du schéma</head>
    <p>Au début de cet exercice vous avez créé des documents conformes à deux schémas déjà existants :
     TEI All et jTEI. oXygen vous permet également de créer un document conforme à votre propre
     schéma, et de valider un document XML existant avec votre schéma. On va expérimenter tous les
     deux. </p>

    <list>
     <item>Encore une fois, cliquez sur l'icône <ident>Nouveau</ident> en haut à gauche (ou
      sélectionnez <ident>Nouveau</ident> dans le menu <ident>Fichier</ident>, ou tapez
      <ident>CTRL-N</ident>) pour ouvrir la boîte de dialogue Nouveau</item>
     <item>Sélectionnez cette fois "Document XML", et ensuite cliquez sur "Personnaliser" en
      bas.</item>
     <item>Dans le dialogue Nouveau qui s'affiche, remplissez le champ "URL de Schema" en navigant vers
      l'emplacement du fichier <ident>tei_minimal_plus.rng</ident> que vous venez de créer (cliquez
      sur le triangle à droite pour parcourir les fichiers locaux). </item>
     <item>Cliquez sur le bouton <ident>Créer</ident> pour créer un document vide</item>
     <item>oXygen vous fournit les éléments requis pour un document conforme au schéma
      <ident>tei_minimal</ident>, mais il ne peut pas tout savoir à l'avance. Selon ce schéma un
      <gi>TEI</gi> peut contenir un autre <gi>TEI</gi> ou un <gi>text</gi> après son
      <gi>teiHeader</gi>. oXygen ne peut pas faire le choix pour vous !</item>
     <item>Mettez le curseur à la fin du document, avant le <tag>/TEI</tag>, et tapez un chevron
      ouvrant. </item>
     <item>Sélectionnez <gi>text</gi> pour faire le choix </item>
     <item>Quels éléments seront permis à l'intérieur d'un <gi>p</gi> ? Regardez l'effet de votre
      personnalisation minimale. </item>
    </list>

    <p>Est-ce que ce schéma minimal peut servir pour valider un document déjà existant ? </p>
    <list>
     <item>Choisissez l'un des documents que vous avez créé auparavant dans cette formation, par
      exemple le petit document <ident>3_ex_roman</ident> ou <ident>4_ex-Racine</ident> que vous
      avez élaboré le premier jour (utilisez la version corrigée si vous le préférez). L'ouvrez
      avec oXygen</item>
     <item>Au début de ce fichier, notez la ligne qui commence par <code>&lt;?xml-model
      href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schéma/relaxng/tei_all.rng"... </code> : cela
      indique que le document est valide par rapport à un schéma qui se trouve à l'URL
      indiqué.</item>
     <item>Choisissez du menu <ident>Document -> Schema -> Associer un schéma</ident> ; ou bien
      cliquez sur le bouton avec une épingle rouge sur la barre à outils. </item>
     <item>Naviguez jusqu'au fichier <ident>tei_minimal_plus.rng</ident> et sélectionnez-le comme URL du
      schéma à associer. </item>
     <item>oXygen ajoute une nouvelle instruction de traitement et valide votre document avec ce
      schéma. Cliquez sur le bouton avec une grande coche rouge, ou tapez CTRL-MAJ-V, ou sélectionnez
      Document -> Valider -> Valider</item>
    </list>
    <p>Evidemment, il faut ajouter encore des éléments à notre schéma... </p>

   </div>

   <div>
    <head>Ajout d'éléments</head>
    <p>Les éléments du schéma TEI minimal sont peu nombreux. Pour notre projet il va falloir
     compléter ce schéma avec d'autres éléments. Revenez donc sur Roma et ajoutez les éléments
     nécessaires ! </p>
    <list>
     <item>Pour le document <ident>3_ex_roman</ident>, par ex, vous aurez besoin d'ajouter
      <gi>div</gi>, <gi>head</gi> et <gi>lb</gi> </item>
     <item>Pour le document <ident>4_ex_Racine </ident>vous aurez besoin d'ajouter
      <gi>castItem</gi>, <gi>castList</gi>,<gi>div</gi>, <gi>front</gi>, <gi>fw</gi>, <gi>head</gi>,
      <gi>hi</gi>, <gi>l</gi>, <gi>lb</gi>, <gi>pb</gi>, <gi>role</gi>, <gi>roleDesc</gi>,
      <gi>set</gi>, <gi>sp</gi><gi>speaker</gi>, et <gi>stage</gi> </item>
     <item>Régénérez votre schéma et re-validez votre fichier test ... est-ce que vous avez un joli
      carreau vert ?</item>
    </list>

   </div>
   <div>
    <head>Ajout de modules</head>
    <p>On peut aussi traiter plusieurs éléments à la fois. Revenez dans l'interface Personnalisation
     ODD de Roma. A droite de chaque ligne il y a une indication du <term>module</term> auquel
     appartient cet élément. Le bouton vert indique qu'aucun élément de ce module n'est encore
     sélectionné. En cliquant dessus, vous ajouteriez tous les éléments de ce module. Le bouton rouge
     indique qu'au moins un des éléments de ce module est sélectionné. En cliquant dessus, vous
     supprimeriez tous ces éléments. </p>
    <p>Un <term>module</term> est simplement un regroupement d'éléments TEI. Tout élément TEI est
     déclaré dans un module spécifique. Quelques uns des modules fournissent des éléments
     utilisables dans presque n'importe quel document ; d'autres sont plus spécialisés. Par exemple,
     le module "figures" propose des éléments spécialisés pour l'encodage des figures et des
     tableaux, qui ne sont pas forcément intéressants pour l'encodage de tous types de
     documents.</p>
    <p>Essayons cela.</p>
    <list>
     <item>En haut à droite, retrouvez et cliquez le bouton "par ordre alphabétique" pour le changer
      en "par module".</item>
     <item>La liste des éléments TEI est maintenant triée par le nom du module: faites défiler
      jusqu'au bouton contenant le nom du module <ident>(figures)</ident> et cliquez
      là-dessus.</item>
     <item>Tous les éléments de ce module sont maintenant sélectionnés dans notre schéma.</item>
     <item>Supposons par contre que nous n'envisageons jamais de baliser ni les tableaux, ni les
      formules de maths, ni les partitions musicales : nous n'aurons donc pas besoin des éléments
      <gi>cell</gi>, <gi>formula</gi>, <gi>notatedMusic</gi><gi>row</gi>, ou <gi>table</gi> :
      supprimez-les, en décochant la case pour chacun.</item>
     <item>Régénérez votre schéma et re-validez votre fichier test ... si tout va bien vous aurez
      toujours un joli carreau vert. Mais vous pouvez maintenant ajouter un élément <gi>figure</gi> à
      certains endroits dans votre document – mettez le curseur par ex après un <gi>head</gi> ou
      entre deux <gi>div</gi> et tapez un chevron pour voir quels éléments sont permis à cet
      endroit.</item>
    </list>
   </div>

   <div>
    <head>Contrôle des attributs</head>
    <p>Nous avons vu comment ajouter tel ou tel élément à notre schéma. Que peut-on faire pour
     contrôler ses attributs et leur valeurs légales ?<!-- AL: je dirais plutôt "autorisées" --> (Notez qu'en général les attributs TEI sont
     définis d'une manière très permissive : vous pouvez taper n'importe quoi comme valeur).
     Supposons par exemple que nous désirons limiter les valeurs possibles pour l'attribut
     <att>type</att> sur <gi>div</gi>.<list>
     <item>Revenez dans Roma</item>
     <item>Trouvez le rang<!--AL: la ligne ?--> où est défini l'élément <gi>div</gi> et cliquez sur le nom
      <code>div</code></item>
     <item>La page qui s'affiche vous permet de modifier plusieurs aspects de cet élément: sa
      documentation, ses attributs, les classes auxquelles il appartient, et son modèle de contenu.
      Nous souhaitons simplement contrôler ses attributs, donc cliquer sur le deuxième carré bleu
      "Attributs". </item>
     <item>Une liste des attributs disponibles pour cet élément s'affiche, organisée par la classe à
      laquelle appartient l'attribut.  (Notez que le plupart des attributs TEI, sont fournis par une
      classe : <!--e de laquelle sa definition est heritee-->pour simplifier un peu, cela permet de
      définir une fois pour toutes les attributs qui peuvent figurer sur plusieurs éléments, et qui
      constituent les membres de cette classe). </item>
     <item>Vous pouvez supprimer les attributs que vous ne souhaitez pas voir dans votre
      personnalisation. Par exemple, la classe<ident> att.divLike</ident> fournit deux attributs
      <att>org</att> et <att>sample</att>. Vous pouvez supprimer l'un d'eux (disons
      <att>sample</att>) en cliquant sur le grand X à coté de son nom</item><item>De la même manière, <ident>att.global.linking</ident> fournit huit attributs spécialisés pour
      l'expression des hyperliens. Vous pourriez en supprimer quelques uns en cliquant sur le X à coté
      de son nom ; c'est plus simple de les supprimer tous en même temps, en cliquant sur le X à côté de
      att.global.linking.</item>
     <item>Vous pouvez aussi modifier la définition d'un attribut. Par exemple, regardons l'attribut
      <att>type</att>  fourni par la classe att.typed : cliquez sur le crayon à gauche de la mention
      <code>type</code></item>
     <item>Entre autres, la page qui s'affiche indique que l'utilisation de cet attribut est
      facultative et que la liste des valeurs acceptables est par défaut ouverte, c'est à dire :
      n'importe quelle valeur serait acceptable, même aucune.  Nous allons modifier cela. </item>
     <item>D'abord sélectionnez <code>Obligatoire</code> du menu déroulant à coté du label
      <code>Utilisation</code>. </item>
     <item>Sélectionnez <code>Fermé</code> du menu déroulant à coté du label
      <code>Valeurs</code>.</item>
     <item>Un champ vide apparaît: tapez l'une des valeurs souhaitées (par ex <code>chapitre</code>)
      et cliquez sur le signe plus à côté pour ajouter cette valeur.</item>
     <item> Ajoutez quelques autres valeurs de la même manière (<code>acte</code>,
      <code>scene</code>, <code>tragedie</code>, etc.)</item>
     <item>Chaque valeur est suivie d'une description que vous pouvez également modifier pour
      préciser sa portée exacte. Notez bien que cette description est un fragment de XML: vous devez
      donc taper par exemple l'explication de ce que c'est qu'un « chapitre » entre <tag>desc
      ....</tag> et <tag>/desc</tag></item>
     </list> </p>
   </div>
   <!--<div><head>Comment supprimer les attributs inutiles?</head> 
  <p>Vous avez sans doute remarqué que la plupart de vos éléments peuvent porter plusieurs attributs, et qu'il y en a d'une utilite discutable. Par exemple, </p> </div>
-->
   <div>
    <head>Essayons de nouveau...</head>
    <p>Est-ce que nous avons réussi ? Vous connaissez maintenant la démarche...&#xa0;: <list>
     <item>Cliquez sur <ident>Télécharger</ident> </item>
     <item>Choisissez l'un des formats de schéma pour régénérer votre schéma</item>
     <item>Revenez dans votre fichier <ident>roman</ident> ou <ident>Racine</ident> dans oXygen ;
      choisissez <ident>Document -> Valider -> Validate</ident> </item>
     <item>Si tout va bien, votre document reste valide : il y a un petit carré vert. Sinon peut-être
      faut-il modifier quelque part la valeur d'un attribut <att>type</att> (ou élargir les
      possibilites du schéma) </item>
     <item>Maintenant essayons d'ajouter un nouveau <gi>div</gi> dans notre document. Tapez
      <code>&lt;div></code></item>
     <item>Votre document n'est plus valide&#xa0;: il y a un carré rouge en haut&#xa0;! En bas vous
      voyez le message <code>Element 'div' missing required attribute 'type'</code> </item>
     <item>Mettez le curseur à l'intérieur de la balise ouvrante de la <gi>div</gi>, juste avant le
      &gt; et tapez un blanc. oXygen propose une liste d'attributs disponibles. Notez que les
      attributs que vous avez supprimés n'y figurent plus.</item>
     <item>Faites défiler la liste jusqu'à <att>type</att> et notez que cet attribut est affiché en
      gras, pour signaler que sa présence est obligatoire.</item>
     <item>Sélectionnez <att>type</att> et notez que oXygen vous propose la liste des valeurs que
      nous avions prédéfinies dans notre schéma. </item>
     <item>Choisissez l'une de ces valeurs, p. ex. <code>prose</code>, et votre document devient
      valide, avec un petit carré vert.</item>
     </list> </p>
   </div>

   <div>
    <head>Enregistrement et reutilisation de la personnalisation</head>
    <p>Nous espérons que vous aurez maintenant une idée des capacités de ce système de
     personnalisation. Bien sûr, vous ne pouvez pas définir tout ce qui est le mieux pour votre
     projet en une seule session. Vous avez donc besoin d'une façon d'enregistrer la spécification,
     pour revenir dessus plus tard. </p>
    <list>
     <item>Cliquez encore une fois sur <ident>Télécharger</ident></item>
     <item>Sélectionnez <code>Personalisation en format ODD</code> pour enregistrer la version
      actuelle de votre schéma dans le fichier <ident>tei_minimal_plus.odd</ident></item>
     <item>Fermez votre session Roma et fermer votre navigateur ; ensuite rouvrez, et sur l'écran
      initial cliquez sur <ident>Telecharger un ODD</ident>. Ensuite, cliquez sur le bouton
      <ident>Browse</ident>, naviguez jusqu'à votre fichier ODD et sélectionnez-lr. Cliquez sur
      <ident> Commencer</ident>.</item>
     <item>Vous pouvez maintenant continuer de personnaliser votre personnalisation... Nous n'avons
      présenté que quelques parties fondamentales de cette interface ; n'hésitez pas à l'explorer
      plus profondement ! </item>
    </list>
   </div>




   <div type="slide"><!--AL: il n'y avait pas de type slide sur les autres div... -->
    <head>Ressources</head>
    <list>
     <label>Information faisant autorité</label>
     <item><list>
      <item>«  22 : Documentation » in <title>TEI Guidelines</title>. <ref
       target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TD.html">
       https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TD.html </ref></item>
      <item>« 23 : Using the TEI » in <title>TEI Guidelines</title>. <ref
       target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/USE.html">
       https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/USE.html </ref></item>
      </list></item>
     <label>Matériaux pédagogiques</label>

     <item><list>
      <item>« Module 8: Customizing TEI » in <title>TEI By Example</title> <ref
       target="https://teibyexample.org/exist/tutorials/TBED08v00.htm"
       >https://teibyexample.org/exist/tutorials/TBED08v00.htm</ref> </item>
      <item>« Personnaliser la TEI » <title>Qu’est-ce que la Text Encoding Initiative ?</title>,
       <ref target="http://books.openedition.org/oep/1304"
       >http://books.openedition.org/oep/1304</ref>.</item>
      <item> « One Document Does-it-all (ODD) » in <title>Balisage Symposium on Markup Vocabulary
       Customization</title> <ref
       target="http://www.balisage.net/Proceedings/vol24/html/Viglianti01/BalisageVol24-Viglianti01.html"
       >
       http://www.balisage.net/Proceedings/vol24/html/Viglianti01/BalisageVol24-Viglianti01.html</ref></item>
      <item>« TEI Customization Primer » (Women Writers Project) <ref
       target="https://www.wwp.neu.edu/outreach/resources/customization.html"
       >https://www.wwp.neu.edu/outreach/resources/customization.html</ref></item>
      </list></item>
     <label>Lectures supplémentaires</label>
     <item><list>
      <item> « RELAX NG with son of ODD » (eXtreme Programming Languages, 2004) <ref
       target="https://ora.ox.ac.uk/objects/uuid:b337cb6d-9e7b-4bbc-aa71-f0b9d12bb8de">
       https://ora.ox.ac.uk/objects/uuid:b337cb6d-9e7b-4bbc-aa71-f0b9d12bb8de</ref></item>
      <item> « Reviewing the TEI ODD System » (ACM DocEng, 2013) <ref
       target="http://dx.doi.org/10.1145/2494266.2494321"
       >http://dx.doi.org/10.1145/2494266.2494321</ref></item>
      </list></item>
    </list>
   </div>

  </body>
 </text>
</TEI>
